<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>诗歌 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/</link>
    <description>Recent content in 诗歌 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Sep 2015 10:53:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>何莫学夫诗</title>
      <link>/2015/09/02/%E4%BD%95%E8%8E%AB%E5%AD%A6%E5%A4%AB%E8%AF%97/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2015 10:53:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/02/%E4%BD%95%E8%8E%AB%E5%AD%A6%E5%A4%AB%E8%AF%97/</guid>
      <description>就做个链接，方便自己随时点进去，课程都来自edx、coursera或者futurelearn。
1. 荷马史诗 如果荷马作为个人存在，那么他最有可能是现在的土耳其人。通常说的古希腊文明，在区域上除了包含现在的希腊本土，还包括西亚和北非的一部分。当我们说荷马史诗是“西方”文明的源头之一，并不是说荷马是”属于”西方的，而是说只有我们认为的“西方”世界继承了这个传统。小时候看圣斗士星矢和他的小伙伴们保卫雅典娜，现在大概了解，在这个意义上，日本自觉地继承了这个文化传统。
从去年起我开始在edx跟哈佛的古典学者Gregory Nagy的_The Ancient Greek Hero in 24 Hours_。这课开了好几茬了，我还停留在前几部分，噫。
2. 但丁《神曲》 _The Divine Comedy: Dante&amp;#8217;s Journey to Freedom, Part 1_
_The Divine Comedy: Dante&amp;#8217;s Journey to Freedom, Part 2 (Purgatorio)_
_The Divine Comedy: Dante&amp;#8217;s Journey to Freedom, Part 3 (Paradiso)_
荷马之后，但丁是最重要的诗人。在英语翻译界，重译荷马和但丁简直就跟女演员要演一次武则天似的。我没读过但丁，但这个课程看着也非常豪华，存个档先。
3. 现代诗欣赏 _The Art of Poetry_
这个教授者是波士顿大学的Robert Pinsky，他是美国1997-2000年度的“桂冠诗人”。听了他的课之后，我就兴奋地从图书馆把他所有编选的诗集借出来，几个月后才几乎原封不动地还回去，并下决心有时间再借回来。。
_Modern &amp;amp; Contemporary American Poetry_
4. 美国诗歌 _AmPoX.1 Poetry in America: The Poetry of Early New England_</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谁是Chao Li-hua？</title>
      <link>/2015/08/20/%E8%B0%81%E6%98%AFchao-li-hua/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 10:39:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/20/%E8%B0%81%E6%98%AFchao-li-hua/</guid>
      <description>几个月前翻了一本书，叫做《诗歌傻瓜书》(Poetry for Dummies)，里面提到一首Chao Li-hua写的&amp;#8221;Farewell&amp;#8220;可以作为中国古诗的代表：

那么问题是，谁是Chao Li-hua？那首出现在不少选本甚至在Facebook流传的_Farewell_是这样的：
 my boat goes west, yours east
heaven&amp;#8217;s a wind for both journeys
from here the clouds and mountains
the horizon&amp;#8217;s vague
a thousand miles
my heart, a dark swan
confused in that vastness
 &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
当时做了一些曲折的文献检索工作，不过现在激动人心的情绪已经没有了，就简单做个备忘，说说这个在英语世界赢得不少选本，但在国内寂寂无闻的诗人及其诗作。
首先，这位女诗人叫赵丽华（不是“梨花体”那位。。），这首诗中文名叫《席上赋别》，《明诗综》98卷有传（共两首，另一首叫《荅人寄吴笺》）：
 妾舟西发君舟东，
顷刻天生两处风。
此去云山天际渺，
寸心千里附冥鸿。
 我看到当代一本叫《历代名媛诗词选》的集子也选了这首，第三句的“际”用的是“行”字。
明代一本更为有名的《名媛诗归》没有选赵丽华的诗。
关于赵丽华其人，《历代名媛诗词选》说（大致抄自《明诗综》）：
 赵丽华，字如燕，小字宝英，后为妓女，自称昭阳殿中人。其父以善歌乐府，供奉康陵。如燕年十三，遂录籍教坊，能缀小词。
 赵丽华留下来的两首诗，对她的身份来说自有可圈可点之处，不过在古诗行列里只能说一般。但幸运的是，她的那首《席上赋别》在英语世界无比辉煌，除了开篇那本，我能看到的还有：
A Book of Women Poets from Antiquity to Now History of Chinese Literature The Shambhala Anthology of Chinese Poetry</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如果嘴淡了</title>
      <link>/2015/02/11/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E5%98%B4%E6%B7%A1%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 12:17:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/11/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E5%98%B4%E6%B7%A1%E4%BA%86/</guid>
      <description>如果嘴淡了，像我三年没吃过王家渡剁鱼头这种，我就想念出来：
************
韩愈《祭田横墓文》
贞元十一年九月，愈如东京，道出田横墓下，感横义高能得士，因取酒以祭，为文而吊之，其辞曰：
 事有旷百世而相感者，余不自知其何心，非今世之所稀，孰为使余唏嘘而不可禁？
余既博观乎天下，曷有庶几乎夫子之所为？
死者不复生，嗟余去此其从谁？
当秦氏之败乱，得一士而可王，何五百人之扰扰，而不能脱夫子於剑铓？
抑所宝之非贤，亦天命之有常。
昔阙里之多士，孔圣亦云其遑遑。
苟余行之不迷，虽颠沛其何伤？
自古死者非一，夫子至今有耿光。
跽陈辞而荐酒，魂仿佛而来享。
************
陈寅恪的《清华大学王观堂先生纪念碑铭》似乎与上篇相通：
海宁王先生自沉后二年，清华研究院同人咸怀思不能自已。其弟子受先生之陶冶煦育者有年，尤思有以永其念。佥曰，宜铭之贞珉，以昭示于无竟。因以刻石之词命寅恪，数辞不获已，谨举先生之志事，以普告天下后世。其词曰：
 &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 士之读书治学，盖将以脱心志于俗谛之桎梏，真理因得以发扬。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 思想而不自由，毋宁死耳。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 斯古今仁圣所同殉之精义，其岂庸鄙之敢望。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 先生以一死见其独立自由之意志，非所论于一人之恩怨，一姓之兴亡。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 呜呼！树兹石于讲舍，系哀思而不忘。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 表哲人之奇志，诉真宰之茫茫。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 来世不可知者也，先生之著述，或有时而不章。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 先生之学说，或有时而可商。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 惟此独立之精神，自由之思想，
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 历千万祀，与天壤而同久，共三光而永光。
************
最后是荷尔德林《面包与美酒》（第7节，刘小枫译）：
 待到英雄们在铁铸的摇篮中长成，
勇敢的心灵像从前一样，
去造访万能的神祗。
而在这之前，我却常感到，
与其孤身独涉，不如安然沉睡。
何苦如此等待，沉默无言，茫然失措。
在这贫困的时代，诗人何为?
可是，你却说，诗人是酒神的神圣祭司
在神圣的黑夜中，他走遍大地。
 ************
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快讯：跳舞的金子完结版</title>
      <link>/2012/06/17/%E5%BF%AB%E8%AE%AF%E8%B7%B3%E8%88%9E%E7%9A%84%E9%87%91%E5%AD%90%E5%AE%8C%E7%BB%93%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jun 2012 12:18:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/17/%E5%BF%AB%E8%AE%AF%E8%B7%B3%E8%88%9E%E7%9A%84%E9%87%91%E5%AD%90%E5%AE%8C%E7%BB%93%E7%89%88/</guid>
      <description>黄金在天上舞蹈，
命令我歌唱
 为这句话的出处折腾了几年，现在终于找到，真的是曼德尔施塔姆写的：
 There is, in the skies, dancing gold
Sending me commands to sing!
&amp;#160; &amp;#8212;_I Often Shiver With Cold_ by Osip Mandelshtam
 我不懂俄文。不过读完英文，还是觉着这个中文译文味道更浓。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>扁</title>
      <link>/2011/05/17/%E6%89%81/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 01:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/17/%E6%89%81/</guid>
      <description>看到朋友转的，我念不顺的，“扁德语民歌”：

&amp;#160;
一点都听不懂，但是还愿意把自己暴露在这种陌生感里。忍不住多点了几遍。
2
朋友转的，叫“跑酷”(Parkour.开玩笑还行，我不太喜欢提“酷”这个词——除了优酷？)：

&amp;#160;
这个很亲切，感觉我，或者我身边的朋友都可以，而不必像《暴力街区》那样（当然是更刺激）的暴走。很羡慕这种状态，能把身体这样自如地暴露在这个世界里。感觉自己小时候可以，有草地，可以翻跟头，有墙壁，可以竖蜻蜓。现在的生活，大多是，窝在家里，窝在地铁里，窝在公司里，窝在地铁里，最后又窝在家里，而这就是24个小时了。
（看，这里被描述的状态，用“酷”形容就不太合适。）
3
我没有找到下面这句话的出处，像是出自一个比较决绝的中东宗教人士之口：
 所有不是道路的都被忽略，
所有不是阶梯的都被舍弃。
 不要做庸俗的理解，想到不择手段之类。当然这充满了不达目的誓不罢休的意思，你大概也能读出一点勇猛精进的宗教意味来。考研的时候，我拿这句话激励自个，要心无旁骛，专心备考之类。这效果当然很好，我的一部分信心就来自于研究生院，而且2年前找工作也跟这个教育背景有关，以后的经历和视野都有很大提升。但是，一些微妙的格局可能慢慢生成了，比如，现在我羡慕的，就可能是因之而失去的。内敛，相对封闭，倾向于反省，注重结果，忽略过程，生命就可能没那么张扬，我说的大概就是自己。
可能还可以追溯得更远。本科时我在北京工商，认为那不是一个可以停下来享受校园生活的地方。我大量阅读，更多是获取知识，开拓视野，培养性格；我没有随意地，或者刻意地去享受一本书本身以及相应的环境带来的乐趣，从来没有一个，比如说午后，草地，一杯茶水一本书再加上清风的那种感觉。我也大量阅读诗歌，但我可以站着阅读。这不是苦行，更像是一个疏离，与情境的疏离。
高中我是一个文科生，假设诗歌的阅读量是3，大学我念经济学，相应的诗歌阅读量是6。但是，文科生当时敢写而且能写满一个笔记本的分行的东西（也称作诗歌），后来的经济学学生就没超过100行；再后来，文科生和经济学学生变成软件工程研究生，软件硕士倒是写了更多分行的东西，不过都是献给编译器的。想起读研的时候，我大概去图书馆翻了所有西方诗歌选集——那是为了写几篇评论。
4
没错，我喜欢沟通和交流，写作，话也比较多，但这得看场合，比如在拉斯维加，在酒吧，我就放不开。语言和文字，可能是我的优势项目，乐意说，乐意写，所以得到充分发挥，但在肢体这块，比如，跑酷，舞蹈，我就没有把自己充分投入进去，哪怕是短期的投入。有一次我被尼采深刻地鄙视了，他主张“强健的胃和轻盈的脚尖”，而我刚好一直就是那个不会跳舞的非胖子。
5
非胖子。这个词在逻辑上有效。
6
沉浸在逻辑里，一些软绵绵的东西可能就失去了。我说的是有节奏的肢体，以及它们与这个世界互动。有时候看到街舞表演的视频，就说，这就是我想要的。有时候，这不是拥有不拥有，羡慕不羡慕的问题，这是一个关于完整或者试图完整的问题。
7</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周五记</title>
      <link>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 22:32:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>11月5号，周五，非工作日。
 1
 上午带妈妈去东直门，一起在华兆益生做体检。
到家时，看Li还有一小时就从单位回家吃饭，赶紧更新一篇技术博客（英文）。最近想整整英文，这些博客权当练手，找找感觉。
一路上看到银杏，满树金色的叶子。
 2
 下午去奥体中心，在新概念母婴俱乐部听讲座。
出来时在那里买了一册鲍秀兰教授的《0～3岁：儿童最佳的人生开端》。

 3
 从奥体中心出来是4点。想去五道口转转。
奥体中心，8号线，北土城下，转10号线，知春路下，转13号线，……噫，不对劲，怎么感觉越走越远？
坐过站了。从上地下车，到对面，上13号线，折回五道口。
这一路地铁，也就把刚买的书给翻完了。
 4
 在万圣书园对面的豆瓣书店，买了三本书回家，已经是晚上六点多。冲动消费，我得想如何说服我家夫人和我自己，干嘛要买这些书：
1）Chants DemocraticNew York City and the Rise of the American Working Class, 1788-1850 by Sean Wilentz, Oxford Unversity Press, 1984

回家google一下，这书还真是美国劳工研究的经典之作。但刚才在书架前，我对该书及其作者是一无所知。但还是买下来了，没什么特别的理由。
但说动机不足，铁定通不过。拣回些当时心里的微妙想法：
 这书看着素净。 这书名看着学术。 这是历史书。我好久没读历史了。 关键词：美国 时间是18、19世纪。那时美国劳工史，或许可以来反照下我们的当今。  看，这书是非买不可了。
2）[法]邦雅曼·贡斯当《古代人的自由与现代人的自由》（阎克文等译教，上海人民，2003）

这本书理由似乎充分些。首先是伯林，我们都熟悉他关于“两种自由”的论述。看，这里也有两种自由，古代人的和现代人的。还有，我俯下身对小家伙说：“这书的作者是法国人，你妈妈学的就是法国文学，……”
……剩下的一个问题就是，现在干嘛要看这种书？我地铁里现就两种书，育儿经与数学/统计学。——看，这理由（“匮乏说”）也够充分了吧？读完贡斯当，再回去读伯林。
3）[英]威廉·燕卜孙《朦胧的七种类型》（周邦宪等译，中国美术学院，1996）

这本书，说实话，说服自己都难。封面差（粉的，怎么看都像婚前教育书），有错别字（首先封面上，就把“朦胧”ambiguity拼成ambigutity了），——这两点，足以枪毙它7次了。一些买回家的理由：
 作者是英国人，但却是中国人民的好朋友；他在北大西文系教过书。 作者是为数不多的我能够叫出名字（而且只是中文名字）的西方学者。 关键词：朦胧。呵呵，《朦胧诗选》。 关键词：七种类型。呵呵，七种武器。 这书是谈论诗歌修辞手法的。——这理由太生硬了说起来，却是当时买单主要的推动力量，噫。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>程序员的诗意生活</title>
      <link>/2010/05/08/%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E8%AF%97%E6%84%8F%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2010 13:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/08/%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E8%AF%97%E6%84%8F%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>今天一行没写，倒是删掉了一百行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诗云</title>
      <link>/2010/04/22/%E8%AF%97%E4%BA%91/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Apr 2010 23:12:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/22/%E8%AF%97%E4%BA%91/</guid>
      <description>诗云：
 无情未必真豪杰，
怜子如何不丈夫？
读罢春秋育儿经。
 或曰：咋只有三句？曰：意尽。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟村北岛洛尔加</title>
      <link>/2009/09/28/%E7%83%9F%E6%9D%91%E5%8C%97%E5%B2%9B%E6%B4%9B%E5%B0%94%E5%8A%A0/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2009 23:04:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/28/%E7%83%9F%E6%9D%91%E5%8C%97%E5%B2%9B%E6%B4%9B%E5%B0%94%E5%8A%A0/</guid>
      <description>船在海上， 马在山中。  这些日子一直在找这句话。当然不是直接拿这句提交google，我是根本记不起来这八个字。线索就是，大概是八个字，分行，一个国外的现代诗人，感觉像电影切换。为什么需要找到这八个字？是再前些日子，跟Li一起看王以培老师的小说《烟村》：
 却说这一行人缓缓前行；时光与江水倏忽后退：古屋翻新；青石发亮；沉入江底的河坝如鲤鱼出水——
 《烟村》是一部五百多页的小说。我的感觉是，如果它里面的分号能删掉一半，读着就更舒服了，比如，上面这句，我喜欢这么读：
 却说这一行人缓缓前行。时光与江水倏忽后退，古屋翻新，青石发亮。沉入江底的河坝如鲤鱼出水——
 “古屋翻新，青石发亮”，这就是我要找的感觉。一句诗，如果在某个诗集里，很容易被淹没，——想到一本书，里面有几首诗，外加大量的散文，所有的诗句让人印象深刻，——我找出了北岛的《时间的玫瑰》的电子版，“船在海上，马在山中”，一直有个这些印象，大概就源于四年前在某个书店或图书馆的一次翻阅。这句出自西班牙诗人洛尔加的《梦游人谣》，是戴望舒的翻译。
&amp;#160;
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;还有两个悬而未决的句子，一直在找找出处&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
 这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
 黄金在天上舞蹈，命令我歌唱。
  &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;再探&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
又，有九位现代诗人（洛尔加、曼德尔施塔姆、里尔克、特拉克尔、策兰、帕斯捷尔纳克、特朗斯特曼默、艾基、狄兰·托马斯）出现在北岛三百来页的《时间的玫瑰》里。里面几十首诗，可以和着大量的散文句子一起消化，有兴趣的朋友不妨一读。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诗歌</title>
      <link>/2009/07/31/%E8%AF%97%E6%AD%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2009 00:29:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/07/31/%E8%AF%97%E6%AD%8C/</guid>
      <description>一直下雨，一直坚持到现在（0：30），Li还在小屋里写字。从Noisick的博客里，看到北大出身的诗人王敖写的一篇《毕业十年纪念》。诗人？好吧，也曾经是我向往的职业，现在我成了一位程序员。
当王敖说：
 “谈一下我当时的经验，可以给初学写诗的朋友参考。简言之，真正的诗人有很多特点，其中有一点是根本性的，那就是有能力主动地建立跟语言的特种关系，并由此建立了跟自我的特殊关系，从这两种关系的张力中生长出独特的诗性空间。换言之，诗人的语言一方面是所有人共享的，另一方面也是母语中内在的外语。
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 那么具体怎么做呢？办法是仔细听每一个词。先不要考虑一首诗要传达什么意义，也不要在自己读过的诗歌作品之间瞻前顾后，寻找风格的折衷点。需要做的是把词语放大，集中精力倾听它们滚动，摩擦，碰撞的声音。然后体会它们的质感，尝试它们的温度，辨析不同的色泽。让每一个词语，都变成微型的诗，它们不是生物，却有生命，要尽可能跟它们成为朋友。多想想这些词给自己造成的心理感觉，它们曾经意味着什么，还有可能有什么别的意味。然后，在自己技能允许的范围内，想写什么就写什么，能写什么就写什么，忠于自己内心的声音，信任语言自身的声音，成败在所不计。在这种状态下，不停地写一段时间，就会知道具体是怎么回事了。”
 我知道，我已经不能理解或者接受这种观念了。我对诗歌的理解，还停留在古典阶段，比如，生菜出差来京，不一会就要回去，我或许就要写一首《送储备局生菜副主任回昆明》。
又，王敖在douban的主页：
http://www.douban.com/people/2011446/</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>