<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IT on A Hugo website</title>
    <link>/tags/it/</link>
    <description>Recent content in IT on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>年末学院风</title>
      <link>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</guid>
      <description>1.
前些天晚上，与Li去人大校园散步。
自己两三年前也抱着书在校园走来走去，现在进自习室也不会显得太突兀。但是，真不知道自己还能不能恰当地理解学生的状态。小时候观察大人，说自己长大以后一定要有一颗理解儿童的心思（那时候的意思是说，理解自己）。等到自己长大，只记得自己也有这么一个儿童的状态，当时自己到底想些什么——这却也再也体会不到回味不到。——还好自己一会就有这么一个机会，我可以带着这些模糊的印象，好好与虎娃沟通下。
其实这种疏隔，做学生的时候就体会到了。那时候还比较自觉，既然已经找不回小时候的线索了，那自己现在就留些记录吧，省得以后又一样的陌生。初中高中大概留下来10来个本子，大学时有几个，后来快读研时，开始记些博客（所有历史存档，在这里）。想这总该有些蛛丝马迹了，可以备查，——但那么些日记本，不知道封装在哪个箱子了，这些过去的网志，也很难得重新点开。总有新的生活，新的体验，新的折腾，以及新的纪录，过去总是沉没在页底。
2.
2008年8月26号。研二结束的那个暑假，当时还在SAS中国研发中心实习。我建立了一个私有的google group，开始记录找工作的每一个细节。当时说：
或科学种田，或IT民工，或金融小白脸，明年毕业前我总会有一个谋生的行当，但关注这个过程，可能会饶有兴致。
里面有133篇文章，包括面试经历、简历、杂感和朋友的一些记录。2009年3月23号，这个邮件组停止更新，4月我去了现在服务的药厂：没能去种田，也没有投身IT或金融。我只知道到时自己会有一份谋生的饭碗。体会不到以前的细节，我只知道以前有那么一种状态；没法预测未来的模样，哪怕只是一年，我只知道未来也会有那么一种状态。
3.
昨天晚上，跟还在北大的两位博士朋友吃饭，社会学的leading，统计/计算机的chenY，以前我们一起做社团。chenY给我带来Stefan Wellek的_Testing Statistical Hypotheses of Equivalence，leading给带来Zar的Biostatistical Analysis：_在博士面前，我还是很有动力学习。现在我是把自己一头扎进生物统计里。
forcode同学转了一篇南京大学数学系张高飞老师的文章，讲数学专业的研究生如何选专业。在提及完代数几何、几何、动力系统、组合数学后，说道：
想大多数同学看到这儿之前已经找到了适合自己的专业了。可若仍有人羞怯的说他在中学时早恋，因此连中学的数学也没学好，我想告诉这部分同学不要怕。在我们系有专门为你们开设的一个专业：统计学。这一学科只要求懂得小学数学中的加减乘除四则运算就够了。更重要的是，选择这一专业的大多都是女同学。在你准确无误的把成千上万个数据加起来并娴熟的计算出他们的均值时，你也赢得了众多师姐师妹的芳心：短短三年的研究生生活或许能让你再次体会一次那如花美眷，似水流年的往事。。。
最后这一条是专门针对那些悲情人物的。他们连小学的数学也没学好。不要说把上千个数加起来，就是把两个数加起来，对他们来说都是件很吃力的事。然而这一切丝毫没有削弱他们对数学的一片痴情。他们日日夜夜泡在图书馆里。他们翻阅了所有的数学文献，却从未找到一本能读懂的。但他们仍坚持不懈，为的就是找到一个适合自己的专业。他们的行为感动了上帝。上世纪的某一天，上帝为他们创造了一台机器帮他们计算。这就是计算机。借助计算机，他们可以很快的进行加减乘除的运算。这就是计算数学。
怎么越看越觉着是在影射自个呢？
4.
Li给我带回两本她社里的书：《计量经济学导论》和《统计与金融》。
现在屋里摆了很多小家伙要用的东西。很多书只能搁床底下了。读不完的书，可以留给小家伙接着读。
读不读是一回事，买不买却是另一回事。
5.
现在地铁读书，效果似乎好于书桌，包括学校图书馆——如果你的注意力不在纸上，关注地铁车厢会让你窒息。
这并不表明自己的抗干扰能力强了。的确，在地铁，自己几乎可以是绝缘体；但在书桌、在沙发，我对安静的干扰的抵御能力又降到低点。</description>
    </item>
    <item>
      <title>SAS故事</title>
      <link>/2010/01/24/sas%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2010 00:27:34 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/01/24/sas%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>转一个前东家的新闻，来自CNN：
SAS ranks No.1 on the Fortune’ 100 Best Companies to Work For(2010)
在这个《财富》杂志评选出的全美“100 家最适合工作的公司”（2010）的表单中，google排名第4，思科16，微软51，英特尔98。SAS作为一门语言、一个系统，是我现在谋生的活计，作为一个公司，是我曾经效力的地方，它这次赚了一个头筹，当然为它高兴。
讲些八卦，以后再详细写些。SAS公司(SAS Institute Inc.)的CEO,Jim Goodnight，身价68亿美刀，在福布斯“全美最富有的400人排行榜（2009）”中排名33位。什么概念？一位大众都熟悉的亿万富翁，苹果和皮克斯公司的斯蒂夫·乔布斯(Steve Jobs)，以51亿美刀的身价在这个排行榜排名43；Google的CEO，埃里克·施密特(Eric Schmidt)，则排名40，身价55亿美刀。SAS的二当家，John Sall，在这个榜单排名91，34亿美刀。
SAS是一家私人公司，做统计软件起家，始创于1976年。当时四个创始人及其份额是：
Anthony James Barr ..40% ，36岁James Goodnight &amp;#8230;&amp;#8230;35% ，33岁John Sall &amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;..17% ，28岁Jane Helwig &amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;.8% ，未知（Anthony James Barr，一般称他为Tony，有时也拼做Jim Barr。James Goodnight，一般大伙都叫他Jim，或者Dr.Goodnight。John是一个统计学家和程序员，Jane当时负责SAS文档）
Tony是一位伟大的计算机科学家，SAS系统的发明者。SAS的第一个发行版（1972年），Tony贡献了65%的代码量。一个历史悬案是，1979年初，Tony离开SAS，并把他在公司的40%的份额以34万美元卖给了Jim。与Tony相比，Jim是一个统计学家，更是一个成功的商人，现在SAS是一家年销售额23亿美元的公司。Tony离开SAS公司，又创办了几家公司，只是再也没有像SAS这样成功。
Jane更像是SAS的一个过客。Tony、Jim和John，都是早期SAS系统的代码贡献者，Jane作为四位创始人之一，志不在此，负责的是SAS文档，而且也很快离开公司。她去上了一家医学院，成为一个儿科医生。后来她有两个孩子为SAS工作。
——————
SAS的早期历史，特别是Tony的贡献，有空再写了。那时，也正是微软等公司创立的时代。时代变迁，历史沉浮，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>瞧这群人</title>
      <link>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2009 22:50:45 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</guid>
      <description>一个有趣的东西。如果我著有《老胡的二十首情诗和一支绝望的歌》，我大概会假设，地球人都应该知道这本书（这么高雅的书，哪还需要我再来吆喝呢？），我就会尽量装做自己没有做这本书，独自去享受这么一本书应得的寂寞的快感。
说，“少壮不努力，长大干IT”，现在是我跟一群朋友，做了《我是一只IT小小鸟》这本书（21位作者，也刚好是21篇），写的是我们的大学生活，找工作找实习选专业做社团之种种。IT民工嘛，就不妨多吆喝一下。
昨天张弦同学提到这本书的潜在读者，是念计算机相关专业的在校生，以及关心大学计算机教育的朋友。一开始做这本书，还带有一个很私人的目的，就是召集身边一起念计算机的朋友，一起整出个印刷品来，当成大伙的毕业纪念册，当然同时也期望师弟师妹也能喜欢。朋友能凑一起，是非常惬意的事，但当时念书时，即使是同班同学，或者干脆以前就呆一个宿舍的朋友（四个欢天喜地的丸子），研二研三时，鼓捣在一起的机会也少，我们忙着实习，忙着找工作，多在电话和邮件中更新消息。有空的时候，也很可能因为缺乏某个适当的契机，大伙还是凑不起来，只好独自-悄悄消磨时间。我们缺少的，就是比方某人说，“我明天下午三点在某地定了座位，到时你们一起过来吧。”做书，也能把大伙召集起来，时常凑凑。
这本书21位作者中，有13位2009届毕业生（2本11硕），3位博士候选人以及5位已经工作的朋友：
5位是我在北大软院的同学（唐雅薇，张弦，秦琴，黄小明，温卫斌）；
1位来自沈阳航空工业学院，蒋宇东，他在TopLanguage论坛上发布的《梦断计院》，是最先让本书的出版人周筠老师关注的文字；
1位来自江苏常熟理工学院，居振梁，他是TopLanguage的活跃用户；
2位来自北大信科，李成，未名BBS某求职版的版主，水车（上次跟他一起在村里游泳）；
辜新星，我是在北大“围炉夜话”活动中认识他并向他约稿的；
1位来自清华软院，刘帅，当时与小唐同学同在IBM实习，面对同一个博士女boss；
1位来自南大软院，刘未鹏，早就熟悉的名字，现在终于也在村里；
1位来自武大数院，程露，数学转程序员。我们作者中念过数学的还有张弦、刘未鹏。
3位博士生在读，林健和高昂在中科院，
徐宥在华盛顿（上次霍炬结婚时见过）。
5位已经工作的朋友，张凯峰，上半年初在Qcon见过；
庄表伟，老庄；
宋劲杉，清华自动化，计算机老师，Hiphop歌手；
简朝阳，用功的DBA，管理工程出身，刚出一本MySQL的书；
易晓东，兵器知识专家。
昨天在china-pub九周年庆生会现场，面对一群IT界的朋友和在校生，想自己在药厂做生物统计，已经不能算圈内人了。我从经济学转到软件工程，与大伙一路嘻嘻哈哈哈过来，现在也常拿IT民工开玩笑，这本书，却算得是自己对IT行业的一次告别汇报。山高月小，水落石出，只剩得一群玲珑剔透的IT朋友。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hey, IT Birddies</title>
      <link>/2009/09/13/hey-it-birddies/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:17:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/13/hey-it-birddies/</guid>
      <description>世界是如此的熙熙攘攘
让年轻的心找不到方向
但这些人是不能小看的啊
如果
他们开始敲打自己的命令行
下午参加china-pub互动网的九周年庆生会。由张弦同学主持，加上到场的部分在京作者，宋劲杉老师、刘未鹏同学以及林健同学，大伙一起向来宾聊我们的新书，《我是一只IT小小鸟》，中途还有小唐同学从上海整过来的一段TV。
虽然我不时读读戴尔·卡内基《语言的突破》(T_he Quick &amp;amp; Easy Way to Effective Speaking_ by Dale Carnegie)之类的书，对着大众演讲还是有些怵。上场时老想整一个舒服的姿势，斜着，侧着，躺着，飘着，靠着，倒立着，还有就是两只手跟香蕉一样，不知道搁哪里好。还好，说着说着，居然还能够讲个笑话来。这一股脑说出口了，心下就轻松许多：剩下的棒子，就交给听众啦。
给我们压场的，阵容强大，除了我跟宋老师带来的亲友团，还有博文视点的周筠老师和几位编辑朋友，许莹、夏青和梁晶。
又，《我是一只IT小小鸟》，或可称为_IT Birddies_，或者_Young IT Professionals_。</description>
    </item>
    <item>
      <title>活动两则：China-pub九周年庆/CDISC Interchange Conference 2009(Beijing)</title>
      <link>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 23:02:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</guid>
      <description>China-pub九周年现场欢乐庆生会，2009年9月13日（周日，北京，赛迪大厦） 可以作为周末消遣的一个好去处（据报）：
● 娱乐——互动游戏、棋牌休闲、阅读交流、电影、畅所欲言……
● 美食——china-pub员工现场亲手制作爱心午餐，与您分享精美蛋糕。
● 大礼——现场所有图书68折，更将抽取各类超值精彩大礼
《我是一只IT小小鸟》将在会场首发，我跟部分作者会过去聊聊这本新书，欢迎到时捧场了。
2. CDISC Interchange Conference 2009，2009年10月31日（周六，北京，富力万丽）
这个酒店在北京挺糊涂的，就是朝阳东三环的Renaissance Beijing Capital Hotel。CDISC会议的北京站。到时可以见识些CDISC组织（包括中国委员会）以及各大药厂与解决方案提供商的朋友。
我跟同事到时有一个关于SAS与XML的话题，大伙感兴趣可以去砸场子。详见后。
—————————————————-
附：
China-pub九周年现场欢乐庆生会 时间：2009年9月13日（周日）
地点：赛迪大厦二层（北京市海淀区紫竹院路66号）查看地图及行车线路
以书会友，以友求贤，分享快乐，分享智慧……
知识——
《Google Android开发入门与实战》作者：靳岩;姚尚朗 《把时间当作朋友》作者：李笑来 《大象》作者：谭云杰 《卓有成效的程序员》译者团队 《豆瓣，流行的秘密》作者黄修远 IT PUB 数据库专家：盖国强 ……更多嘉宾惊喜期待！
点击此链接网上报名
具体行程：
09：30-10：00 签到
09：55 China-pub 致辞
10：00-11：00 《大象》作者：谭云杰 “大象的前世今生”
11：00-11：50 《可爱的Python》 哲思社区团队
12：00-13：10 午餐 电影 游戏
13：10-14：00 《把时间当作朋友》作者：李笑来 “心智成长与成熟”
14：00-14：50 “方兴未艾的Android技术开发” 《Google Android 开发入门与实战》作者：靳岩; 姚尚朗
14：50-15：20 茶歇
15：20-16：10 “天道酬勤-Eygle的Oracle之路” IT PUB 数据库专家：盖国强</description>
    </item>
    <item>
      <title>相关链接：《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>就要印了，做回文抄公。
I. 我们的作者团队：
蒋宇东 现就职于上海某公司（C++程序员）博客：http://blog.csdn.net/NewNebuladream 居振梁 博客：http://wargrey.yo2.cn 刘帅 现就职于Amazon（SDE-Test）博客：http://lsthu.spaces.live.com/ 李成 现就职于北京飞维美地信息技术有限公司（软件工程师）博客：http://www.perlfect.org 温卫斌 现就职于中国农业银行软件开发中心 博客：http://terry-pekingssm.spaces.live.com 胡江堂 现就职于赛诺菲巴斯德（SAS程序员）博客：http://li-and-jiang.com/blog/ 辜新星 现就职于Google（助理产品经理）博客：http://guxinxing.blogbus.com/ 刘未鹏 现就职于微软亚洲研究院（程序员）博客：http://mindhacks.cn 唐雅薇 现就职于IBM中国研发中心（上海）博客：http://cubbyvivi.blogbus.com/ 张弦 现就职于百度（软件工程师）博客：http://stonefish9.blogbus.com/ 秦琴 现就职于中国银行 博客：http://clalietsin.spaces.live.com/ 张凯峰 现就职于IBM中国软件开发中心（软件工程师）博客：http://www.zhangkf.com 庄表伟 博客：http://www.zhuangbiaowei.cn 宋劲杉 现就职于北京亚嵌教育研究中心（讲师）博客：http://songjinshan.is-programmer.com 程露 博客：http://roburite.spaces.live.com/ 黄小明 现就职于某外资企业（软件开发及项目管理）博客：http://blog.csdn.net/view1024 易晓东 现就职于某电子商务网站（运营负责人）博客：http://www.tomcat521.com 简朝阳 现就职于阿里巴巴（MySQL &amp;amp; Oracle DBA）博客：http://www.jianzhaoyang.com 林健 现于中国科学院计算技术研究所就读（硕博连读）博客：http://blog.linjian.org 高昂 现于中科院地理所攻读博士学位 博客：http://www.gaoang.com/ 徐宥 现于Washington University 就读（博士）博客：http://blog.youxu.info II. 编辑许莹在她的编辑心得里说：
8月29日晚上，当我在推荐序的稿子上盖下“清样”章的时候，突然觉得很感动。想起小唐给我说：“我有一种养孩子的感觉”，其实，我也是的。
III. 微软亚洲研究院技术创新中心研发经理邹欣老师推荐此书说：
书中的许多故事常常让我幻想——如果我们的教育系统能多帮助他们一下,也许会有更多的学生能少走弯路,成为IT业快乐的小小鸟,甚至大鹏鸟！
希望更多学生.老师在看到这本书之后,能一起动手,让梦想早日成为现实。
IV. 北京理工大学计算机学院的金旭亮老师的推荐语：
本书介绍了许多人的成长经历，对读者而言，的确是“他山之石，可以攻玉”。但另一方面，没有一个人的经历是可以复制的，因为环境不同，时代不同。更重要的是每个人都是独一无二的，而且世上万物时时刻刻都在变化当中。对于青年学生而言，不要看到书中某人做某件事有较大收获，然后你也想来个原样照搬。要仔细分析作者的个性、拥有的独特经历，再结合他当时所处的环境，弄明白他当时为何会做出某个决定。
写到这里，我不禁联想到中学语文课本中收录的名篇——《庖丁解牛》中庖丁所说的话：臣之所好者，道也；进乎技矣。
大道无术，其实成功的基本原则是相对稳定的，而走向成功的具体方法则因人因时因地而异。重读《庖丁解牛》，再看看书中各位作者的人生经历，是挺有意思的一件事。
希望书中这些“IT小小鸟”，最终都能成长为“遨游于九天之上”的“鲲鹏”。
也希望所有的读者，都能从书中受益，迈出人生向上的步伐！
V. 《我是一只IT小小鸟》豆瓣主页</description>
    </item>
    <item>
      <title>新书预告-《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 23:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>一群IT小小鸟，来自十几所院校
或科班，或非科班；或男生，或女生
在失望中追求希望，在迷茫中辨别方向
祝愿亲爱的师弟师妹们
本科不虚度，考研少盲目
实习别耽误，求职心中有数
毕业≠失业，自己给自己做主
我们跟武汉博文视点合作的书，《我是一只IT小小鸟》（胡江堂主编，李成、唐雅薇、秦琴副主编，北京：电子工业出版社，2009年9月），广告页也出来了（将出现在《程序员》杂志第九期），欢迎大伙围观。所谓小小鸟，羽翼未丰，但正如微软亚洲研究院的邹欣老师给本书的留言，他们也“开始敲打自己的命令行”。
俗话说“少壮不努力，长大干IT”，这本集子，收录了我身边二十多位朋友的成长轨迹，包括和我一样2009年毕业的应届生和一些有工作经验或出国读博的朋友，计算机背景，风格各异，归宿不一。我从经济学转软件工程，也以混迹IT圈为荣，书里也有一篇写自己这一路的经历。
说起这本书的故事，要追溯到上半年3月的某一个晚上，我跟Crazy Hou同学在万柳宿舍卧谈，那时我们刚定好工作意向，他要去上海摩根士丹利。我们聊起我们初来北大软件学院的志向与苦闷，也不时提起自己的本科经历，我们梳理影响自己的人和事，说各自的实习感受，说找工作的风风雨雨，说学校的教育制度，说各个公司的文化。这么一夜痛快淋漓地说出来，我们不由得总结道，要是研一或者更早，有师兄师姐能够这么提醒我们，这一路我们可能就会走得更从容更自觉。
现在我们都成师兄师姐了，或者我们能够在毕业之前，把这些经验教训留下。我联系上博文视点的周筠老师（查看Gtalk记录，是3月16号），说我想召集些身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学、实习、找工作等的经历与感悟，对本身是一个“立此存照”，是反思自己的一个好机会（再过些日子，我们的记忆就不会这么鲜活了），或许师弟师妹们还会对这些故事感兴趣。
接下来就是跟周老师还有许莹等编辑朋友的面对面交流，然后我们就去向身边的朋友约稿，向朋友的朋友约稿。为了体现IT从业人员的层次，我们还特意邀请几位有工作经验的朋友加入作者群，他们对IT产业与职场的认识，能够丰富我们的视野。
事情就这么结束，而我们都已经毕业。人所处的人生阶段不同，立场或视角就不一样。现在的我们要回顾自己的求学历程，可能就会用三言两语把它打发掉，但这些毕业之前的文字，写的都是自己作为学生自己感兴趣的东西，是自己作为学生认为重要的东西。这种体验不可能再现，所幸我们有记录留下，那不是事后的点评，而是亲历现场的报道。这个集子里，记录下的就是我们大学生活不能绕过的东西：
专业/技术方向选择
社团活动
竞赛
实验室
实习
找工作
出国
技术社区
人际交往
时间管理
压力管理
……
有时候我们强调自身的独特性，我们兴趣各异，有不同的家庭背景，不一样的知识储备，不一样的思维方式，但过分强调这些差异也不现实，我们会碰到类似的人生选择的关口，我们会犯类似的错误，有类似的迷惘，也会为同样的精彩鼓掌，或者很明显地，在我们的作者群中，多少都跟计算机沾边，而IT本身就不是很大的圈子。在邀请作者时，我都会附上两句话，一句来自某本跟萨特相关的书，另一句来自博尔赫斯：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
对每个作者而言，这本书写给自己，写给珍惜我们人生历程的朋友，也写给所有会有类似经历的师弟师妹。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周末记事：足球是宝、博文视点、火锅、麻辣</title>
      <link>/2009/07/19/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E5%AE%9D%E5%8D%9A%E6%96%87%E8%A7%86%E7%82%B9%E7%81%AB%E9%94%85%E9%BA%BB%E8%BE%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2009 23:26:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/19/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E5%AE%9D%E5%8D%9A%E6%96%87%E8%A7%86%E7%82%B9%E7%81%AB%E9%94%85%E9%BA%BB%E8%BE%A3/</guid>
      <description>晚上跟Li逛超市，求得黑球鞋一双，红球衣一套。鞋是足球鞋，衣服是篮球衣，回到家赶紧google两把：
如何踢足球 how to play football
话说公司招人时，逢人便问：会踢足球不？这下打定主意，撒开脚丫子跟他们跑了。最近一次踢球，却是五六年前，恰逢非典，整天就在球场跟着皮球跑来跑去。小小一块场地，同时供好几拨人马撒欢，各自丢下衣服书包，就是球门。有一次，皮球居然滚到我脚下，自然是踢着它开跑了。冲着球门紧跑紧跑，觉着大伙都似乎停下来看我。好家伙，这难道就是传说中的时间凝固全场瞩目，一个少年，长衣长裤，来拯救快落败的队伍？突然一个陌生的面孔说：哥们，你跑错场了。
下午跟博文视点的周筠老师以及许莹编辑聊天。话说几个月前，回学校万柳宿舍，与Crazy Hou君卧谈（Hou那时就签了摩根巧克力上海），一起聊，从研一在同一个宿舍，研二出去实习，到去年下半年开始找工作，当真是唏嘘不已。当时就想找一批身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学工作的故事，看看能不能整出一本书来，算是一个毕业献礼样的东西。宿舍当时还摆着我们找工作用的几本书，其中就有博文视点做的《编程之美》。我说刚好认识这本书的责任编辑周老师，或许她会对这个选题感兴趣，——接下来就是跟周老师接触，跟博文的几位编辑接触，联系我们身边感兴趣的朋友（下图是４月份我们作者群与博文视点的老师的第一次亲密接触，地点是北大百年讲堂旁边，晚上十二点左右。第一排右起，是周老师（博文）、Clalie、stonefish、许莹（博文）、小唐、我、Crazy Hou；第二排右起，是铁锋、翔子（博文）、小黄、卫斌、长松、lobatt）:
到现在我们有更多的朋友加入，今天就是再跟周老师和许莹沟通些消息。这事横跨我们毕业前后，真庆幸当时就把初稿赶出来，否则现在我们都入职了，视角念头，就不能保持当时的鲜活劲。我们的书预计下半年出来，还整了一个博客，叫“IT成长访谈录”，大伙可以先去瞅瞅：
http://www.graduateinterview.net/
今天还认识两位博文的朋友，梁晶和夏青。其间大伙又提到号称“中关村第一才女”的梁宁女士。话说我在中关村盘旋也久，时称“中关村第一煮面师傅”，有机会当找梁女士沟通下心得。又，梁宁现在随公司处国贸，刚好又是我干活的工地，中关村或国贸，哪里都能相逢。
７月１８号，昨天，周六。晚上跑回宣武门，与几个老朋友聊天，老朱老金老王是也。在一家叫陈阿婆的火锅店，居然排了半个小时的号。老朱留守，老金转国企，老王做投资，我呆药厂，这就是“宣武门四侠”现在的格局。
７月１７号，前天，周五。晚上跟Ｌｉ跑到知春路，老张哥招待，麻辣诱惑，列席的还有拓拔波波、Ｋｅ。张哥于生活颇有心得，常有妙语。
话说在麻辣诱惑，中途上洗手间，在 ，见一奇佳的对联，曰：
多少贞节烈女在此宽衣解带
历代王侯将相于此忍气吞声
好家伙。时代不同，厕所分男女，这对联再摆出来，就相当不合时宜了，——挂 门口也不方便啦。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
