<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The Elements Of Style on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/the-elements-of-style/</link>
    <description>Recent content in The Elements Of Style on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Sep 2009 21:06:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/the-elements-of-style/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>莫道开学早</title>
      <link>/2009/09/01/%E8%8E%AB%E9%81%93%E5%BC%80%E5%AD%A6%E6%97%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 21:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/01/%E8%8E%AB%E9%81%93%E5%BC%80%E5%AD%A6%E6%97%A9/</guid>
      <description>“胜利歌声多么响亮”
 早上还没起来，耳边就灌满楼下人大附中集合的声音。上周日晚上，跑海淀图书城的一家江西菜馆，见过高中语文老师老丁，他女儿过来念书。老丁在京的学生无数，说要拼酒，他还有89届的虎狼之师。高中时老丁对我照顾挺多，一直心存感激。
小紫草坞，石花洞
上周六，跟Li跑小紫草坞，拜访小紫草坞主人小齐和石花洞洞主Viking。下午大伙一起去旁边的石花洞。说石花洞是北京最好的溶洞，果然。
写作指南
这些天对英文写作感些兴趣，除了以前提起的_the element of style_,又在车上翻英国老牌杂志the Economist 的_style guide（9th ed., 2005）_。赶紧打住，先多读几篇文章，才来翻翻这些写作书吧。
资源太多，人生太短，BBC的_style guide_，背后附了一些有用的资源，不妨一看。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于英文写作</title>
      <link>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 23:16:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>单位请了一位ABC先生给我们讲商务写作，偏email这块。挺好，对英文写作的热情又涨了一些。回头就去翻Strunk和White的_The Elements of Style_，以及Zinsser的_On Writing Well_。根据中文写作的经验，我知道，读这种如何写作的书籍，对自个写作水平的提升效果不会特别大（不过接下来我会提到，相对于中文写作书，英文写作书还是靠谱一些，这跟语言本身的性质有关）。不过这本身也是接触英文的一种方式。而且读了对非母语写作的陌生感会少些。
这两本书都是非常经典的写作手册，一个100页，一个300页。为什么最先想到这两本？本科时读哈佛经济系教授曼昆(Mankiw)的一篇小文章，My Rules of Thumb，回顾他研究工作的六条经验法则，其中一条就是_Write Well_。曼昆是我喜欢的经济学家，文笔在学界也是一流（他写了一部最为畅销的经济学入门教科书）。对英文写作，他在这篇文章里就推荐这两本书，我就时刻惦记了。
英语是相对规则的文字，所以一些checklist会比较有用，中文这方面就差些（所以中文是一门多么适合写诗的文字，可惜了）。但读了_The Elements of Style_也不会让你立马形成自个的风格，读_On Writing Well_也不会立马让你写出更漂亮的文字来——它们更容易让你对文字的优劣形成一个判定规则。这些规则可能带有一些偏差，但可以随着更多的阅读来调整。对中文，说某人眼高手低似乎是一句批评的话，但对英文，能眼高手低就是一个了不起的阅读成就了。
平常我们接触的英文，多出自地球各地像我们一样的所谓科技工作者或通俗作家之手。说实话，大伙对这样的文字，期望不高，辞达而已矣。规则也很简单，逻辑清楚，用词简洁，如果还能有点幽默，那简直就是极品了。所以我们对中文会有挑剔，对英文，压根就不会想那么多。——这对我们也是一个安慰，英文写作，对我们来说就是technical writing或者business writing，要求本来就不高，那么来自Strunk和White的_The Elements of Style_一些建议就很有启发作用了，针对同义词、名词所有格、标点符号、单复数以及写作风格等，学习中。
以前经常提到一个苏格兰老大叔，词汇量500，口语通行无碍。这当然没问题。还有一个事实需要提到，说跟写根本不是一个东西，跟中文世界类似，很多以英语为母语的人，也压根写不出一篇通顺的文字来。这个事实告诉我们，只要努力些，即使口语不畅，要在写作上超过很多美国佬还是有戏的。比如，我习惯说家乡话，但用中文（大致与普通话对应）写作也丝毫没有障碍。这个在中国古代世界更为明显，来自南方的浪漫诗人，各操一口鸟语，但都用同一种方块字写作。他们的口语跟书面语，也可以完全不是一个系统。
最后，到底如何写作？我不知道。如果把我们想成小学低年级的学生，那么，事情就很简单，读，背，模仿，写，如此反复。又有客官问，那读啥背啥？好像读错了东西就达不成目的。试想，我们识字时又何曾读过什么所谓经典文章呢？对大多数朋友来说，缺的从来不是选择，而是随便舀一大勺异国的文字灌进大脑里。你把你碰到的第三篇技术文档背熟了，下笔一定没问题。这半年来，我一直在翻曼昆的Macroeconomics(5th ed.)，一周一页那种速度。经济学已经远我而去，翻曼昆的书，是想把它背下来，但愿能提高自个的写作水平。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>