<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>立场 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</link>
    <description>Recent content in 立场 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Mar 2011 22:41:17 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E7%AB%8B%E5%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>观点与立场</title>
      <link>/2011/03/12/%E8%A7%82%E7%82%B9%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 22:41:17 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/12/%E8%A7%82%E7%82%B9%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</guid>
      <description>1
我不太喜欢表达观点，或者说不太擅长表达观点。前些天写了个自我投资的东西，从逻辑的观点来看，为了突出某个观点，我故意省略了很多可能性。个人认为其中有价值的有意义的，只是一种性情、倾向或者立场。
有时候会被某种观点所折服，为它背后严谨的逻辑论证。有时候会被一种性情、倾向或者立场所吸引，它展现的就是自己想要的状态。可以有两种截然不同的观点，同样拥有强大的逻辑，这两种观点可以在脑海里并行不悖，它们或许只是展示了复杂生活/社会的某个层面。但被吸引的性情、倾向或者立场却只有一种。
物以类聚，人以群分。把人分开或合拢的，可以是观点，但这种境界太低了（党同伐异就是一种），而且及不稳定：人容易并且乐意改变自己的观点（改变观点不是丢脸的事），但是性情却一成不变。
2
有时候听见人在振振有词地表达某种观点。他/她观点的对与错其实无关紧要，重要的是他/她同时表达或隐含了一种立场或倾向。对他/她的印象，会因为这种被显示的立场或倾向而大打折扣。
同样，表达观点的时候我特别谨慎：我可能赢过了一次争论，却输于某种偏颇的立场。
3
有时候我会故意表达某种偏颇的立场，我知道有些朋友也怎么做。这大概是由于某种极端重要性或者干脆就是一种幽默感（你认真就输了）。
4
有时候需要区别，哪些是幽默的成分，哪些是他/她严肃的东西。在我的分类里，一个严肃的、执着的、偏颇的人是最可怕的人。——可怕归可怕，对付起来却很容易，直接无视送回收站就是。</description>
    </item>
    <item>
      <title>境界与立场</title>
      <link>/2009/11/03/%E5%A2%83%E7%95%8C%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2009 00:54:56 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/11/03/%E5%A2%83%E7%95%8C%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</guid>
      <description>意见很难分出对错，更多是显示境界或立场。最近钱学森逝世，一篇钱在“大跃进”时署名发表的鼓吹粮食产量数万今的报道就在网络传开来（比如，和菜头《【存档】粮食亩产量会有多少》、《答读者问》）。
——这里的主题是“境界”与“立场”。青年时代，钱在美国最好的两所大学学习和任教（MIT和加州理工Caltech），之后在中国更是航天与导弹事业的领导者。多大的人拿多大的事说他，对钱这样的人物，评论者单单举出这样的故事，就显出皮袍子里的小来。你没有说谎，但是你隐藏了更多。
在修辞上，仅仅把这篇报道单列出来所制造的效果，以及把钱的其他更多成就列出来的效果，是完全不一样的。选择哪种叙述，表面上都是合理的视角，其实都是自己的喜好与立场在作怪。即使拿这份材料，要写进通篇赞美钱的文字里，也是非常容易的，——这里有视角和文字的力量。
如果牛顿写了一篇新闻报道，《关于小麦亩产10000万斤的理论与实践》，一样可以方便地融入那篇雄文《牛逼顿》里。国内的一些材料，可能听着太土，让一些人情不自禁地产生抗拒或厌恶之情，——但被情绪左右了的大脑，同样不能算有独立思考。
或曰：“我单独列出钱这篇放卫星报道，是因为现在大伙都在说钱的丰功伟绩，我这是试图还原一个完整的人格”。这当然没错，但一样是境界与立场的问题。对钱这么一个成功的科学家，你只看到这一点，或只对这一点感兴趣；最后，从立场来看，这甚至不是一个中立的立场。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
