<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>虎娃 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E8%99%8E%E5%A8%83/</link>
    <description>Recent content in 虎娃 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2011 19:00:07 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E8%99%8E%E5%A8%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>虎头心动</title>
      <link>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 19:00:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</guid>
      <description>1
 虎头躺在童车里，虎头他爸挥动着那张序号为50的卡片逗他。一会又停下来，改推着车玩。问虎头：卡片在动，还是小车在动呀？
虎头正色答道：卡不动，车不动，仁者心动。
接下来就是银河星系般的沉默。
 2
 周四上午去美国驻华使馆交换通关文牒。为此我把自个所有的文件都整了一遍，包括虎头的出生证明。最后签证官（美国白人）就问我两个问题（中文）：
1）SAS是什么？
2）你公司卖什么？
同样用中文给普及了下SAS和疫苗。签证官接着看了下我的简历，over。
 3
 我四月初去拉斯维加斯参加SAS全球大会（SAS Global Forum 2011，Las Vegas）。Be there or be square? 这个四月最in的事情大概就是去维加斯。
一个朋友也去维加斯，他过去做SAS培训，听着太土了，他说自己是be there and be square。
终于为广大技术人员找到了一句比较酷的歌词：
It’s hip to be square.
 4
 找文件，挖出自个以前写的很多好玩的东西，包括《周易》与三段论、布尔逻辑与推理、科斯定理的数学证明、为胡氏家谱做的文言文序言等等，有空慢慢贴出来。
有个朋友说他翻出以前写的代码，大为惊叹，自己居然能写出这么漂亮的代码出来，说天才只属于少年云云。我尽量想自己还不老，不过同样惊叹少年虎头他爸的灵感，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家有虎娃——新开主题缘起7.4</title>
      <link>/2010/09/22/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%96%B0%E5%BC%80%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%BC%98%E8%B5%B77.4/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 17:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/22/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%96%B0%E5%BC%80%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%BC%98%E8%B5%B77.4/</guid>
      <description>3月27日领证，3月26日就已经订好了国泰航空双飞普吉岛的机票。正当我们美滋滋地筹划订酒店，开始我们5月份的普吉岛十日游的时候，4月初，中队长却以不容置疑的鲜明姿态宣告虎娃的到来。我坐在马桶上，一时不知是喜是悲。
4月底，在多方问询后，终于彻底打消了一家三口普吉游的美妙想法，交涉退票。5月初，带着小宝回家乡办婚礼。想起以前和江偶然间说起，要是我们的娃属虎该多好，不管是女孩男孩都好，可惜是赶不上了。难道小宝听见我们说的话了？于是它就乖乖地自己跑来了？
在早上的恶心和每日的昏睡中，终于开始接受小宝来了的事实。每日揣着甜蜜的喜悦，起床、上班、回家，碰见特别好的天气，听见小鸟清脆的叫声、感受到清凉的微风，都要跟小宝说上两句。从16周开始，虽然还是隔着肚皮，可是仿佛能感受到小宝的动静了。有一次上洗手间，挺着急，直接蹲下去，就感觉左边肚角的位置，里面像有一条小鱼，哧溜一下游到肚子中间的位置去了，呵呵，那是第一次那么明显地感觉到小宝的活动。第一次那么真切地感觉到肚子里的小生命在顽强地生长着。
无数次想到，要把经历的这些记录下来，是给自己和宝宝的一份记忆，也是给姐妹们的一份参考，话说身边准备要宝宝的姐妹还真不少呢，呵呵。可是一来是懒，一来是困，还有就是工作时面对电脑的时间已经很长了，下班是尽量不再开电脑，所以一直拖了下来。
今天动手了，呵呵。宝宝已经快满18周了，越来越多地感觉到，孕育一个小生命不是件容易的事情。我会把自己遇到的问题和了解的知识尽量都写在这儿，也欢迎各位咨询，我尽量解答或是我们一起来寻找答案。
先推荐一些有用的资料源：
《郑玉巧育儿经·胎儿卷》，这是fang推荐的，于是一得到宝宝来临的消息就先入为主地开始用这本书作为主要的学习材料，非常实用，语言也很温和，非常体贴妈妈的感受，不错。
《怀孕圣经》，这是两位师姐都用过的，我因为一开始就读郑玉巧，现在又是犯懒，不愿看文字的东西，所以这本基本没怎么读。不过既然经历了两朝元老的考验，应该是相当不错的一本怀孕读物。
播种网，www.seedit.com，这上面有按照孕周大小汇集的知识，很实用。
55bbs的孕宝亲子论坛，http://bbs.55bbs.com/forum-188-1.html，很多大家关心的问题的帖子，还有超级多的攻略。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>