<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>技术 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF/</link>
    <description>Recent content in 技术 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Jun 2013 06:02:52 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>儿童文学</title>
      <link>/2013/06/16/%E5%84%BF%E7%AB%A5%E6%96%87%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 06:02:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/06/16/%E5%84%BF%E7%AB%A5%E6%96%87%E5%AD%A6/</guid>
      <description>最近在看儿童文学，Norton Juster的_The Phantom Tollbooth （诺顿·贾斯特《神奇的收费亭》）_。之前没听过，一本儿童心理学的书，《孩子们：儿童心理发展》，提到了它，作者说它是小时候跟《爱丽丝奇遇记》一起看的书，然后就找来翻了。
2
这是关于一个百无聊赖的少年的历险故事，读完整本书并不费劲（高年级小学生的读物），可是认真起来，很多单词也是很陌生。厦门是前两章的生词（有没有达人告知，这些单词是四六级、考研级、托福级还是GRE级？）：
 indignantly
shuddering
Lethargarians
daffodil
effusive
toppled
dejectedly
plaid
Ethiopia
turnpike
cloudburst
frowned
flopped
detours
budge
grumbled
glumly
shimmered
wailed
chuckling
cartographers
depicting
phonograph
dawdle
surmise
linger
loiter
wistfully
dillydally
lagging
plodding
procrastinating
snapped
conciliatory
scat
puffing
growled
hind
shuddered
hopped
whirled
gruff
ferocious
 3
我接受的英语教育，看上去更适合看大人的书（说的是技术啊经济啊之类适合出现在英语阅读理解考试或者工作邮件里面的东西）。看虎头的图画书，一些单词还得现查。
4
同名的还有一部改编的电影，可以一起看，在youtube。
5
我读书还是带着强烈的实用主义倾向。读书，即使是好几十年甚至是数百年前的书，比起浏览即时的新闻，更有助于了解这个社会，尤其是在一个非母语的国度。
读了1979年的科幻小说，_The Hitchhiker&amp;#8217;s Guide to the Galaxy_（《银河系漫游指南》），才了解我手头的安卓手机为什么叫Android（书里面那个忧郁的机器人马文，名字就叫the Paranoid Android）。之前不会去查android是什么意思，只知道它是手机系统的名字，而且认为那就够了。
我手头这台三星安卓手机，名字叫Galaxy S4，现在觉得这个名字真的好。
《银河系漫游指南》的本意不是要我去了解安卓手机，但这的确是读书的积极副作用之一。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日记</title>
      <link>/2012/08/30/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 11:08:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/30/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>1 上个月入手Google Nexus 7（_然后我那手机就纯粹做电话和GPS用_），安装亚马逊的Kindle app for Android。
用买Nexus 7附送的购物券，在Google Play买了一本电子书，Michael Sandel的Justice_，_10刀。
买的这本电子书只适合在Google Play Book上看。于是转换格式，把它导入到Nexus 7的Kindle app里面。
看了三章_Justice_，然后一口气先看完了金庸的《鹿鼎记》。
2 熟悉的语文，熟悉的人物和情节，这时阅读跟反复看同一出戏一样有趣。
3 现在我手头的Nexus 7，用得最频繁的是Kindle app。
原来我真正需要的，却是一台Kindle Touch。
4 留在Kindle app里看了几十页的书，除了刚提到的Michael Sandel的Justice，还有E.L. James的Fifty Shades of Grey和Howard Zinn的A People’s History of United States__.
如果顺利读完，下一批的书将是Frank Herbert的Dune（6卷）和Douglas Adams的 Hitchhiker&amp;#8217;s Guide to the Galaxy (5卷)。大学时看过这两本书分别第一卷的中译本。用较为熟悉的文本练习另一种语文的阅读了。
5 Nexus 7，除了做Kindle Touch用，还可以用作iPod。把_Justice_的视频和有声书导进去，每天一个多小时上下班，在车上听。
我那02年的雅阁，买回来才发现音响不能用。不过没有一点动力去修它。
6 我用摩托的安卓手机，谷歌的安卓平板，Li用iPhone，虎头用iPad。去年入手的Kindle Keyboard无人问津。
7 相比苹果，安卓是电池杀手。
我用安卓平板，是因为先用了安卓手机。用安卓手机，是因为。。单位送的。
虎头用iPad，是我们受了大众媒体的蛊惑，说iPad有益于小孩子的学习成长。当然，iPad也有电视机、安抚奶嘴等类似效果，就是丢他一个玩意，然后小孩就不哭了。
Li用iPhone，却不是因为虎头用iPad。是因为我刚好买了那一个。
有个词，虎头称作digital native，我们则是digital immigrant。
8 Nexus 7的一个好处是可以搁屁股兜里。所以预计7寸iPad将很有市场。
如果7寸iPad也定价200刀，打算就以Li的名义再买一个。
9</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去美国工作：简单问答</title>
      <link>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 11:47:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</guid>
      <description>这半年断断续续跟一些朋友聊，如何在北京找美国的工作。几番电话邮件下来，发现自己重复了不少东西，这里索性一起整理下。
在北京拿学位，跟留学生相比，最大的劣势是，我们可能根本没有去美国工作的念头。我09年毕业，甚至都没有去上海工作的想法。对我来说，北京上学，北京工作，似乎就是一种默认的状态。其实对美国雇主来说，你在北京拿学位，跟留学生在法律身份上是一样的(都是H1b)。只是留学生跟我们一样，默认的找工作地点就定在美国，然后才是其他优势，比如英语说得多些，面试也方便些等等，——但是，你看到，这些东西也不是排他性/独断性的。
我身边接触的在国内拿学位，然后去美国工作的朋友，有这么几种类型：
 公司内部转岗：这个很直接，跨国企业（大小无所谓）里有这个机会 在国内直接申请 国内公司外派，包括人力资源外包 以亲属、访问学者身份去美国，然后直接在美国找工作  我讲纯DIY的第二种。先说一下美国当前的经济形势。我不是这方面的专家，纯个人观察而已。美国经济现是在复苏，不过就业形势还不乐观，——先不用着急，说到就业形势，那是宏观经济学的概念，是要解决的是好几百万人的就业问题，但在具体的科技（IT+数学/统计等理工科）领域，美国还是开工不足，需要大量从中国和印度招人，这里的“大量”，就是每年好几万的概念（具体数字我没查，3-5万？）。所以在这个细分市场，形势不会那么紧张，而且在硅谷，对来自中国和印度的工程师需求一直很旺盛。以下具体说些，不分重点。
基本流程  面试；如果成功，公司给offer。 公司向美国劳工部门申请名额；如果成功，会寄过来一些法律文件，I-797之类，这个你现在可以不研究。 自己申请签证，出行。  第三步跟自己出国旅行一样准备就行，第二步，一般公司会聘一个律师来处理，自己跟着做准备材料就是，现在不必操心。其实关键是第一步，而这就跟我们找任何一份工作一样，找机会，准备面试。
我说跟国内找工作一样，是因为，即使我能在美国找到一份工作，在国内面试其他企业，也一样存在被刷的可能。每个人需要的只是“一”份工作而已，去美国找，不比国内易，也不比国内难。
查了下个人记录，都是去年的事：
 4月初去美国开会，拉斯维加斯，在会场上见到我现在的老板，闲聊了一会。
同年5月，上旬，一位在加州的朋友问我感不感兴趣去美国工作，他几年前从法国去的美国，正要辞职，想让我顶替。我当然来了兴致，就一直跟加州联系。由于最终没有接受加州的offer，这一支的故事就不讲了（后来我再把这个职位推荐了一个去美国旅行兼找机会的朋友，可惜未成）。
5月中旬，我写邮件问北卡，就是我现在的单位，有没有空缺职位。
北卡这边到7月初才给我答复，说可以看看。7月中旬我正式提交简历，而这之前我给他们看过我的博客之类。
北卡的面试在8月初，谈过两轮，用了电话+Skype视频。8月底正式拿到offer。这是第一阶段。
然后就一直跟公司请的律师联系，准备各种第二阶段的材料（学历证明之类），到11月初，正式拿到美国劳工部门的类似批文，叫做I-797的表格。有了这份表格，我就可以去美国大使馆申请签证了。
第三阶段，我12月中旬拿到签证，2012年1月1号离开的北京。然后我在原单位的最后一天是2011年12月31号（实际上31号我请了一天年假，所以物理存在的最后一天是30号）。
 现在回顾一下，我拿北卡的offer时间（8月份）有点晚，在第二阶段，公司多花了几千块钱，在劳工部办了一个所谓快速审批的服务，所以能够在11月份审批下来（到那个时候，年度份额可能都快用完了）。要是上半年拿到offer，下半年准备材料，时间就比较松快些。
学历 教育背景很重要，本科以上吧：从信号传递的角度来看，硕士拿出来就比本科要好听些，博士更要比硕士好看，而且大量集中在上面提到的IT+数学/统计等理工科里面。当我提到大量、大多，就是从整个人群里，那个群体的机会大些。如果你不处在这个胜算大的群体里，你就需要在其他方面有超强的资质来补充。
然后毕业院校，我的感觉是不那么重要。毕业于北大清华当然是加分项目，但是大多数人不是从那里毕业的。美国的大学教授会对中国的大学多些了解，但对大多数雇主来说，知道有北大清华也算是有国际视野了。
当然，毕业院校，还是有些底线要求的，比如，这个学校是有资质颁发大学毕业证书的，美国那边也有学位认证的机构。
技能 这个问题是，在国内接受的专业教育，能够胜任美国的工作吗？
这个好回答，有的可以，有的不可以，因人而异，有些人还不能胜任北京的工作呢。就我稍微熟悉的IT+数学/统计领域，大伙也接触英文教材，用的计算机CPU也一样，网络也（_可以_）一样，说不能胜任就有些气短了（当然是类似的工种）。在跨国公司呆过的朋友，这点会有更多体会。
关于是否能胜任，补充一句，if you can make it here, you can make it anywhere.
英语 英语重要吗？当然是非常重要。但要掌握到什么程度，这个不好说，但至少不会是最重要的：英语好的，美国本土有的是。所以对个人而言，能多好就多好，底线就是顺利完成面试。
还有，去美国工作不需要英语成绩，不需要托福、GRE之类。当然，有比没好，多比少好。
对我个人来说，英语口语稍逊，但写得多，也算是能平衡一点了。
面试 如果有机会去美国面试，这是最好不过的情形。对双方成本都低的，就是电话面试。
面试其实都差不多，在国内找工作，有时也得英语面。你在国内面试成功的经验，几乎可以照搬过来，无非突出自己能干活，会沟通以及其他加分的项目。
跨洋通话，保持信号流畅很重要。Skype效果很好，如果对方可以不用电话的话。
薪水 其实薪水是最不需要担心的事，如果对方是一家正规公司的话，不论大小。碰上卖人的公司（外包），那就要小心点。
这份薪水非常透明，几乎可以google到。首先，它不会太高，否则公司不高兴。然后它也不会太低，否则美国老百姓不高兴。怎么说？招募外国人，直接得就影响美国人的就业（抢饭碗啊），所以美国劳工部门把这薪水盯得紧：太低了不就是鼓励公司去海外招人吗？最后这份薪水，大致就是市场的正常水平。
说是正常水平，但其实还是有一定的讨价还价的余地的，只要最后双方相谈甚欢。而且跟国内一样，最好的讨价还价策略是手头还有另一个offer。
在技术领域，一般薪水还可以，远远达不到在美国领政府救济的标准。
福利 同上，只要薪水正常，其他福利，如医疗保险之类，都是跟公司一起走，而且外国人的身份也没有任何影响。
还有，可以向公司要求搬家补助。
渠道 说到这里，其实唯一需要操心的只是面试一关。而这之前，找到真实有效的招聘信息最为重要。信息流向分两种，山向穆罕默德走去，或者穆罕默德向山走去。
向山走去，就是直接跟用人单位接触，比如一起开个技术会议，写邮件直接询问。
让山走过来，在web2.0的时代，就是写博客，在邮件组发言，参加开源活动等等，总之，最好让雇主知道，自己是真实存在的！
能够想象，如果我们直接从北京申请美国的公司，对美方公司来说，我们的存在感是很弱的。互联网的存在主义，就是能够搜索到的，存在感就强一些。增加存在感的，比如，至少得有一个显示真实姓名的、联系人数大于2的LinkedIn页面！
说到存在感，对方公司的google存在也是你需要看看的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纪律三章</title>
      <link>/2012/04/27/%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E4%B8%89%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 11:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/27/%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E4%B8%89%E7%AB%A0/</guid>
      <description>说的是电子消费（_这消费包括内容和设备，问题是很多时候设备本身消耗了人很多物力和精力_）时代的个人纪律。我想入手一个Kindle DX （之前那台Kindle 3就留给虎头），功课都做足了（最近看的是李成的一篇关于Kindle DX的介绍。当身边的朋友也鼓吹DX是严肃读者必备时，下单的冲动便霍然而起）。但随即一想，不行，得证明自己是“严肃的读者”先：
 我要购入一台DX，当且仅当我在某一年内读了总定价为379刀（Kindle DX_现在的价格_）的书（不管是纸书还是电子书，但阅读得是在工作时间之外）。
 379刀，相当于十来本通俗小说的规模，换成精装本的“严肃”读物，也就是三、四本的样子。我提出这个要求，是因为这四个月来，我的工作之外的阅读，完完整整读完的，就是一册薄薄的驾车手册（免费从车管所拿的），然后就是一大堆待读。按我现在的状态，想要Kindle纯粹是来自设备的诱惑。
我对电子设备并不感冒，可能觉得买入大屏Kindle更有助于阅读。iPad或者其他平板打动不了我（掏腰包，当然给Li或者虎头掏腰包是另外一回事），因为几乎所有时候，手机（Moto Droid3）跟笔记本电脑（ThinkPad W520）都在我旁边，这两项加起来搏杀个平板还是绰绰有余。剩下的就是李成说的长时间的、“严肃的”阅读（包括大量PDF文档），而这块，似乎只有纯粹作为阅读工具的DX能够胜任。当然，DX价格不菲，够买两台亚马逊的平板Kindle Fire了（_或者期待下一次中奖？这么想，iPad和Kindle DX，真是非常好的礼品，就跟张维军做的那些死贵的精装书一样_）。
家里那台Kindle 3，还好，我岳父用它看完了好几卷的《明朝那些事》，但我完整看完的，只有它内置的Kindle用户手册。无论是Kindle、手机还是电脑，我发现自己的阅读都不够专注，只想快速浏览，然后看无数的封皮。这个习惯可能来自于工作，对于电子文档，很少全文读完的，大致都是浏览+搜索。但上面说的阅读，不是为了解决某一个具体问题，只是一页页翻过去，直到结束。
离开北京，也把我这些年积攒的书都给散出去，没散出去的，无论当年我如何珍惜，也只能当废纸卖掉。这样，一大堆纸书，尤其是旧书，在审美上就给我带来很强烈的不安（电子书永不消褪）。我应该还是比较喜欢读书，又因为纸书是长时间内的唯一的选择，所以说喜欢纸书也没错。但现在是得给电子书一个机会了，除了审美方面的优势，想想搬家，这经济上也最为划算：Kindle Kindle（_当然是指DX_）！
2
在北京先后用过两台手机（我大四开始用手机），飞利浦某型号和诺基亚6300，都是耐摔的主。现在的雇主送了我人生第一台智能手机（_和话费，跟北京一样，只是北京需要报销，这里就不用管账单的事情），摩托的安卓(moto の android_?)。安卓机是个好东西，只要话费充沛或者有wifi，我用得最多的就是Google的GPS。
我发现这些小玩意真能改变人的行为模式，比如，最简单的，相比起6300，现在我掏手机的频率就高多了。那时候，6300是纯粹打电话发短信和设闹钟用的，但现在，打电话或者发短信，我喜欢用Google Voice，在电脑上操作，方便，手机的用途，却在语音和短消息之外。用的多的，除了上面提到的救命的地图和GPS：
 查邮件 查天气 查词典 查单位划算 拍照片（现在个人都没有买相机的想法，因为我拍照纯粹为记录而不是为质量，而且，用手机拍照，照片能够自动地传到个人网页比如Google+，这就足够方便了。有些相机也有内置的wifi，但不知道方便程度如何） 查facebook、twitter、linkedin、kaixin001、weibo、renren…..太多了，我现在能做的，就是在电脑浏览器里屏蔽它们：  
当然，这还是有点矫情。最妙的是有一天，把手机里的应用也给删掉，然后再把大多帐号取消。即使是用手机，时间还是被碎片化得很厉害（因为你会不由自主地延长比如呆卫生间的时间。。。）。
手机本来是用来沟通的工具，但现在却成了避免沟通的工具，尤其是当你看到一群人同时掏出手机时，在饭桌上，这尤为可怕。我知道这手机的功能，是显得大伙都有事做。虎头以后可能做得更过分（当然也更自然），所以打算，至少有家人和朋友在的场合
 不玩手机，除非真有电话或者短信过来。
 这个要明确说出来，是因为想过一遍，写过一遍，自己印象就更深刻些。
3
各种设备已经成为家庭生活的一部分（连虎头都有自己的iPad），这种东西，跟电饭锅一样不太容易逆转。
去年我去佛罗里达拜访一个朋友。朋友把孩子从学校接回家，然后这小年轻就打开x-box，接上大屏幕——我是游戏盲，只觉得新鲜，见他咕咕嚷嚷，招呼其他朋友，然后我就听到其他小朋友的声音从屏幕里传来，原来他们约好，放学一起玩游戏，各自在自己家里。美国胖子多，真是真正动的机会少。
我大概能理解，两个小朋友凑一起玩的成本很高，几乎要耗掉一个大人的大半时间来回接送。要是邻居有同龄小朋友，那就是万幸了。这对我来说是新的环境，对虎头来说却是默认的。以后我们跟虎头的互动，就会相当有趣了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大公司和小公司</title>
      <link>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 12:01:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>我现在北卡的单位，是个不折不扣的小公司，有多少人掰着手指头就能数出来。先前在北京，集团公司全球有十来万，国内也好几千，怎么算都是一个大公司。但说实话，我没怎么感觉到自己是在大公司（膨胀的“大”的公司），只是当读着外部新闻时或外部交流时，我能推断出自己是在大公司并且知道其他人也知道我在大公司。怎么说？对外大公司，对内小公司。从那十几万人一层层看下来，数到我们北京的研发中心也就几十个，加上一个业务链的国外同事，数到一百就很撑了。研发跟国内外的销售、市场等等部门联系本来就很少，所以感觉大公司这名号，是给他们而不是我们的（我猜HR的同事最能体会到大公司的感觉，翻翻花名册就是了）。《杜拉拉升职记》为什么很多人读着很有感觉，就是因为场景是设在市场、销售、人力资源和其他所谓白领喜闻乐见的办公室部门：里面要插入一个研发中心，销量保准降低一倍（跟科普书里插入一个数学公式一样的灾难效果）。
提下我现在的公司，从头到下，一个显著的特点是来自北卡州立大学(NCSU)的毕业生占半数以上，以至于一个新同事过来，大老板（来自NCSU）打趣说，哦，我们有了第二个杜克毕业生！在北卡，NCSU、杜克和北卡大学(UNC)三足鼎立，相互打趣的机会比较多，像我来自北大，其他同事有来自芝大什么的，在单位一点浪花都没有。然后公司又从头到下，有三分之一的人在SAS公司呆过。SAS是当地最大的雇主之一，声势很旺，居民可能不知道SAS是做什么的，但大多知道这个SAS公司很牛。
我们公司靠SAS系统吃饭，几个头以前都在SAS研发部门风光过。然后我们在业务上还有一个重点，CDISC，这是一个现在风光无限的临床数据标准，全世界都在说它，而且最重要的是美国药监局（FDA）倾向于它（年轻的SAS程序员们，如果你现在开始啃CDISC，你仍然是世界上懂它的一万个人之一）。我的部门就做这块，小公司的小部门了，一个巴掌就数过来：头是克里斯，CDISC的行业领袖之一，风光的案子是早期领头跟FDA一起做CDISC项目的实施，到现在搜索CDISC的会议论文，时不时就要找到他。我在北京就读过他的文章，去年在拉斯维加开会第一次碰到他，赶紧纳头就拜。最近克里斯又招揽了一位高手，约翰，他之前在默克做了大半辈子，做过CDICS下面一个标准ADaM的行业带头人。
我们部门还有一位麦克，是CDISC子标准XML （ODM）组的成员，又在CDISC Terminology组里很活跃。加里，先前在美国一家比较大的CRO PAREXEL做临床数据管理的总监，提姆，前SAS公司研发经理，然后就数到自己：我自然而然就垫底了（当然，我至少还是有一个优势的，比如，我的Twiter帐号比他们都早）。
在小公司一个好处是，你可以不时地碰到CEO，然后跟他开个玩笑谈谈天气什么的。当然，最实惠的好处还是，只要有一小部分人中午开会，公司所有人都有免费皮萨吃！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的玩具</title>
      <link>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2012 10:30:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天终于拿到自己的车，二手的本田雅阁（这里日本车几乎是完胜的局面）。吊诡的是，我还没有当地的驾照。前些天我赶着租来的韩国起亚去考试，因为超速废掉了，我说：大叔，您不给我驾照，咱不一样还在开吗？盖我用北京的驾照，天天开着那辆破起亚上下班，已攒下八百千米的里程。
以前就在海淀驾校摸过下手动档富康，在北卡也上过十个小时的驾校，主要是复习如何把车开动起来。朋友建议我悠着点，先在乡间小路上蹦达会。没得这机会，第一天开租来的车，说，噫，怎么发动不起来？原来在P挡才能启动。掌握这个重大要领之后，立马就上高速。高速相对容易，高速直行就是，害得我在海驾积攒的技巧都给忘了。
上周末，珊朵拉请一个朋友格雷格教我速度之外的东西。事先我Google到格雷格的主页，他是一个钢琴师。我说，您教我钢琴得了。格雷格说，咱不教新手。问了下他的“润琴费”，好吧，比我贵多了。
格雷格说他自己挺适合教人开车的，因为开车和弹钢琴一样，需要的是全身协调的能力。这我喜欢，缺的就是这个。去年去海驾学车，满心欢喜，就是因为学开车给我这么一个机会。我想，以后我玩3D游戏会厉害些。
现在过了来北卡第一个月。各项进展可以再优化一下，但已经让我很满意了。总结一下，对各项手续，但凡是我一个人去办的，失败的会有的，比如考驾照；但凡有朋友跟着去的（其实是我跟着朋友去），都非常顺利，比如买车，大部分是我的老板约翰帮忙搞掂的。我们一共就看过两部车，第一次是两三周前。过户也很简单，车主带我去他的银行做个交易公证，我签一个字就是。现在，技术上我是这辆红色雅阁的主人，但是还不能开上路，因为我还没有给它上牌照。而上牌照，又似乎跟驾照要扯上点关系。。。无论怎么样，我还是很喜欢这只红色大玩具。
约翰说，你现在是有钱人啦，手头有两辆车。是的，明天我还要开我的起亚去上班。
&amp;#8212;&amp;#8212;-
作为一个前路痴，我开车严重依赖GPS，准确地说，是手机上的Google Navigation，基于Google地图的导航系统。我也买了一个标准的独立GPS设备，Tomtom，近一百刀，Eric和Teresa夫妇大力推荐的。Tomtom很好，但还是没有Google好（免费还）。一般我先在电脑上查Google地图，然后这些查询记录都会跟手机的地图应用同步，省去在手机上敲字的麻烦。我不知道Tomtom基于那个地图系统，但是用Google的GPS，我知道我要跟的路线，就跟昨晚在电脑上查的一样。用手机GPS有几个弊端（而这也是Tomtom等独立设备的优势）：
 耗电，上下班，两三个来回就能把电都给吃了。  2.这个或许能克服，现在我是直接把手机放在仪表盘上，隔着方向盘。要是一个急刹车，手机倒了，我还不敢腾出手扶正。。。
 要是中途有人跟我打电话，就直接覆盖了我的地图界面。然后作为一个百分百谨慎的机动车驾驶员，在车里我不敢接电话，又不敢去掏方向盘把来电显示关掉。然后，直行直行，然后就花双倍的时间矫正。  我没用过iPhone，传闻中GPS一项，安卓要优于苹果，而这简直就是我救命的玩意。要是我第一台智能手机是iPhone，我一定会找出继续用iPhone的理由。现在我则有了继续用安卓的理由，除了GPS，它跟Google的各项服务都集成地非常好，而我几乎找不出不继续用Google的任何理由。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
我手机上的应用，使用频率最高的，除了Google地图、Gmail等，就是有道词典，查一查大蒜的英文怎么说。有道是网易旗下的公司，但是它的词典真是好（简直有些优雅了），看着似乎跟网易真没什么关系（大概它们一个区别是有道在北京，网易总部在广东）。我平时也在电脑上用有道，然后它跟手机的同步很好，然后就舍不得转向其他词典服务了。对我来说，如果有道再支持下语音输入，就太漂亮了（还装了一个韦伯斯特的词典，它支持语音输入，我用来检查自己的发音——然后就知道我的朋友们是如何难以理解我的口音了。。。）。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
北京的朋友推荐我用微信，这是腾讯的产品！怎么说，这块发布在英文网站的中文软件，做得还真是不错（即使是腾讯的），跟QQ是完全不一样的东西。随着年龄渐长，很多QQ联系人都沉寂了，包括自己，然后我发现，居然很多人转去了微信。对腾讯来说，也是有所为，有所不为啊。只要有朋友还在用，我就不会卸掉它。只是，为啥不用Google Talk呢？在北京，网页有时不好使，但是用手机，还是蛮顺畅的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美国，制造业，和就业</title>
      <link>/2012/01/25/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A%E5%92%8C%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2012 13:39:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/25/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A%E5%92%8C%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</guid>
      <description>晚上朋友提醒我看电视（哦，电视机），说是总统奥巴马的2012年度国情咨文演讲(State of Union)。打开电视，没多久奥巴马就提到拉利(Raleigh,我工作的地方)和中国，一下子让我觉得他演讲与我也有一丁点关系。
这几年，包括现在，美国的失业都很严重（8%到10%的样子）。有朋友问为什么还能从北京申请到美国的工作。我开玩笑说如果美国不从北京招人，它所有的研发中心都得关掉，然后搬到北京。虽是玩笑话，但也大致是对的。
奥巴马趁着这次演讲，也为自己拉拉2012总统竞选的选票，强调要为美国人创造工作。这个我们熟悉，就是劳动密集型产业，制造业。他几次提到中国，表示要把制造业夺回美国本土。
有朋友可能不理解，中国成为“世界工厂”已有时日，国内制造业早不时新了，为啥奥巴马还讲究这个。美国跟中国一样，其实大部分人都不是所谓白领，美国也只有不到30%的人有本科学位（这或许能解释一部分为什么美国有那么多乐呵的大胖子）。包括制造业，大部分美国（男）人从事的工种都是机械操作。我所在的北卡三角（拉利，德兰，教堂山），号称美国最有文化的地方之一（仅次于硅谷等几个科技重镇），拥有大学文凭的比例也只是50%多些。
现场有乔布斯的家人，用Apple和富士康讲这个故事是再好不过。iPhone几乎不在美国生产，有人说是中国劳动力便宜。这没错，但也只是原因的一部分。对苹果公司来说，物流、元器件等成本，都会高于支付给工厂工人的薪水（相对对苹果的研发部门来说，人力成本才是一个很大的问题）。大概的情形是这样的，美国工人效率或许的确是高些，一天做三台iPhone（例子而已），中国工人一天才做两台，但美国只有10万个工人能做，而富士康一家公司就能提供20万工人，而且随时能动员（半夜赶工之类的），在手工精细方面还要超过美国同行。这样，要及时而且大规模生产iPhone，傻子才会放美国做。奥巴马曾经问过乔布斯，有没有计划让美国工人生产iPhone啊？乔布斯说哎呀没有啊（这个是真事）。
普通美国人的生活水准，就是汽车工厂工人的水准。或者换个顺序说，美国汽车工厂工人的生活水准，就是普通美国人的水准。奥巴马重申了所谓的美国信条：
 &amp;hellip; the basic American promise that if you worked hard, you could do well enough to raise a family, own a home, send your kids to college, and put a little away for retirement.
 翻译过来，就是，只要努力工作，就能养家，买房，供孩子念大学，到老来退休还有些剩余，——这话听了，不知多少人会唏嘘不已。插一句，现场有多次观众起立鼓掌，如果单凭演讲水平，奥巴马最有希望问鼎下一任美国总统（我对其他候选人也不熟悉）。
总结一下，就说制造业也是香饽饽，奥巴马极力反对外包（给中国，当然），鼓励制造业大户回美国开厂子，优先解决其国内的就业问题。奥巴马说：
 Ask yourselves what you can do to bring jobs back to your country, and your country will do everything we can do to help you succeed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头2011</title>
      <link>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2011 18:04:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</guid>
      <description>今天周四，29号，上午去北大走了一趟（不是要发思古之幽情，乃是去研究生院帮个朋友开成绩单）。然后路上就下雪了。还去导师办公室聊了会。
跟大伙更新一下。我这个元月1号要跑去北卡三角地，开始新的工作。这家给药厂做技术咨询服务，对我来说，是从甲方跑到乙方。四月份我去了趟北卡，留了一篇流水帐叫做《再见三角地》。现在要过去说，我胡汉三又回来啦。
明是我在公司的最后一天，今天和31号休假。能在工作时间出去走走，就觉得轻松不少。好久没更新这个博客了，这次强行更新一下，按着惯例，总结下2011。
 历史文档： 2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）  現在陆陆续续能看到朋友的年度总结（刚看到的是陈钢的2011）。多好，平时瞅着没什么联系，但是也不会觉着陌生。
去年是虎年，今年是虎头咆哮的一年。虎头一岁啦，作为保守的父母，我们都觉得虎头的成就（会走路了，会指认家里的东西了，会说虎语了，会偶尔叫声mama-baba了…）就是我们自己的最大成就。不过我还看过不少这样的故事，父母为了孩子，不惜牺牲自己的事业学业，全程陪同，最后子女成才云云。还不至于这么极端，作为一个讲究双赢的前经济学本科生，如果要我全程培养虎头上MIT，那索性我自己就去读MIT，然后咱再以校友的身份，推荐下虎头。
现在虎头能跟人互动，这给我乐趣不少。幸运的是家里有两边的大人，轮流帮忙。Li七月份开始上班，不过每天下班（包括中午），几乎所有的时间都在陪虎头&amp;#8211;虎头的成就更多是她的成就：），然后是父母，然后才轮到我，在虎头开心的时候，我对他吹吹口哨，做做鬼脸（我今天换了副眼镜，虎头有多次乐呵着向我靠近，极尽“谄媚”之能事）。带上眼镜，在虎头看来，简直就是有深度有层次多了。
有父母和Li的支持，我今年还能做些自己的事。今年比较单纯，除了上班、逗虎头之外，主题就是美国。四月份去拉斯维加斯开会，六、七、八月份准备加州和北卡的工作，八月中旬最终确认offer，然后剩下的时间就泡在申请工作许可、签证之类的paper work里。三、四月份我还考过一次GRE，裸考，惨败（这个成绩，大概只有MIT敢收）。
一些朋友问我如何在国内申请美国的H1B工作。这个没有什么所谓成功经验，运气占一定比例。最顺畅的，是外企里面，有一些转岗到美国总部的机会。其他的，没有在美国的求学经历，人又在它国土之外，不能够现场去面试，非常吃亏。不过，还有一些是我们可以努力的。
比如说，最好有在美国那块朋友或熟人的推荐。除了北卡这个，今年还得到一个硅谷的offer（那里米太贵，忍痛推掉）。这两个机会，都是麻烦在里面的朋友转的简历。否则雇主对一个远在北京的程序员，很难建立基本的信任。在找工作的这段时间，有一大批朋友帮了很多忙。
还是关于信任感。刘未鹏十一月份更新了一篇博客，讨论找工作的事，《怎样花两年时间去面试一个人》，提到可以加深雇主影响的举动，比如说写博客（现在是流行GitHub的帐号）。这跟工作经验一样，都是要提供更多的数据来震撼雇主。
在结束这个话题之前，还需要提到的就是你本身的工作环境。现在欧美大量的技术活都外包给中国和印度，所以在国内，你的工作单位，能不能提供你所谓全球竞争力的环境(这在国内大量存在!)。我把跟现在这个雇主，赛诺菲巴斯德(sanofi pasteur)的以及之前的SAS公司的互动，写在了《我是一只IT小小鸟》里。我现在仍然愿意为它们推荐员工与实习生。
其他 &amp;#160;
今年收获一本书，活是去年做的。《药品监督与检定中的统计学应用》（谭德讲、马双成主编，北京：中国科学技术出版社，2011.09）。这也是一部群体作品，作者来自监管机构、科研机关与药厂，定价是285块，我是作者兼三个副主编之一。
博客。这个生活博客，数量明显下降，50来篇，相当于一周一篇（去看了下后台，访问量果然下去了）。
今年更新我那英文技术博客比较勤，25篇。这个数量跟其他朋友比，差距不止一点点，对自己，算是用功了。这个再接再厉。我那个所谓中文技术博客，只有可怜的5篇，而且流水帐比较多，噫。
读书。今年读书不多（故语言乏味，面目可憎……）。重要的是Justo L. Gonzalez的_The Story of Christianity_，对我对基督教有了个历史的了解，感觉似乎能帮忙自己理解以前读过的很多东西。
以前提到要有一台Kindle，在地铁里看书会比较拉风，
 我想什么时候装备一台，就拿本纸书压在上面看，——汪国真说“既然选择了纸书+Kindle，留给世人的，就只有（Kindle的）背影。”
 然后我就有了一台Kindle。然后我不记得自己在上面读过什么东西。还好，我岳父大人用它读完了六卷的《明朝那些事》。
后来我“将要”拥有一台iPad。后来这台iPad换成美元给我了。后来Li从淘宝买了一台，以为虎头喜欢。虎头拍了一下就去转向他的小猪小狗了。
家庭新成员。由于虎头的坚持，家里的一些玩具晋升为固定成员：雪人小胖子、小灰狗、大老虎啊呜、小猪。虎头每天早起，在跟他外公外婆打招呼之前，都要先跟他们招手问好。
期望 &amp;#160;
2012，我期望虎头能适应一个新的国家，而且能说一些中文，普通话或者江西方言，这样他跟我们两边的大人交流起来会跟方便。他的身份会很有意思：生在北京，户口在江西，又要在美国至少度过他的童年。但愿他有一颗更开放与包容的心。
我更期望我跟Li能适应这么一个新的国家，这方面，虎头会比我们容易地多。为什么去美国？这跟“2012”的传说没有任何关系，不必受所谓“移民潮”的影响：我们不是非去美国不可，只是今年才有这个想法。对我来说，有这么一个工作机会，而且至少不比北京差，那就可以去尝试了。
当然，拿到这个机会之后，倒是可以反过来为这个选择说出不少令人信服的理由，比如北京的房价、北京的空气等等。其实，要是没这个机会，我们就要去供房了。当然，因为没有供房，我们离开北京就要更潇洒些。
我期望文科生Li，在美国找到让她心动的机会，工作或者求学。带虎头，Li投入最多，去美国，她也牺牲最大。当提到我的妻子Li，我想到虎头和我们的家庭。当提到我的人生伴侣与朋友Li，我期望在家庭之外，她的人生还有更多扩展。
看着虎头，又想着我们自己的大人，心里那个可以被形容为“软软的”易感的东西就要油然而起。以前转过北岛的一句诗：
 你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
 快到而立之年，更多的资源投给自己和小孩，对父母，就是更多的期望了。期望父母只是偶有小患，并无大碍，能放下为子女牺牲一切的执着（我们没在北京买房，两边的大人就还放心不下），尽快转到真正的且退且休的状态。如果有一个灯神说可以让我实现一个愿望，就说，我的愿望，就是这么一个列表！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未鹏的硬功夫</title>
      <link>/2011/08/07/%E6%9C%AA%E9%B9%8F%E7%9A%84%E7%A1%AC%E5%8A%9F%E5%A4%AB/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2011 21:18:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/07/%E6%9C%AA%E9%B9%8F%E7%9A%84%E7%A1%AC%E5%8A%9F%E5%A4%AB/</guid>
      <description>1
7月23号下午参加了一次beijing open party，主要是去听刘未鹏《暗时间》的新书发布，然后见见其他老朋友。跟未鹏第一次见面，是2009年上半年的一次bop，那时跟一群朋友整《我是一只IT小小鸟》。两年了，这次的会场，还见到另外两只小小鸟，张凯峰和宋劲杉，还有当时的编辑周筠老师，她现在也是《暗时间》的编辑。
在现场买了一本《暗时间》。指着扉页跟未鹏说，最羡慕的，就这一页了。盖未鹏的女儿出生不久，这本书就是献给他女儿刘鸾的。
2
《暗时间》是未鹏博客(http://mindhacks.cn/)的一个精选集，主题就是“思维改变生活”。未鹏在南京大学念数学和计算机，09年毕业，来北京微软亚洲研究院做程序员。这次bop未鹏算是第一次在公开场合正式露面，而他本科时就以知名博客作者的身份被人追捧（这是追查历史档案得知的；未鹏2003年开始写技术博客，那时我还是文科生）。未鹏84年出生。
未鹏的博客，除了C++、算法等计算机的题目，就是他关于心理学、脑神经科学等的阅读笔记和思考（《暗时间》里文章的主体），数量不多，篇幅都很长，两个月甚至更长时间一篇的节奏。我是更多通过博客了解未鹏，有时候犯懒，碰到长文，草草浏览下就收藏掉.现在有了纸书，人也不由自主慢下来，这是让我了解朋友学习朋友的极好契机。
3
未鹏有一项成功的思维实验，让我羡慕不已，是对生活中的边角料时间（“暗时间”）的利用。他说玩才需要大块的时间，思考和阅读只需要大量的小块时间。所以作为桌上足球、台球以及电子游戏的高手，未鹏会一整天一整天地玩，但阅读和思考，就给利用上“走路、买菜、洗脸洗手、坐公车、逛街、出游、吃饭、睡觉”等的“暗时间”，而且也成果斐然。——这里也需要说一下，免得读者有误区。未鹏的意思，不是说只有在小块的时间里才有这样的富有成效的阅读与思考，他当然也倾向于能有大块大块的连续时间思考阅读；只是生活里工作中，这样的时间是越来越奢侈了，那只有充分利用好这大量的边角料时间。而且，重要的不是投入的时间，而是时间与效率的乘积，这样大量的小块时间，也能有可观的成绩。
利用小块时间，重要的一项修炼是大脑（CPU）的切换时间要快，这是未鹏的真正硬功夫。如果说一定要先泡杯茶才能读下书，那你的大量时间都将花在启动上面。
4
未鹏在会场有个演讲（是那天bop人气最旺的一场），说他学习与写博客的经历，起到他直接跟C++之父Bjarne Stroustrup沟通的故事。这是未鹏的故事里值得学习的地方。学习未鹏，不是把他的博客他的书翻熟，而是模仿他的精神，直接跟高手对话：这可以是给业界大牛写email，也可以是在英文社区读帖回帖以及直接阅读英文经典。如果只停留在未鹏用中文表达出来的东西，那这读者就输了。未鹏的书里提到大量有趣的书。当他提了好几遍波利亚的数学书_how to solve it_时，我说，那我也要赶紧去翻翻了。
5
未鹏书的最后一章，还提到用贝叶斯方法解释回归模型中最小二乘法的直观含义。这很有意思，以后要跟进一下。作为非科班出身的统计分析工作者，我对这些能提供直观含义的解释都非常感兴趣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>此间的少年</title>
      <link>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 00:40:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid>
      <description>上个月Leading博士推荐了北大学生会推出的校园电影《此间的少年》，剧本是江南的同名小说，主角是郭靖、黄蓉等一帮金庸小说的人物，背景是南宋时期的汴京大学（就是北京大学），故事就是谈恋爱了。Leading博士今年毕业，能想象这部电影能帮他回顾些北大的人事和风景。
我09年毕业，不过这部电影没让我回忆起北大的生活。想的倒是更早些，在北京工商的那些年。当时江南在《科幻世界》以及接下来的《九州》写连载，《此间的少年》就是其中之一。等着杂志上的连载小说——这是真正值得回忆的大学生活：我读科幻小说以及奇幻/玄幻小说，刚好是因为同宿舍的赫连波波同学，那些杂志他每期必买。我就一边跟着等连载，顺便把他收藏的旧刊一并读了。这样下来，近五十部的科幻小说就给入账了，然后就踩着点毕业了。
2
上周六Crazy Hou夫妇来北京，住我屋里。凌晨一两点我就赶紧把屋里收拾一下，锅碗瓢盆也给整一下，家里终于像是一个月以前的样子。
有个笑话说，男人说打扫卫生，其实就是从门到卧室给打出一个通道来。这次我是把通道给打开了。
3
提到凌晨一两点打扫卫生。待通道打开，浑身就都给运动开了，自然是兴奋不已。洗漱停当，在床头揪了一本书，一看却是部双语《圣经》，是简化字和合本，英文是New Revised Standard Version（新标准修订版）。
话说深夜读经，必有**。有分教，好家伙，这一读，眼睛还真亮堂了不少。以前读《圣经》原文，都是看中文版，也积累了一些疑问。同时又通过其他参考资料，了解些关于《圣经》学术方面的东西。比如，《旧约》前五部经书，“摩西五经”，一些故事，明显就有两种版本同时存在（双重记述）。比如，《创世记》一开始，上帝创造万物，到第六天，
 神说：“我们要照着我们的形象，按着我们的样式造人，……”神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。
 看，这里上帝造人，男人和女人一起。接下来的故事，我们也很熟悉，神造的第一个人是男人亚当，然后用亚当的一根肋骨造了女人夏娃。关于造人，这就明显是两个版本。之前读中文，也疑惑过这点。
后来又读些辅助材料，知道五经的作者不止一位。1878年，德国学者Julius Wellhausen认为，五经有四种基本来源，分别是J、E、P、D，代表了五经不同系统的传说等等。这个晚上，眼睛比较亮，同时读了下英文，在七天创世记故事之后，有一节的题目就叫做Another Account of the Creation(《创世记的另一个版本》)，开始讲亚当和夏娃的出生，——创世记有两个版本，一开始就明确指出来了啊（这个标题当然是后人追加的，但是代表了一种有影响力的说法）。
4
上个周末过得人气旺些。周六上午去人大参加“第四届中国R语言会议”，下午Crazy Hou夫妇过来聊天，晚上一起吃饭，他们叫上了以前研究生同学，多是软件开发或者嵌入式的。研究生一毕业，我就离开IT这行当，这不时跟继续从事IT的朋友沟通些，冲击还是蛮大的。
周日上午还是人大R语言会议，作为一个SAS用户，我有一个“踢场子的”报告，叫做_R versus SAS_，讲大伙对R与SAS的一些误解。晚上跟会议的主办者（江麒、魏太云、邱怡轩、陈偃平等人大统计系的青壮小伙）以及一些演讲嘉宾（李舰等）一起吃饭。下次再单列一个会议记录。
5
有一个晚上，鼓捣电脑，把虎头的照片调出来看，又找出以前Li给他的音，一边听着。听着听着，第二天跑到冲洗店，打印了263张照片回家。
6
虎头跟Li过些日子才回北京。Li跟我说，妈妈对她说：在家里多待会吧。我说，你就跟妈妈说，你儿子就扛不住啦。
7
Li说要给虎头多听些音乐。好吧，这让我压力很大。这些日子，偷偷找来耶鲁大学的一个公开课程，MUSI 112: Listening to Music with Professor Craig Wright (Fall, 2008)，恶补些古典音乐的知识（也可以在网易公开课找到）。
虎爸动真格的了，同时计划读下面三本书：
 _The NPR Curious Listener&amp;#8217;s Guide to Classical Music_ -这本是因为有朋友推荐NPR电台 _The Mozart Effect for Children: Awakening Your Child&amp;#8217;s Mind, Health, and Creativity with Music_ -这本书争议无数，关于莫扎特与幼儿教育 _Music Theory For Dummies_ -傻瓜书，读过好几本for dummies系列  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>扁</title>
      <link>/2011/05/17/%E6%89%81/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 01:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/17/%E6%89%81/</guid>
      <description>看到朋友转的，我念不顺的，“扁德语民歌”：

&amp;#160;
一点都听不懂，但是还愿意把自己暴露在这种陌生感里。忍不住多点了几遍。
2
朋友转的，叫“跑酷”(Parkour.开玩笑还行，我不太喜欢提“酷”这个词——除了优酷？)：

&amp;#160;
这个很亲切，感觉我，或者我身边的朋友都可以，而不必像《暴力街区》那样（当然是更刺激）的暴走。很羡慕这种状态，能把身体这样自如地暴露在这个世界里。感觉自己小时候可以，有草地，可以翻跟头，有墙壁，可以竖蜻蜓。现在的生活，大多是，窝在家里，窝在地铁里，窝在公司里，窝在地铁里，最后又窝在家里，而这就是24个小时了。
（看，这里被描述的状态，用“酷”形容就不太合适。）
3
我没有找到下面这句话的出处，像是出自一个比较决绝的中东宗教人士之口：
 所有不是道路的都被忽略，
所有不是阶梯的都被舍弃。
 不要做庸俗的理解，想到不择手段之类。当然这充满了不达目的誓不罢休的意思，你大概也能读出一点勇猛精进的宗教意味来。考研的时候，我拿这句话激励自个，要心无旁骛，专心备考之类。这效果当然很好，我的一部分信心就来自于研究生院，而且2年前找工作也跟这个教育背景有关，以后的经历和视野都有很大提升。但是，一些微妙的格局可能慢慢生成了，比如，现在我羡慕的，就可能是因之而失去的。内敛，相对封闭，倾向于反省，注重结果，忽略过程，生命就可能没那么张扬，我说的大概就是自己。
可能还可以追溯得更远。本科时我在北京工商，认为那不是一个可以停下来享受校园生活的地方。我大量阅读，更多是获取知识，开拓视野，培养性格；我没有随意地，或者刻意地去享受一本书本身以及相应的环境带来的乐趣，从来没有一个，比如说午后，草地，一杯茶水一本书再加上清风的那种感觉。我也大量阅读诗歌，但我可以站着阅读。这不是苦行，更像是一个疏离，与情境的疏离。
高中我是一个文科生，假设诗歌的阅读量是3，大学我念经济学，相应的诗歌阅读量是6。但是，文科生当时敢写而且能写满一个笔记本的分行的东西（也称作诗歌），后来的经济学学生就没超过100行；再后来，文科生和经济学学生变成软件工程研究生，软件硕士倒是写了更多分行的东西，不过都是献给编译器的。想起读研的时候，我大概去图书馆翻了所有西方诗歌选集——那是为了写几篇评论。
4
没错，我喜欢沟通和交流，写作，话也比较多，但这得看场合，比如在拉斯维加，在酒吧，我就放不开。语言和文字，可能是我的优势项目，乐意说，乐意写，所以得到充分发挥，但在肢体这块，比如，跑酷，舞蹈，我就没有把自己充分投入进去，哪怕是短期的投入。有一次我被尼采深刻地鄙视了，他主张“强健的胃和轻盈的脚尖”，而我刚好一直就是那个不会跳舞的非胖子。
5
非胖子。这个词在逻辑上有效。
6
沉浸在逻辑里，一些软绵绵的东西可能就失去了。我说的是有节奏的肢体，以及它们与这个世界互动。有时候看到街舞表演的视频，就说，这就是我想要的。有时候，这不是拥有不拥有，羡慕不羡慕的问题，这是一个关于完整或者试图完整的问题。
7</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SASGF11流水帐（一）：4月3号-5号</title>
      <link>/2011/04/06/sasgf11%E6%B5%81%E6%B0%B4%E5%B8%90%E4%B8%804%E6%9C%883%E5%8F%B7-5%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2011 16:59:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/06/sasgf11%E6%B5%81%E6%B0%B4%E5%B8%90%E4%B8%804%E6%9C%883%E5%8F%B7-5%E5%8F%B7/</guid>
      <description>It’s wonderful. It’s awful. It’s wonderfully awful and awfully wonderful.
 这句话是拿来形容拉斯维加斯的。不过我喜欢这句话甚于维加斯本身，就直接拿来套用这几天在凯撒皇宫酒店（Caesars Palace Las Vegas Resort and Casino）参加SAS全球论坛(SAS Global Forum 2011, Apr 4-7, Las Vegas)的感受了，其中把awful改成awesome就是。
首先，我入手一台Kindle啦。小号的那种，刚好可以给虎头用。虎头说：我还小，不能读书啦。好吧，老爸先帮你用着，不许偷懒哈。这台小玩意是下午参加一个invited focus discussion group时主办方给送的。
还有，今天下午我终于做完了自己的演讲，整个人就轻松很多。不过轻松也不会去一层的赌场。不喜欢的东西，连尝试的心情都没有。按着倒序时间（美国当地时间），记些流水帐。
 4月5号，周二
 我住在凯撒旁边一个较便宜的酒店里,叫Harrah&amp;#8217;s Las Vegas Resort and Casino。早上七点起来，八点去凯撒。先是SAS研发中心在秀SAS的新玩意，然后是一个所谓的科技独脚秀，非常厉害，那哥们，Don McMillan，据说是世界上唯一一个用PPT讲笑话的演员——慢着，这哥们是斯坦福大学EE的硕士，是AT&amp;amp;T的前工程师。不想废话的，直接去他的主页去看：
 http://www.TechnicallyFunny.com/
 这哥们真是让人人仰马翻，比如他讲到SAS Data Step就是SAS用户的国标舞步。回到正题，SAS研发中心的老大Keith Collins讲了下SAS发展的5个主要方面：
 1. high performance computing
2.process automation
3.business visualization
4.data management
5.saas
 然后一些SAS研发的工程师就相应展示了一下SAS9.3的新功能，看着还是蛮振奋的，比如传统的proc reg加上HP（high performance， proc HPreg），就能够实现高性能计算了。上午还听了一场佛罗里达大学荣休教授Ramon Rittel关于SAS与线性模型(GLM)的专题报告，其中穿插些历史信息，最有八卦趣味。
下午，前半部分是被邀请参加一个叫SAS BI Product Development的foucs group，主题是SAS BI产品的visualization和mobile computing，有近十位非SAS员工参加了这次讨论，由SAS公司的一些研发、产品与市场总监主持。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头心动</title>
      <link>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 19:00:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</guid>
      <description>1
 虎头躺在童车里，虎头他爸挥动着那张序号为50的卡片逗他。一会又停下来，改推着车玩。问虎头：卡片在动，还是小车在动呀？
虎头正色答道：卡不动，车不动，仁者心动。
接下来就是银河星系般的沉默。
 2
 周四上午去美国驻华使馆交换通关文牒。为此我把自个所有的文件都整了一遍，包括虎头的出生证明。最后签证官（美国白人）就问我两个问题（中文）：
1）SAS是什么？
2）你公司卖什么？
同样用中文给普及了下SAS和疫苗。签证官接着看了下我的简历，over。
 3
 我四月初去拉斯维加斯参加SAS全球大会（SAS Global Forum 2011，Las Vegas）。Be there or be square? 这个四月最in的事情大概就是去维加斯。
一个朋友也去维加斯，他过去做SAS培训，听着太土了，他说自己是be there and be square。
终于为广大技术人员找到了一句比较酷的歌词：
It’s hip to be square.
 4
 找文件，挖出自个以前写的很多好玩的东西，包括《周易》与三段论、布尔逻辑与推理、科斯定理的数学证明、为胡氏家谱做的文言文序言等等，有空慢慢贴出来。
有个朋友说他翻出以前写的代码，大为惊叹，自己居然能写出这么漂亮的代码出来，说天才只属于少年云云。我尽量想自己还不老，不过同样惊叹少年虎头他爸的灵感，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2010年度总结</title>
      <link>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:09:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>历史文档： 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）  12月8号虎头出世，这一年我就没什么惊喜的事了。昨天在单位，把项目给结了，然后关电脑，回家休假。当时做顺口溜一首，给大伙道新年愉快：
 In December my baby born
my project deliveries followed on
Now my computers shutdown
do until(6 Jan 2011) I will be OOO
Please take blessings from John
 作为一个程序员，即使作顺口溜也不能不加注释。OOO是out of office，do until是SAS语言表示循环的一个语句，说直到1月6号我都不在办公室（我把这句发给同事，然后收到无数OOO的回复）。最后，John是我混外企的花名，读作“Jiang”。
为了取悦英文读者，这种顺口溜被叫做Haiku，翻译成中文叫“俳句”。但我写的可以是Haiku，但绝不敢称是俳句，中文就叫“顺口溜”。这是我一年来唯一的“文学作品”，记上一笔。
按照惯例，我会在年末做个总结，算是给朋友做一个简报，给自己留存一份记录。今年过得很简单，我升级了：年初我结婚，成为一位女子的丈夫；年末我们的孩子出生，我从此成为一个小男孩的父亲。这时我仍想摘录一句北岛的诗，表达这种传承的意味，这句诗写给父亲：
 你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
 生活 &amp;#160;
这一年的生活，有一部分写进了这个生活博客。近100篇，你可以在这里看到所有的历史存档：
 http://li-and-jiang.com/blog/archives/
 读书(非技术类) &amp;#160;
毕业后，几乎所有的阅读，都在地铁里完成。我有一个术语，就叫做“公车上书”，说的就是在公车（公交车和地铁）上读书。现在的感触是，在地铁里读书，比在哪效率都高。人挤没关系，刚好帮助集中自己的精神。
这一年的阅读,数量相比往年不多。最大一块，集中在家里所有的古籍方面，包括《四书集注》、《诗经》、《世说新语》、《史记》、《老子·庄子·列子》、《金刚经》、《唐诗百家全集》、《李太白集·杜工部集》等。不是思古之幽情顿起，而是要为虎头取名字。这算是我这十多年来读书成果最大的一次。
然后是育儿经，包括郑玉巧的两本，在上海出差时读完了保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》，还有就是龙应台的两本，《孩子你慢慢来》和《亲爱的安德烈》。然后为了未雨绸缪，跟Li一起为出版社校读了两部译稿，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》。
其他的就很零散，包括
 一部小说，Child 44 by Tom Rob Smith
一部政治学，贡斯当的《古代人的自由和现代人的自由》
一部伦理学，重读了彼得·辛格的《实践伦理学》
一部经济学，重读亚当·斯密的《国富论》
两部传记，冯至的《杜甫传》和李长之的《李白传》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>年末学院风</title>
      <link>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</guid>
      <description>1.
前些天晚上，与Li去人大校园散步。
自己两三年前也抱着书在校园走来走去，现在进自习室也不会显得太突兀。但是，真不知道自己还能不能恰当地理解学生的状态。小时候观察大人，说自己长大以后一定要有一颗理解儿童的心思（那时候的意思是说，理解自己）。等到自己长大，只记得自己也有这么一个儿童的状态，当时自己到底想些什么——这却也再也体会不到回味不到。——还好自己一会就有这么一个机会，我可以带着这些模糊的印象，好好与虎娃沟通下。
其实这种疏隔，做学生的时候就体会到了。那时候还比较自觉，既然已经找不回小时候的线索了，那自己现在就留些记录吧，省得以后又一样的陌生。初中高中大概留下来10来个本子，大学时有几个，后来快读研时，开始记些博客（所有历史存档，在这里）。想这总该有些蛛丝马迹了，可以备查，——但那么些日记本，不知道封装在哪个箱子了，这些过去的网志，也很难得重新点开。总有新的生活，新的体验，新的折腾，以及新的纪录，过去总是沉没在页底。
2.
2008年8月26号。研二结束的那个暑假，当时还在SAS中国研发中心实习。我建立了一个私有的google group，开始记录找工作的每一个细节。当时说：
 或科学种田，或IT民工，或金融小白脸，明年毕业前我总会有一个谋生的行当，但关注这个过程，可能会饶有兴致。
 里面有133篇文章，包括面试经历、简历、杂感和朋友的一些记录。2009年3月23号，这个邮件组停止更新，4月我去了现在服务的药厂：没能去种田，也没有投身IT或金融。我只知道到时自己会有一份谋生的饭碗。体会不到以前的细节，我只知道以前有那么一种状态；没法预测未来的模样，哪怕只是一年，我只知道未来也会有那么一种状态。
3.
昨天晚上，跟还在北大的两位博士朋友吃饭，社会学的leading，统计/计算机的chenY，以前我们一起做社团。chenY给我带来Stefan Wellek的_Testing Statistical Hypotheses of Equivalence_，leading给带来Zar的Biostatistical Analysis_：_在博士面前，我还是很有动力学习。现在我是把自己一头扎进生物统计里。
forcode同学转了一篇南京大学数学系张高飞老师的文章，讲数学专业的研究生如何选专业。在提及完代数几何、几何、动力系统、组合数学后，说道：
 想大多数同学看到这儿之前已经找到了适合自己的专业了。可若仍有人羞怯的说他在中学时早恋，因此连中学的数学也没学好，我想告诉这部分同学不要怕。在我们系有专门为你们开设的一个专业：统计学。这一学科只要求懂得小学数学中的加减乘除四则运算就够了。更重要的是，选择这一专业的大多都是女同学。在你准确无误的把成千上万个数据加起来并娴熟的计算出他们的均值时，你也赢得了众多师姐师妹的芳心：短短三年的研究生生活或许能让你再次体会一次那如花美眷，似水流年的往事。。。
最后这一条是专门针对那些悲情人物的。他们连小学的数学也没学好。不要说把上千个数加起来，就是把两个数加起来，对他们来说都是件很吃力的事。然而这一切丝毫没有削弱他们对数学的一片痴情。他们日日夜夜泡在图书馆里。他们翻阅了所有的数学文献，却从未找到一本能读懂的。但他们仍坚持不懈，为的就是找到一个适合自己的专业。他们的行为感动了上帝。上世纪的某一天，上帝为他们创造了一台机器帮他们计算。这就是计算机。借助计算机，他们可以很快的进行加减乘除的运算。这就是计算数学。
 怎么越看越觉着是在影射自个呢？
4.
Li给我带回两本她社里的书：《计量经济学导论》和《统计与金融》。
现在屋里摆了很多小家伙要用的东西。很多书只能搁床底下了。读不完的书，可以留给小家伙接着读。
读不读是一回事，买不买却是另一回事。
5.
现在地铁读书，效果似乎好于书桌，包括学校图书馆——如果你的注意力不在纸上，关注地铁车厢会让你窒息。
这并不表明自己的抗干扰能力强了。的确，在地铁，自己几乎可以是绝缘体；但在书桌、在沙发，我对安静的干扰的抵御能力又降到低点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>领导力</title>
      <link>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 22:31:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</guid>
      <description>Organizational Dynamic(2010-10)有篇值得一读的文章，叫_The key commandments for doing business in Russia_（如果没有这个数据库的访问权限，你可以在这里读一下它的一个draft版）。考虑到现在中国和俄罗斯之间的许多相似点，如果在俄罗斯做生意就非常有借鉴意义：
 俄罗斯以前是中国的共产主义同盟国家； 都一样处于转型期； 国土辽阔，都被外界认为商机无限； 近十年两个国家都保持了一个相当迅猛的经济发展速度。中国的不说了，从2001年到2008年，俄罗斯的GDP有着平均7.4%的年增长率；  该文介绍的八条“戒律”是：
 1: practice authoritative, not authoritarian, leadership
2: build a strong one-company organizational culture with visible foreign elements
3: create an empowered organization step by step
4: respect local rules, but play your own game
5: stand firm on major goals and be flexible on details
6: learn to live and manage in crisis</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两教授</title>
      <link>/2010/11/08/%E4%B8%A4%E6%95%99%E6%8E%88/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2010 21:19:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/08/%E4%B8%A4%E6%95%99%E6%8E%88/</guid>
      <description>何毓琦 昨晚读铁锋转过来何毓琦教授的一篇自述文章，说他在MIT和哈佛求学及科研的故事（很好的文章，读了让人心头至少一热那种，在学术领域攻城拔寨，真是向往地紧）。何是最优控制理论的专家，文中提到他跟另一位控制专家Kalman的合作。
K……？心头又一热，翻箱倒柜找出以前念经济学时激励自己用的一本书，来自邹恒甫之前在武大办的高级研究中心，Dynamic Optimization: The Calculus of Variations and Optimal Control in Economics and Management,——原来这个作者是Kamien。
最近多看些应用统计学方面的书。看着“应用”二字，想着K&amp;hellip;K两名，——人不坚强真抗不过去。噫。
王以培 王以培是人大中文系的副教授，小说家，诗人，写了很多关于三峡问题的文字。王老师是Li的研究生导师，我跟他也有些沟通。下面这个访谈，让我对理想主义者王以培而不是老师王以培有了更多的了解：
 http://blog.sina.com.cn/s/blog_531310240100f7c4.html
 一个诗人的坚持，在我们身边，理解都是一件很困难的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>42区；急救</title>
      <link>/2010/10/20/42%E5%8C%BA%E6%80%A5%E6%95%91/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2010 22:05:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/20/42%E5%8C%BA%E6%80%A5%E6%95%91/</guid>
      <description>晚上在一个（朋友的）朋友的创业项目，42区，注册了一个账户：http://42qu.com/-10005439。这个网站的一个特点是给自己的时间估个价钱。作为一个拿SAS讨生活的程序员，我就给了两个SAS的版本号（9.1.3和9.2.0）。想问张沈鹏一个问题：为什么我输入9.2，显示的却是貌似更精确的9.19？
今白天没有干活，整一天都在接受北京红十字会的急救培训。终于在一个塑料模特身上尝试了一套心肺复苏(CPR)程序，是个让人身心疲惫的活。
这点小伎俩不敢教人。一个小知识，着急时，北京除了北京急救中心的120可以打，还有一个北京红十字会的999。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公车上书之数学与统计书</title>
      <link>/2010/10/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2010 15:27:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E4%B9%A6/</guid>
      <description>地铁读书，可以小说，也可以数学。最近在读一批数学与统计书，大致想不让自个的大脑发锈。具体书目，丢在我那（所谓）技术博客里：
 http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/10/17/math-prob-stat/
 有一本拓扑书，也应着头皮读了它的第一章，关于集合与逻辑的。这其实与拓扑无关。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最后，你还是要把Windows Live Space迁移到WordPress</title>
      <link>/2010/09/28/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%BD%A0%E8%BF%98%E6%98%AF%E8%A6%81%E6%8A%8Awindows-live-space%E8%BF%81%E7%A7%BB%E5%88%B0wordpress/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2010 23:53:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/28/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%BD%A0%E8%BF%98%E6%98%AF%E8%A6%81%E6%8A%8Awindows-live-space%E8%BF%81%E7%A7%BB%E5%88%B0wordpress/</guid>
      <description>登录Windows Live Space，你将看到如上界面。这个以前叫MSN博客的家伙终于扛不住了，整个要给WordPress托管。这是个好事情，去年我写的《博客搬家：从Windows Live Space到Wordpress（图解）》终于可以没用了，现在Live Space提供一步步的操作指令，帮助用户迁移。这篇是去年我架这个博客的第一篇文章，大概也是这里最受搜索引擎喜欢的文章，——这个生活博客，我自己最喜欢的是，比如，“我心里老虎在细嗅蔷薇”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汪丁丁的反谷歌声明</title>
      <link>/2010/09/25/%E6%B1%AA%E4%B8%81%E4%B8%81%E7%9A%84%E5%8F%8D%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E5%A3%B0%E6%98%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Sep 2010 21:48:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/25/%E6%B1%AA%E4%B8%81%E4%B8%81%E7%9A%84%E5%8F%8D%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E5%A3%B0%E6%98%8E/</guid>
      <description>刚看到taiyun在google reader里分享了汪丁丁的一篇博文，“我的反谷歌声明”，声明不长，可以转过来看看（着重号是我加的）：
 长期以来我一直支持谷歌，我喜欢谷歌的创造性和学术性。可惜，自从最近邮箱（免费的）8GB用满，9月15日开始升级（年费5美元）到20GB邮箱之后，我的信箱里每天充斥了许多色情垃圾邮件。删除工作实在太累，不删除，十分讨厌，如苍蝇般飞来飞去。于是，我试着建立自己的过滤器，结果发现，百分之百的垃圾邮件，不是来自国内而是来自香港，因为都是繁体字。这样，我开始质疑谷歌邮箱服务的正当性。我试图写信给谷歌管理者，但找不到任何信箱地址。一家如谷歌这样品牌的公司，居然要屈服于香港那样的色情文化？每日与这类垃圾邮件斗争，今天是9月25日，十天了，我决定放弃谷歌，改用更文明的信箱。以上文字，是我的反谷歌声明。自明日起，我拒绝谷歌信箱服务。请朋友们改用北京大学的信箱地址与我联系。汪丁丁，2010年9月25日。
 汪丁丁是北大与浙大的经济学教授，在刺猬与狐狸这两个隐喻之间，汪老师是偏向狐狸类型的学者。在经济学家面前，汪老师是数学家，在数学家面前，汪老师是经济学家，在经济学家和数学家面前，汪老师是思想家。幸好，在google/gmail面前，汪老师不是IT专家。声明放弃反谷歌，汪老师可能太冲动了。
第一，汪老师声明的是反谷歌(google)，表现是拒绝使用gmail，那google搜索还用不用？youtube呢？
第二，汪老师之前是gmail的重度用户，不但8G的免费配额用满，还额外花钱升级到20GB。作为制度经济学家，汪老师应该更熟悉路径依赖或者转换成本。
第三，说道正题，关于垃圾邮件。每个邮件系统都会受到垃圾邮件的攻击，gmail的反垃圾系统一个好处就是，它会自动把大部分垃圾邮件自动归档到spam文件夹里。汪老师提到的垃圾邮件，模式非常明显（来自香港，繁体字，色情），如果第一次在inbox看到这种邮件，点一下Report spam，以后这类邮箱也会自动归入spam文件夹。spam文件夹里的文件一个月后会自动删掉，所以不需劳烦每日与垃圾邮件做斗争（当然，有时候你也要关注下这个文件夹，有时候gmail也会误归类，比如那些长得像垃圾邮件的正常邮件）。
第四，关于“质疑谷歌邮箱服务的正当性”、“屈服于香港那样的色情文化”，这里没有更多正面评论，——谈到他熟悉领域以外的东西，这逻辑既不数学，也不经济学。
最后汪老师提到北大的邮箱地址，贴一个图：
&amp;#160;

&amp;#160;
这是我还没注销的北大邮箱，注意看图上的时间序列。但愿@pku.edu.cn能拯救汪老师。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海上行（1）</title>
      <link>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 21:11:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</guid>
      <description>如果上海的朋友来京，标题就会是“故人海上来”——以文辞害意如此，我第一次去上海，难免四处拿北京——我的坐标——来观察上海。
局
比如，我10号晚上到的上海。9号晚上我在一个SAS论坛mysas.net发贴，问，11号下午大伙有没有时间凑一会？上海是SAS程序员的大本营，去上海当然得拜拜码头。上海的shiyiming同学说，这么急的安排，恐怕凑不齐人。
在飞机上翻一本杂志，作者叫*菲，也提到上海与北京饭局的区别，看得是充满了期待。上海的饭局多是精心准备，提前召集，角色分工明确，北京就粗豪些，点菜前打电话招人都能凑齐一堆。落地时与Crazy Hou提起这档子事，也大概引证了这类似的说法。——不过还好，11号下午在上海谷麦咖啡，还有sxlion、tianwild、ahuige、shiyiming四位活跃的朋友过来。SAS非SAS，技术兼八卦，相谈甚欢。
会
9月15号在上海参加CDISC交流大会中国站会议，我跟同事Na带来的话题_XML: the SAS Approach_安排在下午最后一场。这次聚会来了不少业界牛人，如Frank Newby、Wayne R. Kubick、Yuguang Zhao、Sandy Lei、Andrew Newbigging等人。
这个九月，除了这次在上海参加mysas和CDISC聚会，月初在北京参加了也参加了一次SAS程序员的聚会，具体的可以跑我技术博客看看：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/09/18/sas-cdisc-gathering/
硬币
上海大概聚集了中国所有的一元硬币。几次现金交易下来，口袋里就装满了叮当响的硬币。不过不用担心，上海地铁平均4块一趟，在上海拣的硬币，终究还要在上海花掉。
抱怨下上海地铁。出入都要经过传统那种梅花桩，每次都跟它亲密接触三次。
世博：排队、经济学与公平
12号去世博看看。那天周日，下了大半天的雨。九点排队，下午三点出来，总共去了四个馆：法国馆、芬兰馆、葡萄牙馆和希腊馆。法国馆走的是绿色通道（同事都高兴说VIP了一把），所以大好青春都花在外面闲逛以及排其他三个馆的队里，而之所以选那三个馆，是它们需要排队的时间最短。
一个笑话是，世博买票窗口，广播大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万人！”你兴匆匆跑去买了一张票，160块，排一小时队进园区了，广播又大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万零一人！”进园的朋友习惯开这玩笑，还有，“不去后悔，去了更后悔”，说的都是很多馆排队二三四个小时不等。在经济学里，很简单，这样供不应求的情况，直接提价就是，比如，世博票加到500块钱或1000块钱一张，沙特阿拉伯馆就门可罗雀了。一个商品或服务，价值被低估的一个后果就是商品或服务质量下降，——这就是我们在世博园看到的景象。同时，我们这个商品或服务所付出的代价，也远远超过它的标价——你不仅仅花了160块钱，还花了数小时排队，然后或者下雨，或者高温天气。
这样的经济学分析可以延伸到，比如，北京协和医院挂号等问题。——经济学到此为止。我们的生活里除了经济学，还有其他需要考究的问题。还说北京协和医院挂号，比如挂专家号费用提到到一万块（他们真值这个价），那么，市场就良好地运作，有支付能力的人不需要怎么排队，服务质量也大幅度提高。但这有个问题，就是某些也需要专家诊治的病人，由于支付能力不足，就没有机会享受到这个服务。现在的排队，提供了一种公平机制，就是让那些没有支付能力的人，通过其他渠道（通宵排队之类，这也是一种付出），也能享受到相应服务。
回到世博。现在160块钱一张的世博票，是便宜了，但这是一种机制，使得大部分人，可以通过付出其他额外的努力（排队……），也能享受到世博的服务，尽管这服务的质量也相应有了下降。效率与公平，这是永恒的难题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>期中总结</title>
      <link>/2010/08/12/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 22:28:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/12/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>八月份了，到现在才想到，哦，下半年了。昨天都计划着下半年要如何如何。
上半年我结婚了，从此我是一家无限责任组织的合伙人。我升级了，我将是一个娃的爸爸。结婚有十年的筹划之功，当父亲却需要更多的思考。提到小孩，大伙想到的首先就是养育和教育。教育，德行，学识，一个典型的困境就是，自己都顾不来，何暇教人。现在想的是，跟小孩子一起成长了。我欣赏的风度是这样的，比如，Li问我：“怎么从来没看到你教育孩子啊？”答曰：“我常自教儿。”跟谢安一样，我希望自己的一言一行都在教育子女。
还有一个明显的改变就是，比如，对待小孩，自己的观点就会趋向保守。怎么说？你自己搞维新变法很前卫很激进，但看到自己孩子或学生搞恋爱就会跟毒蛇猛兽一般。我不知道为人父母是不是就会这样，噫。
在业务方面，继续干活了。正式上岗一年多，算是摘了entry level的帽子，自己的期望，周围人的期望，就跟去年不一样了，——无他，继续整，让这些期望都变成自我实现的预期。预计到下半年的档期会很紧，这上半年，把谋生的饭碗SAS的认证考了两门，SAS Certified Base Programmer for SAS 9和SAS Certified Advanced Programmer for SAS 9。考证的理由，有一条很关键，可以找单位买单。干一行爱一行，入这行，也就开始关注这行业动态，下半年要去上海两遭，开会，跟以前一样，与行业的朋友多会会。
还尝试了一下SAS Certified BI Content Developer for SAS 9。考它的理由，因为是beta版，我大概是全球报名较早的，免费，——免费，这也是男人挡不住的诱惑啊。BI这块的东西，以前在SAS R&amp;amp;D时接触的，现在没机会上手，就凭头脑中一点印象，几乎裸考，好家伙，果然铩羽而归，呵呵呵呵呵，老夫五绺长髯……
十点多了，一会就关灯。这半年，跟朋友的交往几乎都只在邮件和电话里进行，好吧，在接下来的可以预见的时期里，诸位，各诸位，我们继续打电话发邮件了。我倒是有自己独处的机会，在地铁里，完成了这半年大多数的阅读，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不耕作，就写作</title>
      <link>/2010/06/26/%E4%B8%8D%E8%80%95%E4%BD%9C%E5%B0%B1%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2010 22:23:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/26/%E4%B8%8D%E8%80%95%E4%BD%9C%E5%B0%B1%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>夏天来了。客户和同事休假去了，项目延迟了，工作节奏慢下来了，人也觉着无聊了，——描述完这些，Michael Raithel，SAS社区的活跃分子，三本SAS技术书的作者，号召大伙说，干嘛不考虑写一本SAS书来打发时间和精力呢？
写书写书。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《Excel图表之道》: 书和人</title>
      <link>/2010/05/21/excel%E5%9B%BE%E8%A1%A8%E4%B9%8B%E9%81%93-%E4%B9%A6%E5%92%8C%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2010 23:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/21/excel%E5%9B%BE%E8%A1%A8%E4%B9%8B%E9%81%93-%E4%B9%A6%E5%92%8C%E4%BA%BA/</guid>
      <description>&amp;#160;
Excelpro的《Excel图表之道——如何制作专业有效的商务图表》（刘万祥，北京：电子工业出版社，2010）4月份由武汉博文视点推出。我拿到书时，都已经是5月份第二次印刷的版本。“左手Excel，右手PPT”，现在这本书与一本叫《PPT演示之道》的书在当当和卓越大卖，被认为是“2010年最值得阅读的职场充电图书”。好家伙，早知道这本书会火，没想到的是会这么快。扯扯我与这本书及其作者的花絮。
Excelpro一直在经营一个“ExcelPro的图表博客”，专攻Excel与商务作图，把Excel玩出花来的那种。读研时开始订阅他的博客，那时就想结识一番，这样的高手，要趁早认识。查看gmail记录，2008年12月19日，我给Excelpro写mail(当时只知道他的网名)，说“ExcelPro,&amp;#160; 你好。一有更新就看你的博客，还不知道你的真名真是有些说不过去。我叫***,blablabla”。很快收到回复。
知道了Excelpro的大名，按着习惯，在接下来的沟通中，我就直呼“万祥”了。在公司，包括以前的实习单位，无论同事还是老板，或者老板的老板，都是直接叫名字，慢慢也养成这习惯了——关于称谓，有一个趣事在下面，先打住。
武汉博文的周筠老师，不知什么时候也在看“ExcelPro的图表博客”。看这个博客，我的反应是高手要趁早认识，周老师的反应大概是，这样好的内容，要趁早出书。于是去年年底，武汉博文的编辑梁晶，问我能不能帮着看看一本Excel方面的新书。一看，ExcelPro，这么巧啊。赶紧答应下来，刚好可以趁着看文稿的机会好好学习一下Excel作图。
这本书讲Excel作图，可不是“excel-&amp;gt;插入-&amp;gt;图表-&amp;gt;图表向导”这么简单。这种默认的作图方式，大伙一眼就能看出来，就是传统的、灰头土脸的Excel图表（熟悉吧？）：

而这本书，是教你用Excel做出这样的图来：

是不是也很熟悉？就是国外顶尖商业杂志如《商业周刊》、《经济学人》等杂志风格的商务图表。如何做到，如何用Excel做到？审稿的时候，我就是这样怀着激动的心情，看Excelpro如何突破Excel的默认颜色、默认布局和默认的作图元素，从而一步步做出类似上图的专业商务图表，真是大呼过瘾。书还附有数据和样例，自己可以随手在机器上跟着实现。我平时鼓捣SAS，Excel用得不多，看了这书（你可以在这里下载高清样章），想什么时候该自己用Excel了，照着这书玩下去，铁定又是一条好汉。
出版社的老师喜欢称呼作者为老师。跟周老师和梁晶编辑邮件来往，她们都会提到“刘万祥老师”，一看，心想：惨了，我跟Excelpro邮件来往，叫名字都叫顺口了。我称呼周筠老师，周筠老师称呼刘万祥老师，而我就直呼“万祥”！这可窜辈了，邮件fwd来fwd去的。问Excelpro，最后我们约定，私下里我们称名字，有周老师在场就叫老师。——后来，刘万祥老师终于跟我开了个玩笑，在书的前言里，他写道：“感谢本书的评审专家孔文达老师、杜茂康老师和胡江堂老师”——“胡江堂老师？”我旁边朋友一看，立马收不住笑，Friday Humor?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS故事</title>
      <link>/2010/01/24/sas%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2010 00:27:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/24/sas%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>转一个前东家的新闻，来自CNN：
 SAS ranks No.1 on the Fortune’ 100 Best Companies to Work For(2010)
 在这个《财富》杂志评选出的全美“100 家最适合工作的公司”（2010）的表单中，google排名第4，思科16，微软51，英特尔98。SAS作为一门语言、一个系统，是我现在谋生的活计，作为一个公司，是我曾经效力的地方，它这次赚了一个头筹，当然为它高兴。
讲些八卦，以后再详细写些。SAS公司(SAS Institute Inc.)的CEO,Jim Goodnight，身价68亿美刀，在福布斯“全美最富有的400人排行榜（2009）”中排名33位。什么概念？一位大众都熟悉的亿万富翁，苹果和皮克斯公司的斯蒂夫·乔布斯(Steve Jobs)，以51亿美刀的身价在这个排行榜排名43；Google的CEO，埃里克·施密特(Eric Schmidt)，则排名40，身价55亿美刀。SAS的二当家，John Sall，在这个榜单排名91，34亿美刀。
SAS是一家私人公司，做统计软件起家，始创于1976年。当时四个创始人及其份额是：

Anthony James Barr ..40% ，36岁 James Goodnight &amp;#8230;&amp;#8230;35% ，33岁 John Sall &amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;..17% ，28岁 Jane Helwig &amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;.8% ，未知 （Anthony James Barr，一般称他为Tony，有时也拼做Jim Barr。James Goodnight，一般大伙都叫他Jim，或者Dr.Goodnight。John是一个统计学家和程序员，Jane当时负责SAS文档）
Tony是一位伟大的计算机科学家，SAS系统的发明者。SAS的第一个发行版（1972年），Tony贡献了65%的代码量。一个历史悬案是，1979年初，Tony离开SAS，并把他在公司的40%的份额以34万美元卖给了Jim。与Tony相比，Jim是一个统计学家，更是一个成功的商人，现在SAS是一家年销售额23亿美元的公司。Tony离开SAS公司，又创办了几家公司，只是再也没有像SAS这样成功。
Jane更像是SAS的一个过客。Tony、Jim和John，都是早期SAS系统的代码贡献者，Jane作为四位创始人之一，志不在此，负责的是SAS文档，而且也很快离开公司。她去上了一家医学院，成为一个儿科医生。后来她有两个孩子为SAS工作。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
SAS的早期历史，特别是Tony的贡献，有空再写了。那时，也正是微软等公司创立的时代。时代变迁，历史沉浮，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外面的世界</title>
      <link>/2010/01/17/%E5%A4%96%E9%9D%A2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2010 23:25:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/17/%E5%A4%96%E9%9D%A2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>曾经沧海难为水，
除却巫山不是云。
取次花丛懒回顾，
半缘修道半缘君。
 从威海回来。14号在飞机上翻报纸，《参考消息》和《环球时报》，头条都是google可能离开中国的新闻。过了几天没有网络的生活，回来开机第一件事情就是把gmail给备份了。单纯讲，google离开中国，无非是google.cn的关掉，并不会影响我们的上网体验，只是这背后凸显的互联网环境，隐隐有些秋意。
有一句诗说，经历过无比深广的沧海的人，别处的水再难以吸引他，除了云蒸霞蔚的巫山之云，别处的云都黯然失色。google的产品，就是这样提升了国人上网的层次，并且没有替代品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术博客展望</title>
      <link>/2010/01/03/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2010 23:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/03/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%B1%95%E6%9C%9B/</guid>
      <description>北京终于下了一场像样的雪，算是跟南方同步。早上起来，吟诗一首：
 雪，好大的雪啊，洁白的雪，
银子一样的雪。
嗯，这不是银子。
要是银子，早被巴依老爷给抢掉了。
&amp;#160;
雪，好大的雪啊，洁白的雪，
面粉一样的雪。
嗯，这不是面粉。
要是面粉，早被巴依老爷给吃掉了。
 沉吟至今，才想到以前还有个月亮版本，真斯文扫大街，不提。
终于把以前在windows live space的所谓技术博客鼓捣到自己的名下：
 http://www.jiangtanghu.com/cn/
 简陋戏台搭好，就鼓励自个以后多写些技术文章了。我跟Li的生活博客合集，当然还是会这里，
 http://li-and-jiang.com/blog/
 所谓技术博客，无非是自个的一些读书笔记技术心得之类。这新得白花花扎眼的一年，还想多写些关于SAS程序员本身的文字，关于这个职业，它依托的行业环境等等。SAS程序员在国内还不是一个很兴盛的职业。
还会有关于SAS本身的文字，关于SAS语言，SAS公司，关于它的创始人等等。最近我对SAS的创始人Tony Barr比较感兴趣。
技术本身，这个跟饭碗相关，除了SAS技术，很多笔墨可能会停留在CDISC上面。当然还会有自个兴之所至的其他文字，才年初呢，啥都没定。作为跟“统计之都”的约定，所有跟统计相关的文字，我会首先发布到“统计之都”，然后在自个的博客做个备份：
 http://cos.name/author/hujiangtang/
 这2010年的第一场雪，可以摇头晃脑吟诵一番张打油先生的著名诗作，《咏雪》：
 江上一笼统，
井上黑窟窿。
黄狗身上白，
白狗身上肿。
 噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WANTED: SAS程序员、数据分析师</title>
      <link>/2009/12/29/wanted-sas%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2009 22:09:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/29/wanted-sas%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88/</guid>
      <description>是几个公司的职位，地点北京，全职或实习生，我可以帮着中间撮合一下：
  数据分析师，强调数理背景，初级或者高级。 SAS程序员，这个要比较靠谱的，不仅仅是会套用几个proc。   工作描述就不摆出来了，是医药/IT金融行业。感兴趣的朋友给我打电话或者发邮件，我们还可以顺便聊聊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术博客开张</title>
      <link>/2009/12/20/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BC%80%E5%BC%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2009 23:27:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/20/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BC%80%E5%BC%A0/</guid>
      <description>这一打折，铁打的汉子也扛不住。域名厂商Godaddy现在推出一个.com域名0.99美刀一年（原价10美刀）的促销活动（国内的.cn域名不好弄了），手痒，赶紧注册了一个（促销码&amp;#160; BUYCOM99 ），以后就当门面使了：
 http://www.jiangtanghu.com/
 又开出一个英文技术博客，
 http://www.jiangtanghu.com/blog/
 把以前在blogger的文章都盘过来了。过些日子再开通中文技术博客，以前在windows live space的博客就关了。激励自己勤读书，多写字了。摊开一张空白纸，接下来就会想涂些东西。
个人主页，就是改革开放的窗口，今天着急懒得整，这界面，完全抄袭了FreeWheel的朋友Bloom的网页。他是做导弹的，我是卖茶叶蛋的，这商标一样，侵权也大概不会很严重。有朋友看不过去了，赶紧过来伸一援手。
这个http://li-and-jiang.com/blog/，仍然作为我跟Li的生活博客。生活与技术的分离，一直是我两分法哲学的一部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R乌乎在？</title>
      <link>/2009/12/05/r%E4%B9%8C%E4%B9%8E%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2009 23:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/05/r%E4%B9%8C%E4%B9%8E%E5%9C%A8/</guid>
      <description>R乌乎在？无处不在。
 上午去人大参加“第二届中国R语言会议”。R是一门开源的统计软件，源自S语言，一直在学院流行。或问，作为一个SAS程序员和前SAS员工，我为什么对R感兴趣。曰：我是观察家。
年初在“统计之都”灌了个水，跟踪《纽约时报》关于R的一个报道，以及此事在R社区与SAS社区的反应，要知道，那是自1996年诞生以来，R第一次出现在公众视野。R也好，SAS也好，都工具而已，不过某个东西用熟了，它本身也就有趣味来，故后世有刀剑之争。呵呵，我们都未能免俗。
这次R会议的主题是R eveRywheRe(按R社区故制，但凡出现字母r，一律大写)，意为“无处不在的R”，我翻译成“R乌乎在？无处不在”，是衷心希望R能在国内发扬光大。这不是R占领SAS用户市场的问题，而是整个量化分析领域繁荣昌盛的问题。很多朋友，都是R的布道者，这次参加会议，又能跟一群朋友聚聚，听听他们的兴趣所在，也是非常高兴的事。
题外话。会场上我见到一册《我是一只IT小小鸟》，真是比较兴奋，这书居然还有统计背景的读者。经中南大学的魏太云介绍，这位捧场的朋友，就是他的同学肖楠。这也巧了，肖楠要在这次会议分享的话题，《R环境安全特性初探与前瞻》，刚好是我拿到会议安排时第一个勾上的。就凑一起多聊会了。
还是太云的介绍，认识了一位谢益辉老早就推荐的陈丽云。她在山大念经济学，计算机和数学俱佳，博客做得很漂亮。
说说会场的趣事。开场时被会议主席陈偃平同学点名了，原来我是这次会议第一个报名者，——貌似最近我频频中奖，奖品有米老鼠口杯、整理箱、电子挂历……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>排行榜</title>
      <link>/2009/10/02/%E6%8E%92%E8%A1%8C%E6%A6%9C/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2009 21:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/02/%E6%8E%92%E8%A1%8C%E6%A6%9C/</guid>
      <description>唐伯虎：老娘，我想离开家几天避避风头，免得宁王他又派人来找我的麻烦。
朱茜：那你要记着带着这只铁枪头以防万一，要记着了啦啊！由于当年你爹他打输了，所以当今兵 器谱上，书生夺命剑是排行第二，我们霸王枪排行第三，小李飞刀呢算是第四啦。
某老婆：（路过）把脚缩进去！
唐伯虎：那排名第一的是谁呢？
朱茜：就是小李飞刀他娘，可惜她已经过世了！
唐伯虎：哦，原来是小李他妈的飞刀，真可惜！
 以前读小说，乐趣之一就是跟朋友一起数各种兵器排名武功排名。后来突然又看到周密的《武林旧事》，还以为这是一本宋朝江湖高手的排行榜，噫。按上架顺利,现在也来数数《我是一只IT小小鸟》在国内三大网店的排名情况。我们这本书有21位作者，打榜当然利索些。
1.china-pub（互动网）排名
这些日子，《我是一只IT小小鸟》在互动网计算机图书销售排名，一直在3-5位震荡（有一次飙到2）。这是今天的模样(2009-10-02)：

除了“计算机”这个标签，本书在互动网还归在经管一类。经济管理图书销售排名(2009-10-02)：

《我是一只IT小小鸟》，跟李开复老师的《世界因你不同》，出版时间都是2009年9月，定价也一样（29.8RMB），除了同时在这里打榜，还有一个现实的接触：

这个更多的，见博文视点编辑夏青同学的博客文章。
2. 当当网排名
在当当网的计算机新书热卖榜(2009-10-02)：

跟《算法导论》之类的经典好书摆在一起，有沾光的感觉。看见它跟一群考试书在一起，也就认了。
有段时间，我们这本书也在当当网的励志类图书停留（“自我实现/励志”，2009-09-26），忍了：

3. 卓越（amazon.cn）排名****
在卓越亚马逊的“计算机与互联网”销售排行榜(2009-10-02)：

这里排行榜的感觉，相当于互动网与当当网相应排行的一个糅合。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这个世道</title>
      <link>/2009/09/26/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2009 20:40:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/26/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E9%81%93/</guid>
      <description>刚去live space里处理好友请求，顺手去后台看看访问统计，乖乖，我荒废已久的两个space，看着比现在我经营的这个“丽·江行”受欢迎多了：
 荒芜已久的技术博客，“技止于此”：一周六百来个view，平均每天九十来个
 
 还有早不更新的生活博客：一周近七百个view，每天大概一百个
 
 现在这个丽·江行：平均每天五十个visit
 
他们统计view或者visit的机制或许不一样，但看着这网络世道，不鼓励勤劳致富呀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君子厨艺大全-The all Chinese cooking you need to know and no more. . .</title>
      <link>/2009/09/26/%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%8E%A8%E8%89%BA%E5%A4%A7%E5%85%A8-the-all-chinese-cooking-you-need-to-know-and-no-more.-.-./</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2009 17:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/26/%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%8E%A8%E8%89%BA%E5%A4%A7%E5%85%A8-the-all-chinese-cooking-you-need-to-know-and-no-more.-.-./</guid>
      <description>君子远庖厨。
男儿到此是豪雄。
 说，金盆洗手，跑山谷著《葵花宝典》；股票套牢，上电视讲“投资指南”。我是好久没做菜，就想起整理数年的厨艺心得，怕自个都忘了。新时代男青年，五讲四美，三从四德不说，还要长得帅，会赚钱，“背唐诗”（引赫连波波语），修电脑，K-T-V，据说做菜一项，又要作为第五修正案加入，噫。
&amp;#160; 零. 准备活动 只一条，做好被油溅的准备。高温油才百度，而且最多同时只有两滴会溅到你手上，羊力大仙之流，下油锅都不怕，英雄豪杰，视老虎凳辣椒水，都挠痒痒的家伙。被一滴油溅上，就上窜下跳，狼奔豕突，jingjing zhazha，momo jiji，壮夫不为也。
解决方案一：武装到牙齿，浑身上下，包裹得水滴不透
错！踢个足球小场，就扎个护膝，爬个京郊小山，也带上登珠峰的家伙，至于嘛。
解决方案二：溅就溅呗
赞！人生来不是为着被油溅的，但多溅几下，也就习惯了。一日，被满锅的油溅上，右手抹把抹把脸，左手继续炒菜，神态自若，谈笑风生。内人关切地问：疼不？
曰：当然疼啦，懒得说。
被油溅最多一个钢蹦大的疤，离碗口大的终极目标还远着，打住。
一. 如何做荤菜 先说荤菜，因为荤菜比较鲁棒，怎么着都做不坏。根据正在编撰的《君子厨艺大全》(The Hitchhiker&amp;#8217;s Guide for Cooking)，荤菜分为以下种：
 入门级：蔬菜炒肉。蔬菜分为有叶子的蔬菜（如白菜，油菜），和没有叶子的蔬菜（如土豆、茄子）。肉就是rou，因人而异，因宗教信仰历史渊源而异,一般指无骨的那种。 提高级：烧荤菜，而且大水煮不坏的那种，比如烧鸡翅、鸡腿、排骨，这里的荤菜，一般指有骨头的那种。 注：此系本人的成名菜品。自从我知道一锅子水煮不坏菜后，信心倍增。 提高级II：鱼 提高级III：暂付阙如  以上每个类别里，做法几乎相同，味道也几乎不相同。
1.1 蔬菜炒肉
五分钟菜品，简单，爆炒荤菜，乘盘，爆炒蔬菜，倒入荤菜，乘盘，over。
1.2 烧荤菜
以香菇鸡块为例：
 材料：特意准备的是香菇和三黄鸡（鸡胸、鸡腿、鸡翅、鸡爪都一样），其他配料就由着厨房了。 香菇先一旁泡着。一般来说，香菇泡得越久香味更浓，一上午或一下午？ 洗菜（鸡胸、鸡腿、鸡翅，&amp;hellip; ）。 洗锅，看准油盐酱醋的方位，学会开、关燃气灶。 生火，把锅给烫红了，放油。有道是油多不坏菜，多比少好。 待油起泡，把鸡块倒下去。这是关键的步骤：一就是要大胆果断，瞬间把所有的鸡块都倒入锅中；二、鸡块尽量不要带水。 不断翻炒。期间要是能腾出手来，放盐、醋、酱油、味精、姜片、辣椒、桂皮等等你在厨房看到能叫得出名的。这种菜抗干扰性特别好。 翻炒翻炒，不断翻炒。 不耐烦了就把泡好的香菇倒入锅里。 翻炒翻炒，不断翻炒。 觉着手慌脚乱就多添些水，这样就可以煮上一会了。 如果不知道什么时候熟，就不断翻炒，不断添水。 如果香味大炽，或者你再也不愿动那锅铲了，那鸡块就一定熟了。 最后，关火，乘盘，命名。  这种菜的重点在于，第7步，把所有想到的调料都放进去，炒出香味。然后是第11步，一般人添水都会比较保守，黄金法则是，如果你准备拿一个海碗乘盘，那么请倒入2.5个海碗的水。水是可以蒸发的，最主要是这种菜不怕煮，就跟苏联的坦克一样，从拖拉机厂开出来，怎么折腾都不坏。不过我承认，这是一种资源粗放型的做法。
这种做法适应性很广，几乎所有带骨头的荤菜（都是不怕煮的家伙），都可以这样，放入所有的调料，大火翻炒， 然后大水煮到你实在看不下去的地步，乘盘，over。
1.3 烧鱼
这是一个很难把握的菜。按照1.2的做法，品相虽然不佳，但味道却差不了，所以你大可以止步于此。所有的改良，都集中在如何确保鱼皮不掉，鱼肉不散，这进乎技，几乎可以称为道，不提。
二. 如何煮面 秘技：多油，大火，少盐。
三. 如何炒青菜 难度系数颇高。一个省事的方案是，按1.2做出一道味道很重的菜来（爆炒，辣椒，桂皮，大料），接下来你怎么整的青菜都是可以接受的了。一般地，如果你打算两分钟以后乘盘，那么现在正是乘盘的好时机。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瞧这群人</title>
      <link>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2009 22:50:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</guid>
      <description>一个有趣的东西。如果我著有《老胡的二十首情诗和一支绝望的歌》，我大概会假设，地球人都应该知道这本书（这么高雅的书，哪还需要我再来吆喝呢？），我就会尽量装做自己没有做这本书，独自去享受这么一本书应得的寂寞的快感。
说，“少壮不努力，长大干IT”，现在是我跟一群朋友，做了《我是一只IT小小鸟》这本书（21位作者，也刚好是21篇），写的是我们的大学生活，找工作找实习选专业做社团之种种。IT民工嘛，就不妨多吆喝一下。
昨天张弦同学提到这本书的潜在读者，是念计算机相关专业的在校生，以及关心大学计算机教育的朋友。一开始做这本书，还带有一个很私人的目的，就是召集身边一起念计算机的朋友，一起整出个印刷品来，当成大伙的毕业纪念册，当然同时也期望师弟师妹也能喜欢。朋友能凑一起，是非常惬意的事，但当时念书时，即使是同班同学，或者干脆以前就呆一个宿舍的朋友（_四个欢天喜地的丸子_），研二研三时，鼓捣在一起的机会也少，我们忙着实习，忙着找工作，多在电话和邮件中更新消息。有空的时候，也很可能因为缺乏某个适当的契机，大伙还是凑不起来，只好独自-悄悄消磨时间。我们缺少的，就是比方某人说，“我明天下午三点在某地定了座位，到时你们一起过来吧。”做书，也能把大伙召集起来，时常凑凑。
这本书21位作者中，有13位2009届毕业生（2本11硕），3位博士候选人以及5位已经工作的朋友：
5位是我在北大软院的同学（唐雅薇，张弦，秦琴，黄小明，温卫斌）；
1位来自沈阳航空工业学院，蒋宇东，他在TopLanguage论坛上发布的《梦断计院》，是最先让本书的出版人周筠老师关注的文字；
1位来自江苏常熟理工学院，居振梁，他是TopLanguage的活跃用户；
2位来自北大信科，李成，未名BBS某求职版的版主，水车（上次跟他一起在村里游泳）；
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 辜新星，我是在北大“围炉夜话”活动中认识他并向他约稿的；
1位来自清华软院，刘帅，当时与小唐同学同在IBM实习，面对同一个博士女boss；
1位来自南大软院，刘未鹏，早就熟悉的名字，现在终于也在村里；
1位来自武大数院，程露，数学转程序员。我们作者中念过数学的还有张弦、刘未鹏。
3位博士生在读，林健和高昂在中科院，
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 徐宥在华盛顿（上次霍炬结婚时见过）。
5位已经工作的朋友，张凯峰，上半年初在Qcon见过；
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 庄表伟，老庄；
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 宋劲杉，清华自动化，计算机老师，Hiphop歌手；
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 简朝阳，用功的DBA，管理工程出身，刚出一本MySQL的书；
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 易晓东，兵器知识专家。
昨天在china-pub九周年庆生会现场，面对一群IT界的朋友和在校生，想自己在药厂做生物统计，已经不能算圈内人了。我从经济学转到软件工程，与大伙一路嘻嘻哈哈哈过来，现在也常拿IT民工开玩笑，这本书，却算得是自己对IT行业的一次告别汇报。山高月小，水落石出，只剩得一群玲珑剔透的IT朋友。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hey, IT Birddies</title>
      <link>/2009/09/13/hey-it-birddies/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/13/hey-it-birddies/</guid>
      <description>世界是如此的熙熙攘攘
让年轻的心找不到方向
但这些人是不能小看的啊
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 如果
他们开始敲打自己的命令行
 下午参加china-pub互动网的九周年庆生会。由张弦同学主持，加上到场的部分在京作者，宋劲杉老师、刘未鹏同学以及林健同学，大伙一起向来宾聊我们的新书，《我是一只IT小小鸟》，中途还有小唐同学从上海整过来的一段TV。
虽然我不时读读戴尔·卡内基《语言的突破》(The Quick &amp;amp; Easy Way to Effective Speaking by Dale Carnegie)之类的书，对着大众演讲还是有些怵。上场时老想整一个舒服的姿势，斜着，侧着，躺着，飘着，靠着，倒立着，还有就是两只手跟香蕉一样，不知道搁哪里好。还好，说着说着，居然还能够讲个笑话来。这一股脑说出口了，心下就轻松许多：剩下的棒子，就交给听众啦。
给我们压场的，阵容强大，除了我跟宋老师带来的亲友团，还有博文视点的周筠老师和几位编辑朋友，许莹、夏青和梁晶。
又，《我是一只IT小小鸟》，或可称为_IT Birddies_，或者_Young IT Professionals_。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相关链接：《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>就要印了，做回文抄公。
I. 我们的作者团队：
 蒋宇东 现就职于上海某公司（C++程序员）博客：http://blog.csdn.net/NewNebuladream 居振梁 博客：http://wargrey.yo2.cn 刘帅 现就职于Amazon（SDE-Test）博客：http://lsthu.spaces.live.com/ 李成 现就职于北京飞维美地信息技术有限公司（软件工程师）博客：http://www.perlfect.org 温卫斌 现就职于中国农业银行软件开发中心 博客：http://terry-pekingssm.spaces.live.com 胡江堂 现就职于赛诺菲巴斯德（SAS程序员）博客：http://li-and-jiang.com/blog/ 辜新星 现就职于Google（助理产品经理）博客：http://guxinxing.blogbus.com/ 刘未鹏 现就职于微软亚洲研究院（程序员）博客：http://mindhacks.cn 唐雅薇 现就职于IBM中国研发中心（上海）博客：http://cubbyvivi.blogbus.com/ 张弦 现就职于百度（软件工程师）博客：http://stonefish9.blogbus.com/ 秦琴 现就职于中国银行 博客：http://clalietsin.spaces.live.com/ 张凯峰 现就职于IBM中国软件开发中心（软件工程师）博客：http://www.zhangkf.com 庄表伟 博客：http://www.zhuangbiaowei.cn 宋劲杉 现就职于北京亚嵌教育研究中心（讲师）博客：http://songjinshan.is-programmer.com 程露 博客：http://roburite.spaces.live.com/ 黄小明 现就职于某外资企业（软件开发及项目管理）博客：http://blog.csdn.net/view1024 易晓东 现就职于某电子商务网站（运营负责人）博客：http://www.tomcat521.com 简朝阳 现就职于阿里巴巴（MySQL &amp;amp; Oracle DBA）博客：http://www.jianzhaoyang.com 林健 现于中国科学院计算技术研究所就读（硕博连读）博客：http://blog.linjian.org 高昂 现于中科院地理所攻读博士学位 博客：http://www.gaoang.com/ 徐宥 现于Washington University 就读（博士）博客：http://blog.youxu.info  II. 编辑许莹在她的编辑心得里说：
 8月29日晚上，当我在推荐序的稿子上盖下“清样”章的时候，突然觉得很感动。想起小唐给我说：“我有一种养孩子的感觉”，其实，我也是的。
 III. 微软亚洲研究院技术创新中心研发经理邹欣老师推荐此书说：
 书中的许多故事常常让我幻想——如果我们的教育系统能多帮助他们一下,也许会有更多的学生能少走弯路,成为IT业快乐的小小鸟,甚至大鹏鸟！
希望更多学生.老师在看到这本书之后,能一起动手,让梦想早日成为现实。
 IV. 北京理工大学计算机学院的金旭亮老师的推荐语：
 本书介绍了许多人的成长经历，对读者而言，的确是“他山之石，可以攻玉”。但另一方面，没有一个人的经历是可以复制的，因为环境不同，时代不同。更重要的是每个人都是独一无二的，而且世上万物时时刻刻都在变化当中。对于青年学生而言，不要看到书中某人做某件事有较大收获，然后你也想来个原样照搬。要仔细分析作者的个性、拥有的独特经历，再结合他当时所处的环境，弄明白他当时为何会做出某个决定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们都用google reader</title>
      <link>/2009/08/23/%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%83%BD%E7%94%A8google-reader/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Aug 2009 00:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/23/%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%83%BD%E7%94%A8google-reader/</guid>
      <description>今天开机，发现这个博又能正常访问，心下较些子。
前天晚上回来，发现博客上不了，改用一个Fan-墙工具才能看到。想这么个只谈风月的地，居然也能被炖，噫。
同时发现益辉同学的cos也一样不能正常访问，赶紧向他通报，问他能不能打开。益辉说，“不知道，因为我这里没有墙……”益辉同学正在米国农村光着膀子冲浪呢。
今天博客又能访问，Haiyu同学说可能是遭遇某个敏感词了。好吧，现在开始多准备些吧。首先，推荐大伙用google reader订阅博客，这样便风雨无阻啦。一些IT朋友以为满街都是google reader，其实很多人的习惯还是
 打开IE-&amp;gt;收藏夹-&amp;gt;某个博客地址，或者 打开IE-&amp;gt;收藏夹-&amp;gt;某个博客地址-&amp;gt;在这个博客的链接栏里，打开某个博客地址  或曰收藏夹还属于高级运用，一些兄弟干脆把网址存在word文档里。下面介绍的google reader，是让你更有效更方便地阅读博客的网络工具，而且，不怕撞墙。关于google reader，中文系才女、巴黎商科新秀Helene写道：
 RSS其实不算是新科技了，也经常看到小胡推荐。只是我对新技术没有尝试精神，直到最近小胡的博客搬了家，他更新又很频繁，天天打开来查看实在很费时。在他的再次推荐下，我才打开了自己的reader。
这个东西呢，就是把你想获得的网站上的更新第一时间集中起来。可以用来订阅新闻，博客，和各种网站。我主要拿他来看博客，好处是我不用一个个点开他们的主页查看是否有更新，而且页面载入速度也快。缺点是显示背景是google reader的背景，无法看到博客本身的设计，也听不到音乐了。日志中插入的图片可能会看不到，而且无法留言。也许可以，是我没有找到。anyway，可以在最快的时间内看到最新的文章，已经很不错了。现在我每天的阅读功课是MSN space,自己的reader，然后小胡的共享文件。
GoogleReader可以把你订阅的资料共享，小胡就有一个，在此推荐下：http://www.google.com/reader/shared/17976455403871945183 他订的多是编辑出版和软件技术方面的博客。也是通过这些阅读，发现了一些挺有意思的博客。
 现在重复Helene的功课：
1. Gmail
首先，你需要一个Gmail帐号。什么是Gmail？Gmail是一款你不受到歧视和不显得土的一个电子邮件服务，大伙都用它。
http://www.gmail.com/ -&amp;gt;右下角，Create an account （创建一个新帐户），接下来跟你申请任何一个电子邮箱一样。
2.Google Reader
用刚才申请的gmail帐号登录
https://www.google.com/reader
单击左上角的Add a subscription，在下面填入一个博客地址，再单击Add，比如我这个
http://li-and-jiang.com/blog
或者这个博客的RSS地址，比如我这个
http://li-and-jiang.com/blog/feed/
&amp;#160;

&amp;#160;
接下来你就可以尝试添加其他博客地址了。或者，在一个博客页面，找到类似下图红彤彤的图标，单击就能导入到你的google reader里面：

或者，windows space博客，找到右上角的tools（工具）-&amp;gt;Subscribe to RSS feed（订阅到RSS*）：

对新浪博客(sina)，
&amp;#160;
其他博客，类似。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新书预告-《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 23:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 一群IT小小鸟，来自十几所院校
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 或科班，或非科班；或男生，或女生
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 在失望中追求希望，在迷茫中辨别方向
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 祝愿亲爱的师弟师妹们
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 本科不虚度，考研少盲目
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 实习别耽误，求职心中有数
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 毕业≠失业，自己给自己做主
 我们跟武汉博文视点合作的书，《我是一只IT小小鸟》（胡江堂主编，李成、唐雅薇、秦琴副主编，北京：电子工业出版社，2009年9月），广告页也出来了（将出现在《程序员》杂志第九期），欢迎大伙围观。所谓小小鸟，羽翼未丰，但正如微软亚洲研究院的邹欣老师给本书的留言，他们也“开始敲打自己的命令行”。

俗话说“少壮不努力，长大干IT”，这本集子，收录了我身边二十多位朋友的成长轨迹，包括和我一样2009年毕业的应届生和一些有工作经验或出国读博的朋友，计算机背景，风格各异，归宿不一。我从经济学转软件工程，也以混迹IT圈为荣，书里也有一篇写自己这一路的经历。
说起这本书的故事，要追溯到上半年3月的某一个晚上，我跟Crazy Hou同学在万柳宿舍卧谈，那时我们刚定好工作意向，他要去上海摩根士丹利。我们聊起我们初来北大软件学院的志向与苦闷，也不时提起自己的本科经历，我们梳理影响自己的人和事，说各自的实习感受，说找工作的风风雨雨，说学校的教育制度，说各个公司的文化。这么一夜痛快淋漓地说出来，我们不由得总结道，要是研一或者更早，有师兄师姐能够这么提醒我们，这一路我们可能就会走得更从容更自觉。
现在我们都成师兄师姐了，或者我们能够在毕业之前，把这些经验教训留下。我联系上博文视点的周筠老师（查看Gtalk记录，是3月16号），说我想召集些身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学、实习、找工作等的经历与感悟，对本身是一个“立此存照”，是反思自己的一个好机会（再过些日子，我们的记忆就不会这么鲜活了），或许师弟师妹们还会对这些故事感兴趣。
接下来就是跟周老师还有许莹等编辑朋友的面对面交流，然后我们就去向身边的朋友约稿，向朋友的朋友约稿。为了体现IT从业人员的层次，我们还特意邀请几位有工作经验的朋友加入作者群，他们对IT产业与职场的认识，能够丰富我们的视野。
事情就这么结束，而我们都已经毕业。人所处的人生阶段不同，立场或视角就不一样。现在的我们要回顾自己的求学历程，可能就会用三言两语把它打发掉，但这些毕业之前的文字，写的都是自己作为学生自己感兴趣的东西，是自己作为学生认为重要的东西。这种体验不可能再现，所幸我们有记录留下，那不是事后的点评，而是亲历现场的报道。这个集子里，记录下的就是我们大学生活不能绕过的东西：
 专业/技术方向选择
社团活动
竞赛
实验室
实习
找工作
出国
技术社区
人际交往
时间管理
压力管理
……
 有时候我们强调自身的独特性，我们兴趣各异，有不同的家庭背景，不一样的知识储备，不一样的思维方式，但过分强调这些差异也不现实，我们会碰到类似的人生选择的关口，我们会犯类似的错误，有类似的迷惘，也会为同样的精彩鼓掌，或者很明显地，在我们的作者群中，多少都跟计算机沾边，而IT本身就不是很大的圈子。在邀请作者时，我都会附上两句话，一句来自某本跟萨特相关的书，另一句来自博尔赫斯：
 这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
 对每个作者而言，这本书写给自己，写给珍惜我们人生历程的朋友，也写给所有会有类似经历的师弟师妹。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推荐一个数学学习博客</title>
      <link>/2009/05/12/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 23:07:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/05/12/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>http://dahuasky.spaces.live.com/
 博主Dahua Lin，在MIT念CS的PH.D，是Matlab的好手，辅修数学。读他关于数学学习方面的博客，很快就激起以前的热情。他之前的博客也挺有意思：
 http://dahua.spaces.live.com
 又，他的个人主页在：
http://www.lindahua.net/
一个镜像在：
http://people.csail.mit.edu/dhlin/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS：人和书</title>
      <link>/2009/05/07/sas%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2009 00:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/05/07/sas%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%B9%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我那&lt;a href=&#34;http://johnthu.spaces.live.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;（所谓）技术博客&lt;/a&gt;好久没更新了。前些日子贴出一则&lt;a href=&#34;http://johnthu.spaces.live.com/blog/cns!2053CD511E6D5B1E!1097.entry&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;通告&lt;/a&gt;，说那个Windows Live Space从此停止更新，换了个新东家，技术路线有所偏倚，关于技术文章，想沉淀一段时间。以后我大概会开一个独立博客，跟这个生活博客还是要分开来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;闭门贴挂出来不多久，跟上海一位写SAS博客的朋友聊了聊，说些人生的坚持与选择，都是跟SAS有关的事，生出无限感慨。前天在SAS全球用户组SAS-L上面，一家POD出版社(Print-on-Demand Publisher)登出一则书讯，书是一个自称失业的SAS程序员写的。看介绍书非常有意思，就顺着链接找关于书和作者的更多信息。下面贴出来的《SAS与我》是作者的自述。这作者叫Shaoji Xu，在美国拿的PHD，这自述就写他失业后写SAS书的经过，第一句话就说，“写这本书的原因很简单：我失业了”。一样是SAS程序员，我大概能读出一些他跟SAS&amp;#8221;情意绵绵&amp;#8221;的趣味，以及一些长歌当哭的感触。 注释符号 &lt;em&gt;/**/&lt;/em&gt; 里面的内容是随手做的一些批注。&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-&lt;br /&gt; SAS与我
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  By Shaoji Xu&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi_c.htm&#34;&gt;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi_c.htm&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;/*作者Shaoji Xu，在美国罗格斯大学(Rutgers University)拿的Ph.D，运筹学方向，他还有统计学的背景。刚写了两本书，被他称为“大姐”的&lt;em&gt;Understanding SAS&lt;/em&gt;，SAS入门书，和被他称为“小妹”的&lt;em&gt;Selected Papers on SAS&lt;/em&gt;，关于SAS应用技巧的一些专题。以前他跟人合作了一本《线性规划》（科学出版社，1990）。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;这两本SAS书放在一家叫“成家”&lt;a href=&#34;www.beauthor.com&#34; target=&#34;_self&#34;&gt;(&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;www.beauthor.com&#34; target=&#34;_self&#34;&gt;www.beauthor.com&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;www.beauthor.com&#34; target=&#34;_self&#34;&gt;)&lt;/a&gt;的POD出版社(Print-on-Demand Publisher)上面。POD就是作者把书稿给出版社，出版社不审不校，觉得有市场就给申请书号做推广之类，有一本的需求就印出一本，然后与作者分成。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;又，&lt;em&gt;Understanding SAS&lt;/em&gt;这本书，&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/contents_u.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;目录&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/preface_u.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;前言&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;；&lt;em&gt;Selected Papers on SAS&lt;/em&gt;这本书，&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/contents.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;目录&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/preface.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;前言&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;《SAS与我》的英文版，见&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi.htm&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi.htm&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;*/&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OpenParty090425:人物谱</title>
      <link>/2009/04/26/openparty090425%E4%BA%BA%E7%89%A9%E8%B0%B1/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/26/openparty090425%E4%BA%BA%E7%89%A9%E8%B0%B1/</guid>
      <description>（4月25日）这天的主题是OpenPary，它是北京众多IT技术社区合办的线下交流活动。
地铁，未鹏
中午十二点出发，在楼下黄庄站上的地铁，带一本Viking做的图文书《阅读的女人》上车。一会抬头，跟前面一位站着的汉子打个招呼，却是昨天一起吃饭的刘未鹏。他从五道口过来，拎着一本叫_blink_的书看。
岔开来，单单说说这本小书。上次在一家叫潇湘味道-山本-酷虾的湘菜馆，余晟带来一本刚从淘宝淘得的这本书，大为赞赏，一边李笑来夺过书来，惊呼：“我也找它很久啦。”于是余晟成人之美，笑来笑着抱得这本_blink_归。——有余晟推荐，笑来笑，未鹏看，blink这本书自己也迟早得翻翻过瘾了。
电梯，铁锋
近一点，跟未鹏在东直门下，这次活动地点在Thouhtworks公司，国华大厦十一层。等电梯时，转过头来，巧的是又见着铁锋。不知道从哪里冒出来，嘻嘻哈哈上楼。
OpenParty,现场
在Thouhtworks的办公区，已经来了不少了朋友。跟博文视点的周筠老师和两位编辑flora、Penny碰上头，我从学校招呼的一帮同学，CrazyHou、小唐、stonefish、clalie、WWB也陆续赶到。跟flora聊，这个四月，我们一口气见了三次，这密度是可以称道的了。
会场上大部分都不认识，不过还是见着几个熟悉的面孔，都在上次的Qcon上认识。凯峰，大个子，约80后。刘江，图灵的总编，以前都加了Gtalk。霍泰稳，稳，InfoQ的掌门人。
还认识了这次OpenParty的主持人，璎珞，转战于IT领域的PPMM（据此）。相互通报了下年岁，都惊诧对方都是8*年，噫。
这次活动有好几个session，我跟了两场，都是跟书有关的，且都在一间叫“汉”的会议室：
《编程之美》作者，邹欣老师：如何写作技术书籍
邹欣老师讲他做《移山之道》、《编程之美》两本书的曲折，他的沉静从容给在场的我们不少信心。他的报告以下面两句传道式的语录结束：
 你有真，你就会有美；
你坚持，你就会发现道。
 图灵总编，刘江：从图书销售数据角度来看技术趋势
刘江向来被认为是IT出版界的奇才。这次的报告，他带来大量IT出版的数据，——以及很多爆料，如何买书，买哪家的书，买谁的书，是鲜活有趣。
小讨论，大激烈，孟岩，周爱民
下午三四点，周老师召集我们一帮同学去小会议室讨论，有前盛大平台架构师周爱民和前《程序员》主编孟岩两位老师加入，一沉潜一刚克，气氛热烈不少。
大吃饭，小八卦
晚上九点，大伙都聊累了，由璎珞带队，大伙去旁边九头鹰吃饭，分两桌。主席说，“白天出气，晚上看戏，两干一稀，大家满意”，噫。席间八卦，见现场clalie和铁锋的报告。
晚上一点回家。记得《荷塘月色》的句子，“轻轻地推门进去，什么声息也没有，妻已睡熟好久了。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客搬家：从Windows Live Space到WordPress（图解）</title>
      <link>/2009/03/30/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AC%E5%AE%B6%E4%BB%8Ewindows-live-space%E5%88%B0wordpress%E5%9B%BE%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2009 15:47:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/03/30/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AC%E5%AE%B6%E4%BB%8Ewindows-live-space%E5%88%B0wordpress%E5%9B%BE%E8%A7%A3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;独立开博，在Hostmonster上用Wordpress上搭建完自个的空间，第一件事就是把以前发布在Windows Live Space上的博客导进来。其中，下载WindowsLiveSpace的全部文章和评论所用的Python脚本，来自&lt;a href=&#34;http://b2.broom9.com/?page_id=519#note1&#34;&gt;Broom&lt;/a&gt;，剩下的一些优化工作，比如删除垃圾评论，用了一些简单的SQL脚本。从WindowsLiveSpace搬家，向来最为麻烦，以下把刚做的功课记下来，鼓励大伙及时退出WindowsLiveSpace。我06年开博，至今在WindowsLiveSpace上积攒下近六百篇博文，所谓积重难返路径依赖，这次全部顺畅导出，兀的不高兴死我也么哥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>