<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>得意忘言 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%BE%97%E6%84%8F%E5%BF%98%E8%A8%80/</link>
    <description>Recent content in 得意忘言 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2009 23:17:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%BE%97%E6%84%8F%E5%BF%98%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>地铁书</title>
      <link>/2009/10/15/%E5%9C%B0%E9%93%81%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2009 23:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/15/%E5%9C%B0%E9%93%81%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这些日子的地铁书。
1. 理查德·怀斯曼《怪诞心理学：揭秘不可思议的日常现象》（Quirky psychology, 路本福译，天津教育，2009）
好玩的书，适合在地铁颠簸中阅读。作者Richard Wiseman是位心理学教授。相信大伙都会喜欢上这本书：
 念统计的朋友，从《女士品茶》中读到许多有趣的典故，比如高尔顿。这本书提到里的同一位高尔顿，也在研究牧师祈祷的效果。整本书里都能看到实验设计和数据分析在社会/心理学的应用；
喜欢“把妹”理论的同学（熟悉PUA、AFC等术语），这本书里也有一节，“如何打造完美的搭讪词和征友广告”；
关注星座的朋友，本书的第一章就在讨论占星术是否灵验；
或者你自称唐吉诃德式的“愁容骑士”，第一章又有关于幸运儿的话题；
书里还有大量笑话，有一章专门讲“以科学的方式搜寻全球最爆笑的笑话”；
还有看似实用的话题，比如如何区别真诚的微笑和，空姐的微笑。类似的，还有如何读出或听出谎言；
 其他还有关于灵异事件等有趣的话题。笑完之后，这书或许还有某些启迪心智的作用。书中的例子，都来自作者与全世界严肃的学者的研究成果。
2. 福楼拜《包法利夫人》（李健吾译，人民文学，2005）
李健吾就是写《雨中登泰山》的那位，他译的这本书质量很高。关于这本书，作者福楼拜先生说了一句：“爱玛，就是我！”
爱玛是包法利夫人的闺名。表面上，爱玛的故事，非常适合收录于《阅读的女人危险》：她出身一般，父亲是个富农吧，但把她送去一个修女院，接受太太小姐的教育。期间爱玛读了很多浪漫小说，里面男主人公是“勇敢如狮，温柔如羔羊，……永远衣冠楚楚，哭起来泪如泉涌”，从此便想望这样的生活。后来她就嫁给了一个乡村医生（包法利先生），现实与想象的差距，——再后来就成了一出悲剧。
包法利夫人本身没什么可以指责的。现实与浪漫的冲突，只是教人无可奈何，这大概是男性也能够自称是包法利夫人的原因。
3. Merriam-Webster’s Vocabulary Builder by Mary Wood Cornog, 1998
买了两册，包里一册供地铁读，家里留一册两个人拣时间读。这本单词书，是美国高中生扩充词汇用的。什么概念？想想你现在的语文水平与高中时的语文水平。
这本书也是拿字根串起来的，每个字根举四个例子，有解释，有例句，有社会文化背景介绍，总共是1000个词。有空读几个，不枯燥，是书写得不枯燥。
4. 李奭学《得意忘言》（北京三联，2007）
见前。
5.&amp;#160; Peter Seibel, Coders at Work: Reflectons on the Craft of Programming, Apress, 2009
看的是电子书，但还是习惯于把它归类于“地铁书”，大概表示闲暇时读的非技术书。这书是看了刘未鹏同学的推荐。访谈体，这本书采访了15位程序员（名单略），第一句大概都是问你啥时开始编程的。了解同行的一部好书，读着会让人兴奋起来的那种。
类似的书还有programmers at work, f_ounders at work_，待一本一本读来。
6. 《千家诗》（浙江人民，1980）
这部诗集的编选者谢枋得是我江西老乡，是跟文天祥一起的好汉子。这部诗选，跟《唐诗三百首》比起来是更风花雪月一点。
看扉页，这本小书是在99年6月某书摊买的，我还在里面夹了从语文阅读课本撕下来的一篇文章，于漪的《我与&amp;lt;千家诗&amp;gt;》。在他们这辈人看来，《千家诗》和《芥子园画谱》一样，让他们的童年色彩斑斓。编选的第一首是程颢的《春日偶成》：
 云淡风轻近午天，傍花随柳过前川。
时人不识余心乐，将谓偷闲学少年。
 这书一读起来，就再也放不下。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作家中的作家</title>
      <link>/2009/10/09/%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 22:10:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/09/%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6/</guid>
      <description>十一在家里跟Li一起整理些译稿。头大，翻译难，对我来说，首先是语言关，知己知彼都谈不上：英文不用说，这次练手，发现自个的中文也是极烂，活生生说不出人话，面目可憎啊。刚好手头有一本台湾李奭（shì）学的《得意忘言》（北京三联，2007），副标题叫做“翻译、文学与文化评论”，就拣翻译的部分看，其中提到译界的掌故，译家的文采，向往不已。他的品味，大致不差，跟着他的文章，列一些他推荐的的翻译家及其作品，以后跑书店，混个眼熟。以前看王小波的杂文，现在忘掉的多，印象深的是他多处提到杜拉斯，而且是王道乾的译本，后来Li做杜拉斯的论文，就把她的小说也跟着看了一遍。杜拉斯的作品不是我心仪的那种，但读着还行，王小波的品味，大致不错的，他还推荐过穆旦。
大陆
 杨宪益  李奭学非常尊崇的译界前辈，文章道德都一流。以前零散读过些他译的诗，并知道些他跟夫人的逸事。有机会读读他译的大部头。
2.罗念生，《古希腊戏剧选》二卷
手头有罗译的《伊利亚特》一部。
 黄杲炘《坎特伯雷故事》  黄杲（gǎo）炘（xīn）的《坎特伯雷故事》，以诗体译出，也是让李奭学激赏不已的作品。我手头正看着方重拿散文体译的本子。借翻译大家鸠摩罗什的话，李说散文译诗，“虽得大意，殊隔文体”。
 方平《新莎士比亚全集》  朱生豪是大陆通行的本子，可惜也是仅得大意，用的是散文体。方平主持的这套新译，诗体对诗体，是李奭学称赞的豪迈之行，质量也被认为最高。
 草婴《托尔斯泰小说全集》  穷一人之力译托尔斯泰，这等豪举，可以比之于李奭学敬佩的梁实秋独译莎士比亚全集。在质量上，相对而言，草婴的托尔斯泰，胜于梁实秋的莎士比亚。
俄国文学，王小波提到翻译普希金的某人，沈从文文集里有他儿子沈虎雏提到汝龙译契诃夫。
台湾
6.吕建忠《麦克白》
7.杨牧《暴风雨》
台湾那块不熟。李奭学提到的这两位，应该也是一流高手那种。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>