<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>观点 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/categories/%E8%A7%82%E7%82%B9/</link>
    <description>Recent content in 观点 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Jun 2015 10:54:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/%E8%A7%82%E7%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>几篇关于哲学家的非哲学文章</title>
      <link>/2015/06/19/%E5%87%A0%E7%AF%87%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E9%9D%9E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 10:54:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/19/%E5%87%A0%E7%AF%87%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E9%9D%9E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/</guid>
      <description>1. What Do Philosophers Believe 这是近期对在英语国家任教的哲学家（所以大致倾向于“分析”传统）的一次大调查（给1972位哲学家寄了问卷，931位回应），结果很有料，比如
 哲学家中的哲学家（20位，排名分先后）：休谟、亚里斯多德、康德、维特根斯坦、弗雷格、刘易斯、罗素、奎因、戴维森、卡尔纳普、穆勒、罗尔斯、柏拉图、洛克、摩尔、斯宾诺莎、尼采、笛卡尔、莱布尼茨、黑格尔。
 大多数哲学家相信存在“先天知识”（yes 71.1%）
 大多数哲学家同意“分析知识与综合知识”的区别（yes 64.9%）：这个结果对我来说还是有点吃惊，还以为分析哲学家会很不信这个康德的区分
 大多数哲学家是无神论者（atheism 72.8%）
 哲学家在伦理立场上意见不一（deontology 25.9%; consequentialism 23.6%; virtue ethics 18.2%; other 32.3%）
 但是在著名的“电车问题”中，大多数哲学家似乎倾向consequentialism的选择（switch 68.2%; don’t switch 7.6%; other 24.2%）
 大多数哲学家相信，在”某种意义”上存在僵尸！(conceivable but not metaphysically possible 35.6%; metaphysically possible 23.3%; inconceivable 16.0%; other 25.1%)
2. Wittgenstein&amp;#8217;s ph.D viva—a re-creation  很多人都向往维特根斯坦博士论文答辩时的风采。这篇（搞笑）文章就试图还原当时的情景，比如罗素提到，某个问题John Locke（洛克）就已经考虑过了，然后维特根斯坦就萌萌地问：哪个John？
维特根斯坦是真的不知道谁是洛克。。。天才少年，大致率性如此。
又，这篇文章信息我是从一个叫“紫煙亭”的哲学博客里看到的。
&amp;nbsp;
3. The Self-Reported Moral Behavior of Ethics Professors 一个有意思的问题是，比如，伦理学教授是不是比其他人有更高的（伦理）道德水准？这篇调查文章至少可以给出一个局部的答案，即，相比起其他学科的教授，伦理学教授并没有表现出更高的道德水准。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>康德，又见康德</title>
      <link>/2015/04/11/%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8F%88%E8%A7%81%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 10:22:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/11/%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8F%88%E8%A7%81%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</guid>
      <description>之前跟康德有两次小小的接触。大二时在图书馆新书阅览架上看到一本《康德三大批判精粹》，借出来翻了翻，难堪的是，里面大概没有一句话有把握，只是记稳了杨祖陶和邓晓芒师徒的名字——不过作为坚定的锡兵型选手，我应该还是面无表情地把整本书一页页“扫描”了一遍，以示到此一游。然后是大三还是大四，随手翻了下Li的一份课程讲义，其中近百页是关于康德的——那时似乎明白了点什么是康德的“哥白尼革命”以及“先天综合知识”。在接下来如花的年月里，本着过自己的日子要紧的态度，我就再也没有鼓起勇气读康德。
十多年后的今天，再端起《纯粹理性批判》，不是因为自己变得更聪明更深刻能够读懂，而是因为，现在的硬件条件，好到我有可能可以理解。比如，我手头这本，_Critique of Pure Reason_ (The Cambridge Edition of the Works of Immanuel Kant, trans. Paul Guyer and Allen W. Wood)：

&amp;nbsp;
大概是现在市场上最好的英文译本，两位译者也属于世界上最好的康德学者。
然后在这十年间，邓晓芒持续发力，写了一本《纯粹理性批判》的句读本，《康德&amp;lt;纯粹理性批判&amp;gt;句读》（上下），号称用十句话解释原著里的一句话（依的是上面提到的《康德三大批判精粹》，不是全本，是作者辑选的所谓‘精粹’，20万字左右）：

在打算逐字细读之前，我还通读了邓晓芒《康德哲学讲演录》的《纯粹理性批判》部分，这样对本书就有个整体的印象，还有一本传记，库恩的《康德传》，以求对作者在性情上有一个大致的理解，比如，一般流传的康德“没有生活”就是个极大的误解，康德有段时间在社交场合很活跃，算是他“ 裘马轻狂”的时候。他的穿衣搭配原则是：衣着的颜色应以花朵为鉴，因为”大自然不会创造出任何碍眼的事物；她所选择的颜色永远彼此搭衬“，因此，褐色的外套必须配以黄色的背心！
另外，康德对婚姻也有妙语：
 “事实上只有三种人适合结婚：傻瓜、恶棍和牧师。牧师习惯受缚于义务，恶棍希望他的太太不贞，傻瓜则相信他的太太说忠实的。 ”
 2
我又收罗了好几种二手资料，包括导读和康德术语词典，但还是主要用邓晓芒的句读本对着读康德英文版。现在读书，目的大概不是为了用来指导人生，不是为了来解决疑惑，也不是为了“批判”，纯粹是好奇，看他到底说了些什么，类似跟着去参观一个房子一样，就是想看看里面有什么。因为是抱着试图理解与同情的目的读康德，所以想起一个叫principle of charity的读书原则，大概就是如果一个观点A，你觉得很模糊/不解/有误（现在读康德的书，感觉随手都是这样的例子。。），而且它可以有很多不同的解释，那么就先试图采用一种解释，以使A看上去更加坚实：
 https://en.wikipedia.org/wiki/Principle_of_charity
 看过一个库恩写科学范式之前的读书历程，说他读亚里斯多德的物理学，怎么看怎么觉得他很笨，后来他转变下思路，试图理解丫为什么那么讲，然后思路就打开了。。。——这是个很好的故事，对我来说，因为之前杂七杂八接触过些文史哲，对一些作古的作家，有时不免不够谦虚。我得承认，那是陋习。
3
刚听到一个对贝克莱主教“存在即感知”做形象化解释的视频，不妨一记，作为principle of charity的一个注解：
 比如，你玩电子游戏，第一人称视角游戏，在游戏里，你进入一个房间，看见房间里有一张桌子。然后，你退出房间，请问：那个桌子还在不在？
在电子游戏里，那个桌子其实不存在，它由一堆代码触发，比如，那堆代码说，当有人进入房间，就显示桌子。
 4
以前念经济和计算机，慢慢养成一种习惯/偏见/固定模式，就是相关的书，但凡有英文的，就不看中文的，或者至少也得是中文翻译的；还有如果只有中文的，那么很大可能就是不值得读的 。现我在拿着邓晓芒的书一句句看康德，心态一转，就是作为业余选手，我再努力，再多看康德的英文注释，可能在某些细节能有所斩获，但在表达上，总体上不可能超过邓晓芒等人对他的中文叙述，只要我还在试图用中文表达我对他的理解。
这样我又心安理得地在我的哲学史书架添上社科院哲学所学者群著的多卷本《西方哲学史》和《希腊哲学史》。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小段子</title>
      <link>/2015/02/24/%E5%B0%8F%E6%AE%B5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2015 11:16:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/24/%E5%B0%8F%E6%AE%B5%E5%AD%90/</guid>
      <description>1
让我们旗帜鲜明地批评一下卢克莱修，他在《物性论》里说，
 “当狂风在大海里卷起波浪的时候，站在陆地上看别人在远处拼命挣扎，这该是一件何等的乐事！”
 幸亏我没在“美东”。。。 时波士顿等地暴雪。
2
好书太多，生命苦短，所以一本书需要两个不同来源的认同理由才能认真对待。比如这本《论道者》，以前觉得好，翻了一点，然后从容放下。昨天又有一个朋友提到它，好了，现在逃不了了。
&amp;nbsp;

&amp;nbsp;
3
@** 看了利玛窦跟雪浪（这么风骚的名字。。）的辩论，突然想到，印度佛教传到中国，对当时中国来说最重要的一部分被忽略掉了，那就是佛教的辩论术/逻辑，因明学，否则雪浪大师就可以在微笑之外说更多了。
4
与朋友说到逻辑教育在国内的缺位——这方面我比较悲观，反逻辑到现在还几乎是基本国策，比如“没有×××就没有×××”，在逻辑上，这个谬误叫Argumentum ad speculum。
5
插一些个人的念头，严重bias。。。我觉得分析古典文本中，需要警惕它们的概/思想以及修辞/文学的关系，有时候修辞可能占很大比重。比如我们提到的道法自然，出自《道德经》“人法地，地法天，天法道，道法自然”，这层层递进的文字似乎包含了一个有层次的“系统”：人-&amp;gt;地-&amp;gt;天-&amp;gt;道-&amp;gt;自然，后人也可以尽情阐述它们的关系。但是，不妨停下来想，这里的修辞占了多大比重。先白话下上面引文的意思：
 ’人依据于大地而生活劳作，繁衍生息；大地依据于上天而寒暑交替，化育万物；上天依据于“道”而运行变化，排列时序；“道”则依据自然之性，顺其自然而成其所以然。‘
 从白话里可以看得更清楚，你说“人法天”也不会错，人依据上天寒暑交错而定农时，——这是互文的修辞手法吗？还有，《道德经》推崇无为而治，说“功成事遂，百姓皆谓我自然”，这里能不能说“人法自然”？
当然这个可能不是一个好例子，大伙得意忘言过河拆桥就是——我的意思是《道德经》或《论语》等古典文本，或许更多是语录体的文学作品，它们没有意图界定概念来搞一个浑然一体的东西，它们就是在用日常语言在感悟，看见河水就感叹时光永逝，或者悟到做人就应该跟水一样滋润万物而不争。
另一个例子是《大学》里面的所谓八条目，格物-&amp;gt;致知-&amp;gt;诚意-&amp;gt;正心-&amp;gt;修身-&amp;gt;齐家-&amp;gt;治国-&amp;gt;平天下：
 ‘古之欲明明德于天下者，先治其国，欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知，致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。’
 八条目这么编排，目的是为了读起来抑扬顿挫啊。真以为格物致知跟平天下有递进关系的，那就傻了。
6
用自然语言推理/辩论/讨论是一种能力，它的难度远远大于形式语言（数学、程序语言、、）。一个人在数学证明上会检查左连续、右连续，在编程里会考虑所有异常分支，这并不妨碍他说起人话来就犯所有的逻辑错误（明显开玩笑的除外。。）。在社会学科里引入数学，并不是因为它更难，而是因为它更容易在它自己的范围里面不出错误。
&amp;nbsp;
7
万能的读书群啊，提问：不借助Google，你觉得下面哪几个词是被成语词典收入的？我想到这个串词的问题，是因为注意到不久前自己同时用了两个词，全盘通吃和通盘全吃：
 孤注一投
孤投一掷
孤掷一投
孤注一掷
孤掷一注
孤投一注
 8
在中文世界，院外游说集团是一个负面意义的词，现在我觉得它们至少是一个中性的力量，作为复杂社会各方利益体的代表。比如种土豆，也可以搞一个土豆协会什么的——但千万别低估了他们的势力，学校餐盘里把番茄酱认可为蔬菜这等撮事，就是类似利益集团搞出来的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂说</title>
      <link>/2015/01/23/%E6%9D%82%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2015 10:28:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/23/%E6%9D%82%E8%AF%B4/</guid>
      <description>把些杂碎的想法贴微信了，做个备份，有机会可以补充扩展修正。
超高密度，慎入！
1
技术性的学科，比如经济学，现在你几乎不需要去读亚当·斯密、大卫·李嘉图、马克思等等，除非做学说史的研究。之前出现过一个给物理系学生的书单，提到牛顿的《自然哲学的数学原理》，我感觉现在学物理的，除非特别兴趣，也不需要去读牛顿(我是物理学很远的门外汉，求反驳。。)。
但哲学这样的领域，你怎么都绕不开康德，还有更早的柏拉图等等——我的理解是，这种紧密的传承关系，造成了哲学等人文社会领域的门槛：你能看懂每一个字，但就是不知道它在说什么；或者你自以为看懂了，其实根本不是一回事。
“一千个人对《哈姆雷特》有一千个理解”，但从某种意义上，可能只有其中100个人的理解是合乎文学的某种传统的——我的意思是说即使作为读者，也是有门槛的，也是需要特别训练的。这个意思我还没能表达清楚，贴一段林语堂《苏东坡传》，大伙来意会下：
“肯发愤努力的学生则把历史书上的文字整篇背过。背书时不仅仅注重文章的内容、知识，连文字措词也不可忽略，因为作文章用的字汇就是从此学来的。用著名的词语与典故而不明言其来源出处，饱学之士读来，便有高雅不凡之乐。这是一种癖好相投者的共用语言。读者对作者之能写此等文章，心怀敬佩，自己读之而能了解，亦因此沾沾自喜。作者与读者所获得的快乐，是由观念的暗示与观念的联想而来，此种暗示比明白真说更为有力动人，因为一语道破，暗示的魅力便渺不可得矣。”
2
看到叶芝的一句诗，大概非常符合现在的《查理周刊》事件：
 The best lack all conviction, while the worst&amp;nbsp;&amp;nbsp;
Are full of passionate intensity.
 3
我对中国的古典哲学（诸子百家那批）抱有相当的敬意，以前读过些，很受用，所以现在也会极力“保护”那段感觉。但坦率地讲，刨去文采，诸子百家在哲学/思想方面，可能就止于前苏格拉底的水平（赫拉克利特、毕达哥拉斯、芝諾、德谟克利特等），或许还可以再加上些苏格拉底，但无论如何都超不出柏拉图与亚里斯多德。
（所以）问题不是阴阳之类的东西好不好，在那个初始时代，当然是高级的，只是如果现在我们还停留在那个水平，或者还把它们拎出来对抗现代的东西，就太露怯了，跟现在还拿德谟克利特的原子论来对抗现代物理学一样。
4
前些日子读了托尔斯泰的中篇小说Hadji Murat (《哈吉穆拉特》)。耶鲁四人帮之一的布鲁姆在《西方正典》盛赞它是最好的短篇，但说实话，这种19世纪古典小说真是很难读下去，我的胃口已经被《火与冰之歌》这样刺激的21世纪火锅给“惯坏”了。
5
这里再无耻地推荐下Alan Dershowitz的书。刚提到God/Creator/天可以作为权利的来源并在现实中取得巨大影响力，但我们也可以有世俗的来源解释，比如Alan D就认为，Rights, do not come from God, nature, logic, or law alone. They arise out of particular experiences with injustice。
6
刚买了艾伦·德肖维茨（Alan Dershowitz）的_Rights from Wrongs_，然后就开始——看他的另一本_The Vanishing American Jew_。他提到犹太人之所以为犹太人，就在于持续地被迫害，这样他们就能顽强地保持其群体个性，现在到了和平年代，尤其在美国，犹太人作为个人获得了巨大的成功，但是种族/群体却有可能消亡，原因包括同化、种族间通婚、低生育率等。&amp;nbsp;&amp;nbsp;
7
放假了，准备做些小项目。没想到翻箱倒柜搜出所有的小六角扳手，居然还就差我需要的那个型号。这感觉，就像一个光滑的函数，突然蹦出一个奇点。
在翻_The Giver_。这类乌托邦/反乌托邦的设定在青少年小说里很常见，再比如最近热卖热播的《饥饿游戏》。
8
提到刀。大概是少年时代一些兴趣被激发起来。那时我用的是一把铅笔刀，一把柴刀，偶尔也偷偷地把家里的菜刀也拿出来，在林子里寻找合适的竹子和树枝。即使到了中学，无聊时我会用几天早读的时间，把一根筷子，或从书桌掀出来的一段木块，用铅笔刀削成弓箭和小匕首。作为一个非创作型型选手，那大概是我为数不多的创造型活动了。
谈恋爱时写东西也算一个。
9
提到改革，鉴于时事，一个准绳应该是这些变化要减少而不是增强当局对个人的控制 （躺着中枪的朋友请默默地删掉你那条道听途说的帖子）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>电商时代的道德选择: 第一次接触《塔木德》</title>
      <link>/2015/01/08/%E7%94%B5%E5%95%86%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E9%80%89%E6%8B%A9-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%8E%A5%E8%A7%A6%E5%A1%94%E6%9C%A8%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 11:14:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/08/%E7%94%B5%E5%95%86%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E9%80%89%E6%8B%A9-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%8E%A5%E8%A7%A6%E5%A1%94%E6%9C%A8%E5%BE%B7/</guid>
      <description>在犹太教语境下，首先，《圣经》前五章所谓的《摩西五经》(Five Books of Moses)_，_被称作Written Torah （妥拉）。
&amp;nbsp;
对应地，没有收录在《圣经》里面的，主要靠犹太民族口口相传的律法及注释叫做Oral Torah。
&amp;nbsp;
这Oral Torah最主要的部分叫_Mishnah（密西拿），然后是Gemara （革马拉）_。
&amp;nbsp;
密西拿和革马拉合在一起的成书，就叫做题目中的塔木德（_Talmud_）。——来自维基百科
 我没读过《塔木德》，也没有被唤动起来读它，大概是以前，书店看到过类似《塔木德—犹太人的致富经》之类的书名，不禁对它有些轻微蔑视。好吧，这是错的。今天我无意中读到我人生中第一个来自塔木德的句子，不妨记录一下。
1
昨天午饭时看了一段视频，是Prager University的一个小短片，_Is the customer always right_，Dennis Prager讲了一个现电商时代的一个场景，一个妇女走进一家实体说要买一部相机，并让店员给她展示了各种不同的型号，大概花了半个小时她才找到喜欢的那款，然后，她问店员：我在哪家网店能找到更便宜的同款相机?
你大概能感觉到这位妇女的行为有些不妥，但是如何精确描述它呢？Dennis Prager引用了《塔木德》的一句律法：
 If you enter a store, you are not allowed to ask the storekeeper the price of an item if you know in advance that you won&amp;#8217;t buy it.
 就是说如果一开始就不打算在店里买东西，就不要去浪费人家的时间了。为什么说这是个人的道德选择，因为只有自己知道，自己是不是事先就决定不在那店里买东西。
这是我接触的第一个来自《塔木德》的句子，非常新奇。作为寻章摘句爱好者，以后谁还夸夸其谈说自己现在实体店试然后跑亚马逊购买，我就有得说了。
这么古老的文本居然有这么细致的教导，真服了。
2
因为好奇，我就Google上面的英文句子，看它到底出自《塔木德》的哪里，不想精确的结果直接指向这个视频本身。又想是不是那个教授欺负我们不懂《塔木德》，就胡诌了一句。本着严谨的态度，我拿这句话请教一位自称是半个犹太人的同事，过一会，他给我转来一段翻译不一样但是意思显然一致的一句（来自_Mishnam Bava Matzia 4.10_）：
 Someone should not say to [a merchant] &amp;#8220;how much is this object?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跟虎头一起看动画片</title>
      <link>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 10:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</guid>
      <description>读研时看的《汽车总动员》(&amp;lt;a href=&amp;ldquo;http://en.wikipedia.org/wiki/Cars(film)&amp;rdquo; target=&amp;rdquo;blank&amp;rdquo;&amp;gt;Cars, 2006)，就觉得它跟大多数迪斯尼动画片一样，积极幽默充满正能量。然后几个月前跟虎头一起再看了一遍，然后发现，这片子对我来说几乎是新的。比如，这次重新观看，我应该是第一次注意到了片中的40号州际公路(I-40)和66号公路 (US Route 66)，当然还有主角公路旅行经过的北卡来罗纳。
I-40是我常经过的高速公路，而US 66，我是去年在一部奇幻小说《美国众神》（_American Gods_）中看到的，而这些，我在北京时根本没有注意到。
还有《马达加斯加》(Madagascar, 2005)，我是07年看过的，当时还发了一通感慨：
 刚提到人类伦理的局限，一个好玩的东西，就是在动画片，比如我们要让小猫小狗做主角，会说话会思考，多可爱，我们就怜惜他们了。可是他们也偶尔吃吃鱼之类的，在编剧的考虑当中，鱼倒可以是没有生命的。对羊怀恻隐之心，拿牛做牺牲；狮子不吃斑马了，动画制作人教育小孩说，这头狮子改吃鱼啦（《马达加斯加》）。
 时过境迁，现在跟虎头再看了一遍，发现在电影或者生活的场景下，这头狮子已经做得不可能更好。以前看不惯比如孟子里的故事，类似看见杀牛就受不了，提议用羊来代替，觉得没有比这更虚伪的了。现在能接受，因为这是人性，当面看到的受苦的牛，心里权重当然要重于口头上的羊；如果羊真的上场，可能恻隐之心又会冒起来。如果说这人是虚伪，那他是文明人，是可以被触动的人，是可以提以诉求的人。
回到以前的一个老话题，有人说“真小人好于伪君子”。这是错误的。伪君子是可以被触动的，是可以提以诉求的，而这都是好的。我觉得有相当一部分国人秉着“真小人好于伪君子”的观点，并不是因为A好于B或其他，而是在他们脆弱的神经和思维里，容不下复杂的东西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>灾梨祸枣：这近半年读的报纸/杂志</title>
      <link>/2014/05/13/%E7%81%BE%E6%A2%A8%E7%A5%B8%E6%9E%A3%E8%BF%99%E8%BF%91%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E7%9A%84%E6%8A%A5%E7%BA%B8/%E6%9D%82%E5%BF%97/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 12:59:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/13/%E7%81%BE%E6%A2%A8%E7%A5%B8%E6%9E%A3%E8%BF%99%E8%BF%91%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E7%9A%84%E6%8A%A5%E7%BA%B8/%E6%9D%82%E5%BF%97/</guid>
      <description>&amp;nbsp;
&amp;nbsp;
年初提到今年的一个计划是多读纸媒，减少对网络信息的依赖。这一个季度，7种杂志1种报纸，大多是走马观花看标题看图片，一期中要有一篇能够全文读下的，就认为这一期有价值了。
另外，冲动是魔鬼。明年我不需要这么多杂志：不再网络信息过载，物理形态的纸却要超重了。一些简评：
华尔街日报 质&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 量：★★★★★
相关度：★★★★★

这是美国发行量最大的报纸（当然发行量稍逊我们的People&amp;#8217;s Daily），偏财经，但是时事新闻也非常有料，这次马航370事件，《华尔街日报》的报道就非常出色。我还挺喜欢它的周末版。
另外我用Google Play Newsstand阅读它的电子版，比它原生的app质量好。
连线 质&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 量：★★
相关度：★★★★

《连线》是IT领域非常有名的杂志，我拿手里看着也是制作精良，但感觉内容还不如直接去网上阅读。这杂志不会续了。
大西洋月刊 质&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 量：★★★★★
相关度：★★★★★

这是一份老牌综合杂志，以前还挺文艺的。
感觉深度比《时代》好，长文多（_这表示有深度吗？_）。
时代周刊 质&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 量：★★★★
相关度：★★★★★
《时代》大概是美国最有名的杂志，但如前所诉，我感觉《大西洋》会更好。也可能因为它是周刊，而我现在对周刊的印象不好，包括下面的《彭博商业周刊》。因为已经有了一份日报，这两种周刊的频率就让我受不了。

&amp;nbsp;
彭博商业周刊 质&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 量：★★★
相关度：★★★★
《时代》是综合杂志，《彭博》是财经类，我不是特别喜欢它是因为（周刊的原因）它文章都不是很长。读纸媒，我倾向于长文，短的东西我直接上网看效率更高。

福布斯 质&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 量：★★
相关度：★

这份月刊的排名很有名，但是每个月看看名人展财富榜之类挺不励志的。退订。它的网页版还是好看些，因为选择更多，更活泼。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;
大学时从图书馆借出一本周学艺的《美英报刊文章阅读》（后来又从地摊淘得一本，2012年打包来北卡时我带上了它），这本书质量很高，看完后对英美两国的报纸杂志就能有不少直观了解。

推荐：★★★★★</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信仰，又见信仰</title>
      <link>/2014/05/04/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%88%E8%A7%81%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 04 May 2014 11:34:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/04/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%88%E8%A7%81%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</guid>
      <description>好久没写东西，贴一段三月份的电子邮件，强矫一下博客颓靡的气氛。
起因是一群朋友分享哈佛大学统计系在读博士丁鹏对《中庸》的一段解读，我就抛砖头给大伙回了一段。丁鹏之前在北大数学系读本科，之前他参加过我在北京组织的一个饭局，但我们不熟。他是你能见到的想到的最聪明的那种选手。
×××××××××开始邮件正文×××××××××
多谢分享。
看完丁鹏的笔记，接下来的冲动就是再翻了一遍《中庸》(丁鹏的目的达到了。。)：不用担心，这个文本很短的。
从一个闲话开始（_长文慎入_）。来到美国，一个感受就是怎么身边中国人（至少宣称）信仰佛教的多了？这里不谈样本的偏颇，我有个猜测，在美国（尤其是我所在的南方）这个基督教气息蛮重的地方，对一个非宗教信仰者来说，宣称自己有一个宗教信仰在沟通上是一个比较便利的事情。设想一个场景，一个天真烂漫的基督徒老大爷提到你的宗教信仰：
  为了不冷场，你不好说你没有什么信仰（没有信仰在很多场合都是一个贬义词。。）
 无神论者在英语​里，长期以来甚至都不是一个中性词（很久很久以前，无神论者在保守人士的词汇里，跟同性恋和鸡奸者并列）​，在 纯​知识精英云集的场合可能除外。
 你不能谎称自己是一个基督徒。
 你更不能谎称自己是一个伊斯兰教徒。
 现在，对于一个中国人，选择就少了。说是一个道教徒，感觉会是挺酷的，然后对方大多会呵呵一声，信仰谈话结束，改聊天气和篮球。
 最后，由于达赖喇嘛的广泛影响，自称是一个佛教徒，会是一个让交流继续下去的引子。 ​对一个基督徒来说，了解一点佛教是非常有可能的事情。​​   我这个猜测有些腹诽了，不议。我遭遇同样的问题，当时我的回答大概是，我本人没有任何宗教信仰，不过从倾向来看，我认为自己是一个Confucianist (孔夫子的门徒)，或者类似的，Humanist (人文主义者，我加上这个是为了让对方更好的理解；然后就可以就着谈谈《圣经》里的黄金律了，也就是孔子说的“己所不欲，勿施于人”。。)。
在北京，我从来没有想过给自己加Confucianist的标签，这更多是为了沟通的方便（路人甲写道，“_来到美国，一个感受就是怎么身边中国人（至少宣称）信仰儒家的多了？_”），当然还有就是，如果非要一个标签，这个标签比其他标签更契合自己。
这么一个长长的引子，大概是想引出一个问题，作为一个中国人，如何在美国这么一个异质的文化氛围里过上一种
 ​ ​
# 1. 契合自身的、并且
#​ 2. 能够​与他人​沟通的“文化”生活。
&amp;nbsp;
全盘西化（比如就从了基督教吧。。）其实是一个很好的选择，它毫无疑问满足#2的要求，并且也可能满足条件#1（除了胃，很多人的思维和工具都很西化了）。问题是，作为背后有历史的中国人，这实在有所不甘哪也么哥（_吃饭回来再写，笔头有所不逮_）。。。。
&amp;#8212;&amp;#8212;砖头已经抛完&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;
丁鹏主张的“重新审视古代经典”是非常好的思路。很多问题有更聪明的头脑考量过了，但重要的是以自己的方式思考一遍。对我们来说，重新审视古典文献，不要求投入专业学者的时间和精力，更多是在通识的意义上重读文本，并加以自己的体会；等发达了，可以做一个合格的附庸风雅的文化和艺术的赞助人，让那些能真正投入全副身心的古典学者心无旁骛地做自己的研究。
&amp;#8212;&amp;#8212;用一个读后感结贴&amp;#8212;&amp;#8212;-
丁鹏提到拥有现代逻辑思维是“重新审视古代经典”的一个优势。这在考据方面会是一种优势，但是在浸入式阅读文本方面甚至是一个拖后腿的东西，因为像《中庸》这样的古典文献，更多是靠修辞而不是逻辑来打动读者。如果拿纯逻辑的眼光阅读它，可能读上一两句你就受不了。
比如开篇，说“道”很重要：“_道也者，不可须臾离也_”。然后它不会论证的，它反着再说了一遍，“_可离，非道也”。然后接着就是一句人生建议，“是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻_。”
看到“是故”两字，你以为这里面会有逻辑方面的关联。没有的，加“是故”两字是为了文本读上去有抑扬顿挫的气势。真拿逻辑说事，你是要气急败坏的。
&amp;#8212;&amp;#8212;然后，&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;
重读《中庸》还是很有意思的，比如，孔子提到“南方之强”和“北方之强”。作为一个在南方和北方都生活过的人，我的观察是，南方小强的个头，比北方小强大多了。
×××××××××结束邮件正文×××××××××
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千字文</title>
      <link>/2014/02/06/%E5%8D%83%E5%AD%97%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2014 12:07:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/06/%E5%8D%83%E5%AD%97%E6%96%87/</guid>
      <description>1
有一种人，还没有同过房，就大谈纵欲的坏处。腾讯“大家”栏目刚有一篇文章，讲最近泰国的局势，其中一句话说，“这个星球上，成功的民主国家不到20个”，好像民主啥也没啥似的。事实上， 截止2011年末，全世界专制国家就20个,来瞻仰下：
 阿塞拜疆
巴林
白俄罗斯
贵国
古巴
厄立特里亚
伊朗
哈萨克斯坦
科威特
老挝
朝鲜
阿曼
卡塔尔
沙特阿拉伯
斯威士兰
叙利亚
土库曼斯坦
阿拉伯联合酋长国
越南
乌兹别克斯坦
 2
囿于学识，我不能就“自由主义”或“自由主义者”侃侃而谈，但有朋友在微信转发鸡汤般的文章，关于什么是自由主义者（这是一个人云亦云道听途说装模作样的帖子，如果感兴趣，这里有一个copy_，不看也罢_）。，提到什么“当国家权力能充分保障人民的权利时，自由主义者也会是一个民族主义者”和“自由主义者才是真正的爱国者”，我只能呵呵笑一下，做个“自由主义者”哪能这样什么便宜都占。
3
作为一个外国人观察美国政治，有时候想法上也想“什么便宜都占”。说共和党，提倡小政府，民主党，主张国家干预，比如医疗保险，共和党主张这是个人的事，病了没钱没医保是个人不负责的表现听天由命，民主党就认为这时国家得去送送温暖和关怀（全面医保）。碰上类似的争论，作为“既。。又。。”和“两手。。，两手都要。。”的传人，我下意识就想，这不明摆着吗，两边都揉捏一下，不就“既。。又。。”了吗？
接着想想，如果真这么掺和，思想就不够锐利了。
4
有一个问题，民主与自由哪个更重要？作为一个外国人，我在北卡没有选举权（_也就是没有民主权利_），但在自由方面，几乎没有限制。我在民主权利缺失的情况下享受到了自由，这样看来，自由似乎更重要。
从优先度来看，的确是这样。但是一个更重要的问题是，如何保障这种自由?
5
(凑齐一千个字真难)不小心敲入这种话题，发现不读书真是不够胆跳进去。
6
凑字数。扯点其他的，比如美国梦。
朋友兰兰写道：
 五年前的今天，我们只有四个行李箱和五千美元，五年后的今天，我们有房有车有绿卡有女儿，凭着自己的努力，一步一个脚印走过来。&amp;#8211;《来美五年了》
 听起来似乎就是另一个美国梦。只是那“五千美元”还是太多，要是25美元就更合适了。
我前年来美国，兜里是100美元（_加上一张招行的双币信用卡_）。
7
不过考虑到那五年也是朋友念书做博士后的五年，那有车有房，对一个在北京鼓捣过的人来说，就是让人热泪盈眶的成绩了。买车买房压力小，拿绿卡相对比北京户口容易，养儿育女也不折腾，这大概美国对国内年轻人最大的吸引力了。人生的追求不应该只有这些，但我要是留在北京，前半生也只能止于这些了。
8
又，我们不算，要是我那小学没毕业的父母远渡重洋，那才是经典的美国梦。
9
我父母有着自己的中国梦。他们小学没读完，不会说普通话，务农，在城市打工，然后培养出家里第一个大学生，然后幸运地，那个大学生毕业还能在北京找到一份听起来体面的工作。
这就是我父母的中国梦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书，读书</title>
      <link>/2014/01/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 13:29:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>一日不读书，便觉思涩。—米芾
一日不读书，无人看得出；一周不读书，开始会爆粗；一月不读书，智商输给猪。——截自网络
 来美国的两年，正是读书的两个荒年。原因无他，给自己总结下，一是深陷物质主义的泥潭，二是心境的悄然改变。有物质的泥潭可陷，作为一个前经济学学生，我知道这是一个天大的好事（多比少好），只是从另一方面讲，我需要更多的平衡。
在北京，虎头是上不起幼儿园，我是买不起房子和车子，但生活无忧，前景乐观，所以能悠悠然而仰卧高谈，读书写作，弦歌不断。翻开这册《外国诗歌鉴赏辞典》，你大概能读到我捉刀的几篇意大利诗人的鉴赏小品。
上大学之前，我大概把身边可以获得的书都给读了（“_此身憔悴，啊！我已饱读天下诗书_”），然后来到北京，感慨于国家图书馆和北大图书馆藏书之多，每每流连不肯离去，闭馆时再拎20本书回家：一下子读不了这么多，但图着心里舒坦。初来北卡，感觉刺激类似，这里房子太便宜了，汽车太便宜了，樱桃太便宜了，于是忍不住也抱一些回去，于是时间就留给各种shopping了。去年我在Feedly看slickdeals、lifehacker上的时间，就比读正二八经的书多。
这真是一个危险的倾向。来美国的朋友，大多跟我一样，来到一个真正的消费主义横行的国度，未免不头昏目眩，定下神来，生活的重心就明目张胆地向购物倾斜。来美国不久，在饭桌上谈的都是买房子买车和旅行。我理解（并真心体会到）这有对北京生活的一种“反动”，但困难是，对于我们这些抱着孩子来美国的成年人，除了买东西，包括旅行，在美国能得到的精神方面的乐子似乎不多（买东西似乎能得到一点愉悦感。。。）。
北京，境界再俗，总也得谈谈《明朝那些事》或者百家讲坛之三国吧（_可能过时了现在_）。来到美国，来自优质中文的输入严重不足，但是谈论亚瑟王朝，储备真心不够。MITBBS是一个很好的样本，大致逛一下，你大概就能感受到在美国的中国人精神荒芜的模样（作为一个前“准”文化人，真是无地自容。。。），群居终日，言不及义，说的就是这个。这里群居，说的是网络状态。
刚提到优质中文的输入不足问题，一个原因是搞文化的都不来美国，或者他来了，十有八九他就再也搞不动了（余杰来美国，这对他的生活是一个好事，他的中文写作生涯算是断了。祝他生活幸福）。有成功的例子，比如哈金，但是他改用英文写作了。
网络时代，在硬盘里下一大堆优质中文书籍，这能解决一部分问题，但远远不是全部，文化有一大部分在于群体的沟通。想想一个人默默地浏览在电脑硬盘里的中文书籍是一个多么催人奋进的事情：这得多大动力！
2
(思路受堵，另起一段)
我对精神生活内容的界定非常简单，就是除了老婆孩子车子房子（还有计算机）之外你能想到的任何问题。鉴于老婆孩子车子房子计算机是每天都要在身边的，能整点精神生活的唯一途径就是阅读（你再也没有一场想走就走的旅行啦！你需要提前两个月规划你的家庭旅游。。旅游）。
这两年自己的精神生活也不是完全一片荒芜。我探索过一番《圣经》里的犯罪故事，想过一段“何为正义”之类，只是对我这么一个前文科生，这远远不够，那点储备，迟早会被侵蚀。这个年初，想得最多的就是阅读不足带来的语言乏味+思维刻板问题。
3
有人说来美国后中英文水平一起下降。中文下降是能看得到的，英文下降是相对在国内，学习动力不足。可喜的是我终于看到一个反例，来自谢益辉谢博士。这厮来美国五年，看着中英文都有精进，让我羡慕不已。英文好，是因为他写论文写书写博客，我的英文却大致止于PPT和电子邮件。不过他的中文不退反进，我还没理解个道道：难道是因为他读了唐浩明的通俗历史小说《曾国藩》？
我猜是这个原因，因为即使是《曾国藩》和《明朝那些事》，来到美国，乃是非常丰富的中文养料。返诸己，我的2013中文输入，乃是一些中文博客和微博。这差距海了。
4
莫言获诺奖当天，我尝试读了下他的《透明的红萝卜》，看着里面居然有景物描写！于是没看下去。看来从《曾国藩》入手是一个很好的选择。
5
一个人太渺小，一个破芝麻就足以干耗他一辈子。延续和拓展生命，除了生个娃，读书读书。（待续）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一只特立独行的猪</title>
      <link>/2013/10/07/%E4%B8%80%E5%8F%AA%E7%89%B9%E7%AB%8B%E7%8B%AC%E8%A1%8C%E7%9A%84%E7%8C%AA/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 11:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/07/%E4%B8%80%E5%8F%AA%E7%89%B9%E7%AB%8B%E7%8B%AC%E8%A1%8C%E7%9A%84%E7%8C%AA/</guid>
      <description>昨天周六一家去Pullen Park，看见一辆food truck，上书“The Humble Pig”，我赶紧给拍下来，作为读书有益的又一个直接证据。
这个humble pig，原来是有典故的，来自我刚读完的一部儿童读物，E. B. White的Charlotte&amp;#8217;s Web (《夏洛特的网》)。书中主角，一只了不起的小猪，就被称作a terrific, radiant and humble pig。
2
最近一直在补儿童文学，一个原因，就我这词汇量，看童书还得查词典。
一个计划是，先把下面的100本书读上50本(适合年龄段：7-10岁)：
 SLJ Top 100 Children’s Novels
 3
想读的书太多。一开始还能一本本拖到Kindle里，后来把书丢到Dropbox，再后来就改用calibre，再再后来就发现自己成为藏书的了，停下。开始一本本看吧。
还是纸书的时候，真正翻完的书多。
4
10月份了，一年就结束了，很快的，休假，万圣节，虎头生日，圣诞节，元旦，over。
看还能抢出多少时间，看书。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（3）：小唐和Crazy Hou</title>
      <link>/2013/02/15/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B3%E5%B0%8F%E5%94%90%E5%92%8Ccrazy-hou/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Feb 2013 11:52:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/15/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B3%E5%B0%8F%E5%94%90%E5%92%8Ccrazy-hou/</guid>
      <description>又一个已婚一族的励志故事。小唐和Crazy Hou也是我在北大软件学院的同学，我跟Crazy Hou同宿舍，小唐是我们《我是一只IT小小鸟》的副主编之一。我们09年一起毕业，我还在北京，他们一起去上海，小唐去的IBM，Crazy Hou在我们那一届比较拉风，他去的摩根斯坦利。
本来事情也就这么(俗气地)圆满地进行着。。。
去年跟Crazy Hou有几次电话。有一次他说小唐要去香港念书了。好啊，念什么？导演系!
然后小唐就去香港了。我所知道的，她跟演艺事业唯一沾边的，就是曾几何时，小唐做过校广播台的老大，说“小喇叭广播站开始广播啦！”然后就跟追寻幼时的梦想一般，她去念书了!
故事还没结束。然后又接到Crazy Hou的电话，他也要去香港工作了。在上海找外埠的工作不是很容易，但老婆都过去了，自己也最好过去，于是找啊找找啊找，然后找到了。
这个故事的寓意，对小唐自己而已，是追寻自己那点靠谱不靠谱的想法，同时激励老公也折腾一把，香港的护照好使。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（2）：Claire和老王</title>
      <link>/2013/02/14/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B2claire%E5%92%8C%E8%80%81%E7%8E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 10:19:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/14/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B2claire%E5%92%8C%E8%80%81%E7%8E%8B/</guid>
      <description>Claire和老王是我在软件学院的同学，Claire同时也是我们《我是一只IT小小鸟》的副主编之一。09年毕业，他们一起去了中国很行。
毕业后在一次同学婚礼上见过Claire和老王，说她辞职去清华念MBA了。
你要知道，在一个已婚的脱产MBA后面，得站着一个多么坚强的老王。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教会和传教1.9</title>
      <link>/2013/01/16/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%92%8C%E4%BC%A0%E6%95%991.9/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2013 02:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/16/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%92%8C%E4%BC%A0%E6%95%991.9/</guid>
      <description>来美8个月，应该说各种感觉和记忆还是很鲜活的，只是笔头实在是懒，很多感触都来不及写下来，慢慢也就懒成习惯了。昨天受到老师的鼓舞，觉得还是应该及时地记录下来自己的生活和文化的一些感触，不管是对自己还是对国内关心自己的亲戚朋友来说，都算是一个交代吧。
今天说一说上周三（2013年1月9号）在教堂的经历。
Jiang去年年初来北卡的时候住在他一个朋友家里，和他朋友一起参加教堂的活动，到我和虎头来了之后，也是我们一家一起参加教堂的活动。我们并不是基督徒，但是这个教堂是Baptist教派的（国内译为浸信会或者浸礼会，是新教的主要教派之一，反对给婴儿施洗礼，认为在人成年之后有独立的意志之时才可以受洗，并且需要全身浸入水中），整体气氛非常开放。他们的前钢琴师是来自台湾的一位信佛教的女孩，前不久教堂的两位牧师还去听了佛教教义的讲座，那位年轻的牧师告诉我说他收益颇多。
我们是以访客的身份参加教堂的活动，每周三晚上的晚餐（每人四块钱），和每周日上午的礼拜。在一些特殊的节日中，礼拜仪式会更加庄重，包括领圣餐的仪式，我和jiang还是觉得在这种场合有些别扭，因此后来我们便自愿在教堂的护理室中带孩子（教友的妈妈协会组织自愿者轮流看孩子，按年龄分为不同的护理室，每个护理室一般两到三个大人看护，这些孩子的父母在没轮到的时候便可以正常去做礼拜），顺便也是陪虎头玩。
每周三晚上的聚餐之后，牧师照例会带领大家讨论一些问题，对生病的、住院的或有家里有变故的教友表示慰问。这次因为是2013年的第一次聚餐，每个人都发了一张表格，类似于教堂工作人员对大家的民意征询表，上面的问题大概是：你觉得今年教堂可以在哪些方面为你、你的家人或社区更好地服务？你觉得教会可以或者如何向外界更多地传达自己的声音？
在讨论第二个问题时，牧师Dennis谈到了教会向南美、东亚甚至朝鲜传播教义。相比其他宗教来说，基督教在传播教义方面显得更有侵略性，他们也并不是第一次在教友讨论中谈到类似的问题。今天，Dennis不知何故突发奇想，把问题抛给了我，
“不如让我们来问问Sophie，她对这个问题的想法。Sophie，你能告诉我们中国的人们对美国的教会是什么认识？”
我其实个人对这种侵略性地传教并没有多少好感，尤其是想到在北京时经常在公园或类似的公共场所遇到的极其热心的、感觉被深度洗脑的大妈们。“我感觉中国的人们，尤其是年轻人，对美国的教会并不太了解。Jiang和我也是来到了这里之后，才对教会有了一些直观的认识，而之前我们的知识都是来自于书本。”
“那你能谈谈你认为如何才能改变这种状况吗？”
改变？让中国的基督教信徒更多？“坦率地说，我也不知道。而且我觉得中国的人们并不太热心于了解这些，我想很大部分的原因其实和政治一样，就是人们的了解对于事情的改变没有多大的积极意义。”我没有说的是，中国的大多数生活在大中城市的年轻人，都在为高房价奔波。除了房子，还有孩子的教育、自己的医疗以及父母的养老，对大多数年轻人来说，都是摆在眼前的现实问题。
“那你们对我们的教会，对我们的教友是什么样的感觉？”
这个问题现实了。我如实说“非常感谢大家从我们刚来时就对我们热情友好，给我们办gift shower，送我们那么多礼物，那时候我们甚至都不认识你们，你们也并不了解我们多少，对此，我们真是心存感激。我们所认识的大家是非常平和、友好、热心的人，但是我们对你们是基督徒并没有太多的感受，或许，你们是基督徒，这是让你们成为如此nice的人的重要原因之一，但是真心地说，我们对这点感受颇少。”
……
那天晚上，还接到两个要好的朋友（她们当时正在护理室带孩子）给我mail问我当时都说了些啥。其实，当时真的是句句出自真心，后来想想，还真不知道这些回答会不会冒犯到他们。毕竟对于这个以老年人为主的教会来说，信仰应该是他们人生中最重要的部分之一吧。
三天后的周六上午，年轻父母们约在mama dips一起吃早饭（这家的美式早餐真是不错嘿嘿），教堂执事之一、大叔级的Richard和他妻子也参加了我们的聚餐。吃完之后，Richard特意坐到我对面，对我说“谢谢你周三晚上回答Dennis的问题，请原谅他有些烦人呵呵。”我提到不知自己所说的话会否冒犯他们。他说：“当然不会，即使最轻微的一点点也没有。实际上，你所说的为我们提供了另一个想问题的视角。”在和他妻子Dianna聊天的时候，她说有时候也会为自己是个基督徒而有负罪感，为基督徒曾经在历史上的那些丑恶的作为。说实话这点挺让我惊讶的，因为将历史背在身上的人其实在哪里都不多见，尤其是这并非历史的荣光，而是历史的丑恶和沉重。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>历史文档： 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）         历史文档：  两岁的虎头小结 by Li 虎头2011 2010年度总结 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）   往年我一般都在年底留个记录，现在圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向退进化。
我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：
 首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。 也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。 我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？ 我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《学车记》和《开车记》，以及北京和菜头的《学车记》和《学车记续》。 我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。 又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。 重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称中关村之最嚣张的煮面师傅之一。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，连肉夹馍都敢碰。 我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又中了一台。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（_这就是人生！?_）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？  用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（_又是语言乏味面目可憎。。。_）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《美国种族简史》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，
 哈佛教授/律师Alan Dershowitz的The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law （中文版叫《法律创世记》） 哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>名字与其他</title>
      <link>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 12:20:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</guid>
      <description>取名之道(4) 取名之道(3) 虎头：取名之道(2) 取名之道(1) 虎头的英文名叫Tiger，然后我为他的弟弟也取了一个大型猫科动物的名字，Leo。
旁边的朋友，中国人来美国的，或者在国内混外企的，取个英文名或者直接拼音化自己名字，大概一半对一半。这都有很好的理由，取个英文名方便沟通，直接用拼音可以保持与中文名字（以及所有身份文件）的某种一致。抱了善意，心态平和了去看，名字与个人，可以是一对一，也可以是多对一的关系，本来没有什么异样的东西。
一些人对中国人取英文名反应比较激烈，感觉是又被殖民了一次。这种心态我非常理解：我前集团公司的CEO，Christopher A. Viehbacher，取了个中文名叫“魏巴赫”，这非常合适，表现了对中国的友好；如果一个叫魏巴赫的中国人，取个洋名叫Chris，大概就表现出对欧美的谄媚了。
有人说这种弱势心态是中国被侵占被殖民一百年留下的后遗症。这有一丁点的道理，但更重要的，这是等级社会的一个自然延伸，有尊卑贵贱贫富上下远近，硬生生挤不出一点平等的意识。国内是城乡分割，街上人和乡下人，穷人（乡下人）上街的任何举动，都有像富人（街上人）谄媚之嫌。扩大到国际社会，中国变成了乡下人，认为取洋名是对欧美的谄媚就再自然不过了（几乎可以肯定的是，如果中国成了世界上的唯一超级大国，中国人取个英文名甚至是日本名，那都表现了对世界文化的热爱）。
2
除了上面的“殖民派”，还有一个“文化派”，也不主张整个洋名，理由是名字体现了某种文化（或其他属性），换个英文名字就把它们都给丢啦。
这派的观点看似劲道，其实一样经不起推敲。我给虎头取的中文名字的确试图加点文化的私货，但是不要说美国人，就是文化一缸子的中国人，盯着hu yumu，能看出任何中国文化的意味吗？用拼音保存个皮毛，况且拼音本身也中国文化没有任何关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英语</title>
      <link>/2012/11/10/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2012 09:35:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/10/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/</guid>
      <description>有一天回家，兴冲冲跟Li说，“这回终于有一个中国同胞说我英语好了。”是开会在同一个饭桌上聊起来的。我然后告诉Li那是一个在美国呆了20来年的华人，Li说，“那不就是美国人。”盖美国人夸你英语好，是不算数的。
来北卡后，经常有朋友说“你英语很好啊”，特别是当他们得知这是我们第一年在美国的时候。这你能理解，如果一个国际友人能用你的母语跟你沟通，无论多么糟糕，你一定感激泣零，不断鼓励对方说得好了。
这个故事的寓意是，英语好不好，真正得由中国人说了算。最近方舟子得了一个英国《自然》杂志颁发的“约翰·马多克斯捍卫科学奖”并用英语做了一个简单的获奖感言（_文字版_，视频版从4：04开始）。多得体的事情，一些网友却开始要去质疑方舟子的美国博士身份，理由是他的英语口语怎么那么差劲！
英语做母语的人大概会对方舟子的英语口音有更多的容忍，就像对我一样。对什么人说什么事，对方舟子来说，英语口音提升一点，不会对他带来更多的荣誉。方舟子没有留大胡子，如果有，他倒是可以讲一个故事（大胡子张大千据说讲过）：
 三国时候，关羽的儿子关兴和张飞的儿子张苞随刘备率师讨伐吴国。他们两个人为父报仇心切，都想争当先锋，这却使刘备左右为难。没办法，他只好出题说：“你们比一比，各自说出自己父亲生前的功绩，谁父功大谁就当先锋。”
张苞一听，不假思索顺口说道：“我父亲当年三战吕布，喝断坝桥，夜战马超，鞭打督邮，义释严颜。”
&amp;#160;
轮到关兴，他心里一急，加上口吃，半天才说了一句：“我父五缕长髯 ”就再也说不下去。
&amp;#160;
这时，关羽显圣，立在云端上，听了儿子这句话，气得凤眼圆睁，大声骂道：“你这不孝之子，老子生前过五关斩六将之事你不讲，却在老子的胡子上做文章！”
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>主流社会续</title>
      <link>/2012/11/06/%E4%B8%BB%E6%B5%81%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2012 11:15:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/06/%E4%B8%BB%E6%B5%81%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%BB%AD/</guid>
      <description>这看上去很荒谬，但作为龙的传人，大伙都能理解：在等级森严的社会呆久了，没有等级，我们也要创造一个出来。根据丛林法则，我们已经在北京搞了这么一套分类器，比如农民和城里人；如果只允许这两个类别，那么城里就是“主流社会”（当然这还可以细分）。切换到中国和美国，角色就变成了中国是农村，美国是城里：于是更新版的“主流社会”应运而生。
2
有“主流”，就有“非主流”（多么亲切的词儿）。坐拥“主流”，呵斥“非主流”，乃是国人的一大乐事。
3
中国人愁大苦深惯了。一个现象渐渐被国人察觉，美国佬脸上大多没有被人欺负的神色。饶我在这里嚷嚷，也不例外：我作为操两国外语一门方言的三十岁以下的IT人士（按美国的标准，哥都雅皮士了），跟在星巴克做服务生的美国大叔相比，脸上都沧桑很多。当然，跟我一样沧桑的，还有印度大叔和墨西哥大叔。我猜“主流社会”也是他们的心病。
观察到美国人比自己开心，这大概让不少华人觉得他们是不是在某个圈子之内，就像进了城，吃商品粮，人就happy了；这个圈子，强名之曰“主流社会”（这样干劲又足啦）。
4
这是一个“交叉小径花园”式的故事，美国的“主流社会”，大多来自北京的臆想，那里才需要这样群体归属感。
美国人见面都很有礼貌，但生活里交集不多；有的话，也是在固定时间固定地点（俱乐部、教堂、聚会等等），界限非常分明，串门这个事情几乎不方便存在。
人与人之间似乎刻意保持一定的距离，这对我来说是很有趣的观察。扎堆不是归属。
5
跟“主旋律”一样，在美国也有所谓“主流文化”或“主流价值观”，有时候它通过强势的“流行文化”传播开来（好莱坞。。。）。
好了，一个看似强劲的观点出来了：因为没有拥有所谓的“主流价值观”，所以不能融入所谓的“主流社会”，所以高兴不起来。
这个“价值观”论也好回应。首先，跟上面一样，在北京问一下这个问题（除了三表，_我们的主流价值观是什么？_）。
其实按美国标准，华人应该很happy才对。作为一个群体，跟一般美国人相比，华人的教育程度和收入都较高（见这里），而且华人还被认为拥有较强家庭观念。。。
真正的问题是，“哥/妹，除了站在不平等的金字塔的顶端，要怎么样您才能happy？”
6
有人高蹈地宣称要融入“主流社会”，其实他想的只是“上流社会”而已。但是高蹈地进入“上流社会”在道德上是占不到便宜的（_势利_），所以这两个词就给误用了。而且，拿美钞的数量和官帽的尾翎数来衡量的“上流社会”，还真不少那么好融入。
——而这可能又是另一个话题了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快和慢</title>
      <link>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 12:59:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</guid>
      <description>作为一名驾龄超过半年的优秀机动车驾驶员，有时候也嫌前面的车慢了。超车过去，把那车远远甩开，直到不见踪影。然后前面遇到红灯或其他，自己也慢下来，不一会，后面就看见那辆远远被我甩开的车，施施然压过来。
上个月我在北卡的海滨小镇New Bern参加了一个叫Bike MS的活动，为患有MS （Multiple Sclerosis，多发性硬化症）的病人募捐，我一口气骑了50公里的自行车（用了近三个小时）。
其他朋友有骑80公里和160公里的，平时我们一起训练。他们有的是非常严肃的业余自行车手，手头的自行车也比我刚买的二手车好，我仗着年轻，以及圣斗士星矢强有力的信念，试图紧紧跟着他们。但十分钟之后，我就看不见他们的踪影了。而且接下来无论我爆发多少小宇宙，就是看不见他们。
伊索说，这些故事的寓意是，有些快慢进退是暂时的，有些却是持久的；重要的是如何把它们区别开来。
2
之前我写过一篇博客，说《人生满足交换律》，提到一些“次序无关的”人生经历：
 有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
 在起起落落的人生周期里，这些无关，大致对应于上面的开车的故事，每个人都有自己的节奏以及外来的约束：
 路人甲先用50的速度开一段，再用80开接下来一段；
路人乙用80开前一段，50下一段；
路人丙用200满开，快到终点时在红灯处停下，然后看见甲、乙正施施然开来。
 3
细究起来，人生大部分甚至是大部分你认为重要的选择和经历，都是“次序无关”或者“一时快慢无所谓”的。
你或许要跟我争辩，比如去年股市行情好，今年不好，我去年投资就比你今年开始投资好。你可能是对的，如果我们都在期末抛售的话，你去年赚钱，我今年赔钱（先不考虑去年我把钱用在哪了……）。但把时间拉长，我们都持有不止一期（这个更符合现实），你那一年的优势就不够显著。我可能更差，你也可能犯错，我们可能都好，而且你可能还比我好一点，但无论怎么样的差别，都不至于让我懊悔：哎呀，我要是跟着你去年开始炒股就好啦；我现在这么惨，就是因为去年没跟着你……
这种钱财的投资只是人生无数的选择之一。这个问题还可以说开来。或者我说，呵呵，去年我没有跟你炒股，是把钱给虎头上学前班啦，看我家虎头一岁就在讨论相对论，你家虎子还在玩尿泥……我的投资，比你值！
如果我这么说，你就可以飞快地反驳我，小孩什么时候学相对论（甚至不学），也是“次序无关”和“一时快慢无所谓”的事儿；虎子今天玩尿泥，一点都不影响他长大后教授相对论。
4
现在你可以把“炒股”和“学习相对论”，替换成你认为重要的事情，然后检验一下“次序无关”的推理。我们认为“重要的”事情，包括升学、工作、婚姻、房子、孩子……
“次序无关”和“一时快慢无所谓”的推理，一个好处就是可以有效避免自卑、自大等消极情绪。把时间拉长了，快慢进退，未有可知（_终极结论：唯一重要的是长寿……_）。
5
我不想把开车的故事推演得水泄不通以达到一个无差别的世界，是因为还有自行车的存在。说我要是再爆发两倍的或者三倍的小宇宙，就一定能追赶上我的朋友：你是对的（我是星矢的平方再立方），但这种差距非常深刻。我要能骑自行车赶上我那些朋友，
 首先我要花几千美元换一辆更酷的自行车。我手头的这台二手车，140刀拣来，上世纪六七十年代的款。现在的rode bike是更轻更快。 然后还需要再耗上几千个小时的持续训练，专业训练。 最后最好还要期望在我训练的这段时间里，我朋友都抱着爆米花看电影去！  人生中这些严肃的差别，因人而异，可能需要在生命的末期才能总结出来，但我们也不妨猜测一二。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去美国工作：简单问答</title>
      <link>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 11:47:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</guid>
      <description>这半年断断续续跟一些朋友聊，如何在北京找美国的工作。几番电话邮件下来，发现自己重复了不少东西，这里索性一起整理下。
在北京拿学位，跟留学生相比，最大的劣势是，我们可能根本没有去美国工作的念头。我09年毕业，甚至都没有去上海工作的想法。对我来说，北京上学，北京工作，似乎就是一种默认的状态。其实对美国雇主来说，你在北京拿学位，跟留学生在法律身份上是一样的(都是H1b)。只是留学生跟我们一样，默认的找工作地点就定在美国，然后才是其他优势，比如英语说得多些，面试也方便些等等，——但是，你看到，这些东西也不是排他性/独断性的。
我身边接触的在国内拿学位，然后去美国工作的朋友，有这么几种类型：
 公司内部转岗：这个很直接，跨国企业（大小无所谓）里有这个机会 在国内直接申请 国内公司外派，包括人力资源外包 以亲属、访问学者身份去美国，然后直接在美国找工作  我讲纯DIY的第二种。先说一下美国当前的经济形势。我不是这方面的专家，纯个人观察而已。美国经济现是在复苏，不过就业形势还不乐观，——先不用着急，说到就业形势，那是宏观经济学的概念，是要解决的是好几百万人的就业问题，但在具体的科技（IT+数学/统计等理工科）领域，美国还是开工不足，需要大量从中国和印度招人，这里的“大量”，就是每年好几万的概念（具体数字我没查，3-5万？）。所以在这个细分市场，形势不会那么紧张，而且在硅谷，对来自中国和印度的工程师需求一直很旺盛。以下具体说些，不分重点。
基本流程  面试；如果成功，公司给offer。 公司向美国劳工部门申请名额；如果成功，会寄过来一些法律文件，I-797之类，这个你现在可以不研究。 自己申请签证，出行。  第三步跟自己出国旅行一样准备就行，第二步，一般公司会聘一个律师来处理，自己跟着做准备材料就是，现在不必操心。其实关键是第一步，而这就跟我们找任何一份工作一样，找机会，准备面试。
我说跟国内找工作一样，是因为，即使我能在美国找到一份工作，在国内面试其他企业，也一样存在被刷的可能。每个人需要的只是“一”份工作而已，去美国找，不比国内易，也不比国内难。
查了下个人记录，都是去年的事：
 4月初去美国开会，拉斯维加斯，在会场上见到我现在的老板，闲聊了一会。
同年5月，上旬，一位在加州的朋友问我感不感兴趣去美国工作，他几年前从法国去的美国，正要辞职，想让我顶替。我当然来了兴致，就一直跟加州联系。由于最终没有接受加州的offer，这一支的故事就不讲了（后来我再把这个职位推荐了一个去美国旅行兼找机会的朋友，可惜未成）。
5月中旬，我写邮件问北卡，就是我现在的单位，有没有空缺职位。
北卡这边到7月初才给我答复，说可以看看。7月中旬我正式提交简历，而这之前我给他们看过我的博客之类。
北卡的面试在8月初，谈过两轮，用了电话+Skype视频。8月底正式拿到offer。这是第一阶段。
然后就一直跟公司请的律师联系，准备各种第二阶段的材料（学历证明之类），到11月初，正式拿到美国劳工部门的类似批文，叫做I-797的表格。有了这份表格，我就可以去美国大使馆申请签证了。
第三阶段，我12月中旬拿到签证，2012年1月1号离开的北京。然后我在原单位的最后一天是2011年12月31号（实际上31号我请了一天年假，所以物理存在的最后一天是30号）。
 现在回顾一下，我拿北卡的offer时间（8月份）有点晚，在第二阶段，公司多花了几千块钱，在劳工部办了一个所谓快速审批的服务，所以能够在11月份审批下来（到那个时候，年度份额可能都快用完了）。要是上半年拿到offer，下半年准备材料，时间就比较松快些。
学历 教育背景很重要，本科以上吧：从信号传递的角度来看，硕士拿出来就比本科要好听些，博士更要比硕士好看，而且大量集中在上面提到的IT+数学/统计等理工科里面。当我提到大量、大多，就是从整个人群里，那个群体的机会大些。如果你不处在这个胜算大的群体里，你就需要在其他方面有超强的资质来补充。
然后毕业院校，我的感觉是不那么重要。毕业于北大清华当然是加分项目，但是大多数人不是从那里毕业的。美国的大学教授会对中国的大学多些了解，但对大多数雇主来说，知道有北大清华也算是有国际视野了。
当然，毕业院校，还是有些底线要求的，比如，这个学校是有资质颁发大学毕业证书的，美国那边也有学位认证的机构。
技能 这个问题是，在国内接受的专业教育，能够胜任美国的工作吗？
这个好回答，有的可以，有的不可以，因人而异，有些人还不能胜任北京的工作呢。就我稍微熟悉的IT+数学/统计领域，大伙也接触英文教材，用的计算机CPU也一样，网络也（_可以_）一样，说不能胜任就有些气短了（当然是类似的工种）。在跨国公司呆过的朋友，这点会有更多体会。
关于是否能胜任，补充一句，if you can make it here, you can make it anywhere.
英语 英语重要吗？当然是非常重要。但要掌握到什么程度，这个不好说，但至少不会是最重要的：英语好的，美国本土有的是。所以对个人而言，能多好就多好，底线就是顺利完成面试。
还有，去美国工作不需要英语成绩，不需要托福、GRE之类。当然，有比没好，多比少好。
对我个人来说，英语口语稍逊，但写得多，也算是能平衡一点了。
面试 如果有机会去美国面试，这是最好不过的情形。对双方成本都低的，就是电话面试。
面试其实都差不多，在国内找工作，有时也得英语面。你在国内面试成功的经验，几乎可以照搬过来，无非突出自己能干活，会沟通以及其他加分的项目。
跨洋通话，保持信号流畅很重要。Skype效果很好，如果对方可以不用电话的话。
薪水 其实薪水是最不需要担心的事，如果对方是一家正规公司的话，不论大小。碰上卖人的公司（外包），那就要小心点。
这份薪水非常透明，几乎可以google到。首先，它不会太高，否则公司不高兴。然后它也不会太低，否则美国老百姓不高兴。怎么说？招募外国人，直接得就影响美国人的就业（抢饭碗啊），所以美国劳工部门把这薪水盯得紧：太低了不就是鼓励公司去海外招人吗？最后这份薪水，大致就是市场的正常水平。
说是正常水平，但其实还是有一定的讨价还价的余地的，只要最后双方相谈甚欢。而且跟国内一样，最好的讨价还价策略是手头还有另一个offer。
在技术领域，一般薪水还可以，远远达不到在美国领政府救济的标准。
福利 同上，只要薪水正常，其他福利，如医疗保险之类，都是跟公司一起走，而且外国人的身份也没有任何影响。
还有，可以向公司要求搬家补助。
渠道 说到这里，其实唯一需要操心的只是面试一关。而这之前，找到真实有效的招聘信息最为重要。信息流向分两种，山向穆罕默德走去，或者穆罕默德向山走去。
向山走去，就是直接跟用人单位接触，比如一起开个技术会议，写邮件直接询问。
让山走过来，在web2.0的时代，就是写博客，在邮件组发言，参加开源活动等等，总之，最好让雇主知道，自己是真实存在的！
能够想象，如果我们直接从北京申请美国的公司，对美方公司来说，我们的存在感是很弱的。互联网的存在主义，就是能够搜索到的，存在感就强一些。增加存在感的，比如，至少得有一个显示真实姓名的、联系人数大于2的LinkedIn页面！
说到存在感，对方公司的google存在也是你需要看看的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书与生活</title>
      <link>/2012/07/08/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2012 12:37:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/08/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>这些天翻完了哈佛教授/律师Alan Dershowitz的_The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law_，几乎都是在卫生间完成的。中文版叫《法律创世记》，我正是看了这书的一篇中文评论才被吸引去看这书的，去Amazon买的旧书，大概是书价1刀，运费4刀。
我一直嚷着要读书，却实打实地没看几本，除了有些矫情外，是真的不知道该读什么书。书海了去了，好书海了去了，而且自己喜欢的书也一定海了去了，但要让自己去读上一本特定的书，却需要一点点“缘分”，没有书会无缘无故摆上你的案头。
的确，即使是随便按着一份比如1001 Books You Must Read Before You Die，或者干脆找一份中学生大学生的书目，这么读下去，一辈子要读什么都不用操心了，而且一定受益匪浅。按书目读书是个好主意（如果没有其他主意我就这么干了），只是心里还会有所不甘，因为总是奢想在有限的时间，看到最适合自己、或者自己最需要读的书：心里总有一个成本-收益这个小谱。
现在看来，这样非常不靠谱。可能跟谈恋爱一样，理论上总有一个最适合自己的，但最适合自己的会不会主动纳入自己的眼帘就是另一回事了。在成本-收益的算计下，只会让自己进一步推迟、延迟真正的读书时间，多数时间就花在搜索本身，还真不如对着书单看下去。
但对着书单读书真是底线。就尝试下其他的，比如，现在的方案是，随便找一本书读下去（这本书就是初始点），然后按着这本书，再找其他的书看，如果反复，或许也能省心不少。读完了《法律创世记》，我就给自己订了一个小小的阅读计划：
 《圣经》：不是《圣经》全部，是跟《法律创世记》直接相关的《创世记》部分；还有《约伯记》，那书中也讨论了“好人遭殃坏人得势”这一所谓“神正论”这一严肃主题。 克尔凯郭尔的《恐惧与颤栗》，讨论亚伯拉罕杀子的故事。这书高中读过，但看了《法律创世记》后，觉得有必要回味一下。 _When Bad Things Happen to Good People_，这书直接讨论《约伯记》那里的主题。  相信这一番读下来，自己又能这么延伸下去，从而解决读什么书这一老大难问题。
2
读什么书本身成为一个问题，这除了是一个矫情的问题（明显感到自己的阅读热情在下降），本身还真是一个问题。大学是经常逛图书馆和书店，摸摸书脊，要读什么书，就有意料不到的惊喜。大学之前，这更不成问题，见了印刷品就读那种。现在书的获取，几乎不成为问题，读书本身却成为一个问题。现在这么大了，还几乎不存在有朋友聊天，然后兴奋地说我正在读什么什么，你也看一看吧。你要这么说，我还真去读了。
3
技术书籍或者工作相关的书籍，从来不是一个问题。看来目的明确很有效果。
4
但读书，工作之外的书，上学时就是所谓的课外书，还真没有那么一个明显的目的。要问为什么读书，除了为中华之崛起，还真找不到合适的理由，我会说，可能是习惯吧，自己除了这个，几乎就不会其他的了。
5
我刚找到一个读书的理由，在我好久没有密集读书的现在。不读书，你能关注的就极为有限，你关注自己，关注子女，你关注时事，关注粮食、蔬菜，关注海边的房子（_噫，原来我们在北京也这么“诗意”_），这些都能耗你一辈子的时间，要从这里找到一些“崇高的”、“悠远的”、“深邃的”总之就是那些暂时或永久超越自身的东西，你需要极敏锐的洞察力，有时间还需要很多的幽默感——这就在创作了。但拿起本书来读，这些来得就容易多了。
老子说“有之以为利，无之以为用”。我提到“崇高的”、“悠远的”、“深邃的”总之就是那些暂时或永久超越自身的东西，这都是虚的，但真是重要的。读书时这些可能不那么重要，我们那时能消费更多更“虚”的精神食粮。工作了，有家庭了，有子女了，没有那些“虚”的东西，你就能看到真实生活真实发生的一幕幕了无生趣的剧目。
6
生命容易枯竭，真需要一些“虚”的东西补充。对我来说，读书真是一个最方便又最便宜的解决方案（我还是那个理性十足的文科+工科男啊）。
7
当关注《创世记》里面的正义诸问题时，就觉得生活里很多杂事纷争根本就不值一谈（而当我关注它们本身时，它们又轻易将我全部占据）。
不想彻底摆脱柴米油盐（况且我又号称中关村-Chapel Hill大厨），我只想在这之外，还有一点没有油烟的生活。
上次发现了一句诗的出处，着实让我兴奋了好久。
8
提到生活。生活正在进行中，但也不妨跳出来评论评论它本身。
我觉得生活不是为了追求一个什么东西。夕阳海滩是好的，但一辈子处在那里也烦。所以夕阳海滩不是应该追求的东西，值得追求的，是可以偶尔那么一次（或好几次或好好几次）你想的时候，夕阳海滩你就去了。一辈子就柴米油盐也让人惋惜。但是，即使是柴米油盐，也能找出些欣喜的东西。
然后把“柴米油盐”、“夕阳海滩”替换成其他的东西，我发现，生活是为了追求一揽子东西，里面也包括这两样东西。以前提到，如果灯神要我提出三个愿望，我还真不愿意。说，我的愿望是一个list，其中包括。。。。
9
这不是贪心的问题。比如，篮子A有一张100大钞，篮子B里有一分、两分、五分、一毛、五毛、一块币值若干总额80。我选篮子B，是因为它丰富多彩啊（虎头，小飞人卡尔松只接受五分的硬币。。。）。
有好事者问，比如篮子C有一张100大钞，篮子D里有一分、两分、五分、一毛、五毛、一块币值若干总额20块。问君如何选择。
傻啊，C。然后跟B去兑。
10
回到读书。还有一件矫情的，就是电子阅读器。。。
11</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纪律三章</title>
      <link>/2012/04/27/%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E4%B8%89%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 11:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/27/%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E4%B8%89%E7%AB%A0/</guid>
      <description>说的是电子消费（_这消费包括内容和设备，问题是很多时候设备本身消耗了人很多物力和精力_）时代的个人纪律。我想入手一个Kindle DX （之前那台Kindle 3就留给虎头），功课都做足了（最近看的是李成的一篇关于Kindle DX的介绍。当身边的朋友也鼓吹DX是严肃读者必备时，下单的冲动便霍然而起）。但随即一想，不行，得证明自己是“严肃的读者”先：
 我要购入一台DX，当且仅当我在某一年内读了总定价为379刀（Kindle DX_现在的价格_）的书（不管是纸书还是电子书，但阅读得是在工作时间之外）。
 379刀，相当于十来本通俗小说的规模，换成精装本的“严肃”读物，也就是三、四本的样子。我提出这个要求，是因为这四个月来，我的工作之外的阅读，完完整整读完的，就是一册薄薄的驾车手册（免费从车管所拿的），然后就是一大堆待读。按我现在的状态，想要Kindle纯粹是来自设备的诱惑。
我对电子设备并不感冒，可能觉得买入大屏Kindle更有助于阅读。iPad或者其他平板打动不了我（掏腰包，当然给Li或者虎头掏腰包是另外一回事），因为几乎所有时候，手机（Moto Droid3）跟笔记本电脑（ThinkPad W520）都在我旁边，这两项加起来搏杀个平板还是绰绰有余。剩下的就是李成说的长时间的、“严肃的”阅读（包括大量PDF文档），而这块，似乎只有纯粹作为阅读工具的DX能够胜任。当然，DX价格不菲，够买两台亚马逊的平板Kindle Fire了（_或者期待下一次中奖？这么想，iPad和Kindle DX，真是非常好的礼品，就跟张维军做的那些死贵的精装书一样_）。
家里那台Kindle 3，还好，我岳父用它看完了好几卷的《明朝那些事》，但我完整看完的，只有它内置的Kindle用户手册。无论是Kindle、手机还是电脑，我发现自己的阅读都不够专注，只想快速浏览，然后看无数的封皮。这个习惯可能来自于工作，对于电子文档，很少全文读完的，大致都是浏览+搜索。但上面说的阅读，不是为了解决某一个具体问题，只是一页页翻过去，直到结束。
离开北京，也把我这些年积攒的书都给散出去，没散出去的，无论当年我如何珍惜，也只能当废纸卖掉。这样，一大堆纸书，尤其是旧书，在审美上就给我带来很强烈的不安（电子书永不消褪）。我应该还是比较喜欢读书，又因为纸书是长时间内的唯一的选择，所以说喜欢纸书也没错。但现在是得给电子书一个机会了，除了审美方面的优势，想想搬家，这经济上也最为划算：Kindle Kindle（_当然是指DX_）！
2
在北京先后用过两台手机（我大四开始用手机），飞利浦某型号和诺基亚6300，都是耐摔的主。现在的雇主送了我人生第一台智能手机（_和话费，跟北京一样，只是北京需要报销，这里就不用管账单的事情），摩托的安卓(moto の android_?)。安卓机是个好东西，只要话费充沛或者有wifi，我用得最多的就是Google的GPS。
我发现这些小玩意真能改变人的行为模式，比如，最简单的，相比起6300，现在我掏手机的频率就高多了。那时候，6300是纯粹打电话发短信和设闹钟用的，但现在，打电话或者发短信，我喜欢用Google Voice，在电脑上操作，方便，手机的用途，却在语音和短消息之外。用的多的，除了上面提到的救命的地图和GPS：
 查邮件 查天气 查词典 查单位划算 拍照片（现在个人都没有买相机的想法，因为我拍照纯粹为记录而不是为质量，而且，用手机拍照，照片能够自动地传到个人网页比如Google+，这就足够方便了。有些相机也有内置的wifi，但不知道方便程度如何） 查facebook、twitter、linkedin、kaixin001、weibo、renren…..太多了，我现在能做的，就是在电脑浏览器里屏蔽它们：  
当然，这还是有点矫情。最妙的是有一天，把手机里的应用也给删掉，然后再把大多帐号取消。即使是用手机，时间还是被碎片化得很厉害（因为你会不由自主地延长比如呆卫生间的时间。。。）。
手机本来是用来沟通的工具，但现在却成了避免沟通的工具，尤其是当你看到一群人同时掏出手机时，在饭桌上，这尤为可怕。我知道这手机的功能，是显得大伙都有事做。虎头以后可能做得更过分（当然也更自然），所以打算，至少有家人和朋友在的场合
 不玩手机，除非真有电话或者短信过来。
 这个要明确说出来，是因为想过一遍，写过一遍，自己印象就更深刻些。
3
各种设备已经成为家庭生活的一部分（连虎头都有自己的iPad），这种东西，跟电饭锅一样不太容易逆转。
去年我去佛罗里达拜访一个朋友。朋友把孩子从学校接回家，然后这小年轻就打开x-box，接上大屏幕——我是游戏盲，只觉得新鲜，见他咕咕嚷嚷，招呼其他朋友，然后我就听到其他小朋友的声音从屏幕里传来，原来他们约好，放学一起玩游戏，各自在自己家里。美国胖子多，真是真正动的机会少。
我大概能理解，两个小朋友凑一起玩的成本很高，几乎要耗掉一个大人的大半时间来回接送。要是邻居有同龄小朋友，那就是万幸了。这对我来说是新的环境，对虎头来说却是默认的。以后我们跟虎头的互动，就会相当有趣了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>语言笔记</title>
      <link>/2012/04/09/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2012 09:15:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/09/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>英语。现在英语，跟十来年前我到北京念书开始说的普通话差不多。
直到高中，我只有念课文的时候才遵循着某种类似普通话的发音规则，其他场合，包括回答课堂提问，都自然而然用我的母语（江西省某地方言）。当然，我一直用唯一的书面汉语写作。
念大学时开始学说普通话（一种官方的标准口头汉语）。关于说普通话，我们那里叫“打普通话”，跟“打官腔”的“打”是一个意思（_另又，“打”是一个很有表现力的词，比如还有“打电脑”：你会打电脑吗？打普通话和打电脑，是我农转非的重要里程碑）。_Li念中文，对方言也有涉猎，知道我们那旮旯地的发音规则，然后我也就非常清楚自己发音的局限，比如R、L不分，着急的时候H、F也不分（斧头or虎头）。一旦你掌握了背后的故事，就仍然有掌控的感觉，这样我的努力方向，不是口里含块石头练习发音，而是尽量避免发那个音本身：话说到一半，我就清晰地知道，下面有个音我要发不好了，然后就赶紧找个词或短语替代。
比如，刚想抱怨下天气，“外面好热（Re）啊”，眼疾手快，赶紧把话拽回来，就说，“外面温度很高啊”。你看，罗素的摹状词理论真是无所不在。
来美国之前我也一样用一种非文学的通用英语写作（就是职场英语啊，科技英语啊，新闻英语啊之类的混合体）。来美国的第一印象，就跟对北京的印象一样，当地的人民群众的文化素质很不错啊，北京人都会说普通话，美国人都会说英语。然后英语发音，普通话我发起来困难的，同样可以移植到英语，一句话，就是我的母语拒绝发某些音（一种骄傲的南方的姿态）。
同样发现自己“he”、“she”不分，“yes”、“no”也不分。男女不分，是非不分，听着是严肃的问题吧。
我的问题在口语，同样能想象地到，学中文的美国人，写作时一样男女不分。大脑里当然能区别he和she，但是，这都是分析出来或死记硬背出来的，he用于男性，she用于女性，却不是自己观察模仿来的，一句话，不是自己下意识的反应。所以不得已用到的时候，我大脑也迅速出现一个提示框（he男she女），然后才刻意地把he或者she说起来。
是非不分，要从初中英语的一个语法点说起，反意疑问句。反意疑问句由两部分组成：
 &amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; It is not a good cat, is it?
(否定的)陈述句：it is not a good cat
(肯定的)问句：is it?
 标准的回答是：
 Yes, it is. 不，它是一只好猫。
No, It is not. 是的，它不是一只好猫。
 学过的是一回事，自己用就是另一回事。如果认为这不是一只好猫，我脱口而出说yes。盖这个yes，表示的是我本人对对话者那个陈述句本身的认可（而不是对这猫如何的评论），即我赞同他所说的，这不是一只好猫。但老外听了，就认为我认为那是一只好猫。这么一个yes一个no下来，老外就要云里雾里了。
后来找到一半的解决之道。在这个场合下，咱就不说yes和no了，如果我认为那个陈述句是对的，就说I agree或you are right。可惜的是这个方法不是对称的，如果不赞同，又不方便说你不对或咱不赞同，这太生硬了。持续改进中。
刚想到，上面美式的回答方式，是典型的对事不对人（对猫不对人），我的答法，却是典型的对人不对事（对人不对猫）。这区别大了。改之改之。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新厨房男</title>
      <link>/2012/04/07/%E6%96%B0%E5%8E%A8%E6%88%BF%E7%94%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2012 12:14:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/07/%E6%96%B0%E5%8E%A8%E6%88%BF%E7%94%B7/</guid>
      <description>上回提到杜克博士李，会做能吃且能看的面包，在新一轮的田忌赛马里，我会请出旗鼓相当的爱荷华博士谢，自称“无知者无畏”，他做月饼了！_不知道他在湖北的大人听了是悲是喜_。
在硅谷的Dai，他是北大物理博士出来，所以跟着称为博士戴，上次放出风来，说可以给闺女梳小辫了。看，新时代不断给男人提出新的挑战，新的课题，不但要拿博士学位，挣钱，背唐诗，做月饼，还要会梳小辫。
当然，上面的句式还可以（更精确地）改为，新时代不断给博士男提出新的挑战，新的课题，这样给我们的压力就小多了。
这是有意思的现象，我自己也可能是这现象的一部分。我07年在北京开始为Li下厨（厨龄比工龄长），打电话告诉妈妈，然后就想，妈妈听了是不是也悲欣交集。没有重男轻女或者其他大男子主义倾向，但我父母还是可能觉得我会做饭不是什么加分的事情，加上我自己也不积极主动，在家里就没做过饭。
我说的这个现象，观察到的现象，就是男子越来越多地走进厨房（而我们的传统并不鼓励这个）。孟子为了照顾男人们的恻隐之心，说要“君子远庖厨”（还有一句开玩笑的话是，同时要“过厨门而大嚼”），因为进了厨房，就得（至少看着）杀鸡宰鹅。见其生，不忍见其死；闻其声，不忍食其肉，——但没有肉变得又瘦又俗怎么行？只好请女眷们下厨房了。
2
有朋友说这个博客有越写越短的趋势，这倒是。为了充数，以下省下一千字先。
我尝试在微博停留，转帖很轻松，但要写140个字还真是比较困难。观察了一下，写一条20字花的时间，不比这篇少。字少，想到的不是更快更方便，而是要捻断数根须的简洁。真是挑战。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦想后续</title>
      <link>/2012/03/12/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%90%8E%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 05:12:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/12/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%90%8E%E7%BB%AD/</guid>
      <description>有时候情绪上来了，会自言自语一阵子，提提梦想之类的。朋友问，这样会不会太累啊？我大概理解朋友的心思。太累倒不至于，只是生活的一部分，我不是职业斗士，（偶尔？）周期性地想到这些。一想就绕不开。很多问题都想不明白（世界和平啊。。），但就这问题，跟我最近，延伸又远。
想？马克思是个明白人，但当他把话说圆，就不够锐利了。有时候只攫取他话的一部分，就会犀利无比，比如他说：
 批判的武器当然不能代替武器的批判，物质力量只能用物质力量来摧毁。
 这话来自《〈黑格尔法哲学批判〉导言》，意思是说在那里磨磨唧唧地骂娘，抵不上直接上去抽丫一耳光。他还有一句更明白的，
 哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。
 改变世界似乎是一个很大的命题。但从增量的改变来说，我们无时无刻不在改变着这个世界。我的愿望，是希望世界或多或少朝着自己喜欢的方向发展。
很难改变千里之外的事情。让自己的家庭自己的单位，成为自己喜欢的地方，或者，让自己成为自己喜欢的那种人（我承认，这个很难。有时候说，如果有一个人跟我一模一样，我很有可能不喜欢他，因为我对他太知根知底了。除了自己，你很难得对一个人有这么全面的丰富的立体的了解——而这些信息的增多，不一定百分百有助于决策与评估），我觉得第一步就是明确说出自己的想法，用这样的句式：我想要什么什么。一说出来，旁边人，或者自己，就认为你就是一个有主意的人，如果没有其他主意，或者只有你的主意最经得住公开的辩论，那就有可能推进自己的想法了。
在策略上，我知道应该多用些肯定式的语气来感染别人。但本着一个个人的哲学，很多朋友发现我“大概”这个词用的比较多。是的。有时候这是一种逗乐，有时候是一种傲慢，有时候是一种无奈，有时候干脆就是显而易见的偷懒，但是，即使做出不明确的判断时，这并不意味着不能够从两可的判断中到处明确的行动。事实上，面对不确定，我们还是可以有明确无误的行动。而且正是由于这种不确定，给本身的行动带来更意味深长的含义。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谁能在美国过上好日子</title>
      <link>/2012/03/10/%E8%B0%81%E8%83%BD%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%BF%87%E4%B8%8A%E5%A5%BD%E6%97%A5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2012 14:03:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/10/%E8%B0%81%E8%83%BD%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%BF%87%E4%B8%8A%E5%A5%BD%E6%97%A5%E5%AD%90/</guid>
      <description>谁能在俄罗斯过上好日子，过的快活又舒畅？
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; &amp;#8212;-涅克拉索夫《谁能在俄罗斯过上好日子》
 对于用国家名做书名的，除了《谁能在俄罗斯过上好日子》，印象最深的还有，《德国，一个冬天的童话》。一些朋友问我在美国过得怎么样，少不了跟北京做比。
这倒是个很有趣的话题。一起数一下，从赖昌星开始（他是呆加拿大，这里就假设一下了，假设他犯事之前）。
赖铁定不喜欢美国。在国内，很多方面，他能动用的资源比美国总统在美国能动用的还多。 在美国，会跟他在加拿大一样，只是一个糟老头子。
大致推断下，在国内跟赖差不多，还有比赖活得还快活又舒畅的，铁定也不会中意美国。或问：王立军呢？唉，此一时彼一时了。
然后就是我们了。在这里做一份技术活，在北京也一样。我们这些技术工种（程序员、统计师等等），美国商务部门统称叫做STEM(science, technology, engineering and math)。大致的，在工薪阶层，STEM一族还算体面，薪水较高，美国政府一直在鼓励大学多培养这类专业人员，不过在总的劳动人口中，STEM大概占5% （以前提到，美国很大一部分男性劳动人口是机械操作类，比如汽车工人、司机等等，想象一个高中毕业生或者大学肄业者（非乔布斯）的工作）。你大概会认为在美国的亚洲人（以中国、印度为主）几乎都是STEM了——美国人也大概这么认为了，因为亚裔在这数学、工程方面是比较突出。其实没那么高，
刚才提到，整个在美国的劳动人口，STEM是5%；在美国的亚裔劳动人口里面，其中15%是STEM，在美国所有族裔里面还是排第一（这个比例让大学系统很紧张啊）。白人里面的STEM是6%，排第二（这些数据是2009年的）。
STEM受的教育程度较高，这么类比过去，在国内，STEM占的比例还要更小。我研究生的同学，包括我自己之前在药厂，所从事的都是STEM这块，大多集中在北京上海，在国内的就业金字塔里，算是顶端了。但在北京上海的高房价下，大伙或多或少都有些妄自菲薄。或者我们眼光都特别高，只盯着最顶端的那0.00000000001%.
回到美国。在美国从事STEM，跟国内从事STEM，相对的薪水没多大差距。其实工作内容相差不大，在两地工作没本质的区别。所以，STEM去美国，生活可能会有提升，比如，因为大伙没有往纽约挤，大多在中小城市，房价就低了。总结一下，赖在国内生活得分5，在美国得分1，我做为STEM，在国内得分3，在美国得分4。注意，这里的数字，纯粹举例用，大致跟边际效用有关，经不住您推敲。
好，赖在美国不爽，我在美国差不多，那谁去美国效用提升更大？我要说的是，是我们大多数人民群众（如果他们能跟墨西哥人一样过来的话），他们不是大富大贵，也没有所谓专业技能，就普通的劳动者。
上周房东请两个墨西哥人（一对夫妇）来打扫卫生，那女的英语还行，男的就几乎张不了口。两个人两个小时，就是四个小时的人工，珊朵拉给他们签了一张165美金的支票，包括小费。我不知道他们一天能工作多少小时（这得看有没有客户），但这平均的，就是每小时40美金。如果只看每小时40美金，就是一个正常的STEM的薪水了。这样比可能不太准确，但重点在于，就普通劳动者来说，在美国，无论你做STEM，还是清洁工、管子工（管子工要的价更高，因为技术含量还是多一些），还是律师、销售，薪水差别会有，但这差距不会很大，还是给各个阶层的人足够尊严的空间。还有，这对墨西哥夫妇清洁工，也是跟我们一样（珊朵拉是杜克大学的教授），开日本车过来的。
在北京，假设一个普通STEM的时薪是50人民币，你请一个小时工来打扫房间，给多少钱？10块？20块？做清洁工、管子工、收银员、守门人、建筑工人等等等等，要从国内转到美国，是数值1到3的转变（刚才赖昌星是5到1，STEM是3到4），从效用的提升来说，他们在美国会好的多，这里还是蛮鼓励体力劳动的（当然对乔布斯的鼓励更足）。
而且受气的机会也会少得多。还是那对墨西哥夫妇，每两周来一次（非周末），然后珊朵拉把房子钥匙也给他们一份了，因为我们平时上班，都不能接待他们。一般他们就是自己开车过来，自己开门，扫完后关门离开，当然，他们不会忘了拿在茶几上事先签好的一张支票。想，要我这样做清洁工，我面子上也过得去啊（想着北京和国内任何一个地方）。
这里我不想故意以偏概全。在这里讲身边的故事，大致反映我的观察和印象。我印象深刻，是因为北京，老想让服务窗口微笑起来（比如售票员、餐厅服务员、清洁工），但只给人家10块钱一小时。我微笑不起来。我在餐厅很随意，处处模范，那真是将心比心，担心出事：换作我，食客莫名其妙给我闹，我就掀他桌子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦想再续</title>
      <link>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 10:58:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</guid>
      <description>1
很多人都有不安分的想法，但都自觉不敢称为“梦想”。按我朴素的理解，梦想要跟自己有足够的陌生感，而且，它是一种境界的提升，只要表达出来，即使粗糙，也能够打动人。按这样的逻辑，买房就不方便称为梦想。不过，说北京的房子已然成为很多人的梦想，这贬低了人的价值，也贬低了梦想的价值。
2
你看，我在谈“关于梦想”，而不是梦想本身。这个区别，是评论家跟文学创造者的区别。当真正追逐梦想时，“梦想”是一个隐匿的词，就跟热恋时，“爱情”两个字也常常缺席。人已长大，脚踏实地的场合多，仰望星空的机会少。要问我现在的梦想是什么，就要打开某些尘封的东西（而且有论者说到，这个跟短衣一样，有也不能说），当前状态活跃的，是一个个的计划列表。而且此一时，彼一时，即使公开承认自己没有梦想，也不是什么难为情的事情。梦想不绑架人（所以小心一点，当有个人拍着胸膛说“我有梦想！”）。
3
个人珍贵的梦想，说出来就注定要受到嘲笑。能说出来的，就要跟_I Have A Dream_一样安全，比如，世界和平。好吧，写到这里，我已经很世故了。
4
梦想是一个奇妙的、无害的东西。我说要成为一名作家，没有实现，自己也照样乐哈哈。但要是我某个计划没有现实，不免就要先沮丧一下再乐哈哈。
5
我或者要谨慎地说出来，梦想可能是一种雪中送炭而不是锦上添花的东西。这个能解释，为什么现在大多数人都不谈梦想，因为杂事太多，挤占了“梦想”的空间。这个能解释，为什么有个表达方式大伙都能接受，“我剩下的只有梦想”。所以当公共人物向你贩卖梦想时，格外小心。梦想对他们来说，更是稀缺品。
或者是富贵病。
6
我喜欢翻看，梦想的背后是什么。有一种机会主义，以成败论英雄，成功了，过去的种种折腾，都可以重新演绎成对梦想一以贯之的追求。写过文字或者堆过代码的，都知道，这种重构是多么容易。对我来说，“我从小梦想做什么什么，后来我终于成为什么什么”，如果是真诚的，这个表达失之简单，或者干脆就有作伪的嫌疑。
7
有时候，梦想是一个表达的问题。这样，很多人就很吃亏了，作家、演说家、音乐家和表演艺术家就占了很大便宜。
前面说过，只要表达出来，粗糙些没关系。
还有，当我说“家”的时候，只表明他/她从事的某种工作类型（-er, –ist），跟汉语中给“家”赋予的尊崇的意味无关。
8
有一个流行的论调，叫做“梦想的缺失”。戴着“梦想的高帽”批评大众，我本能地排斥这个论调。人的复杂、坚韧，足以为拥抱梦想、放弃梦想、遗忘梦想做公开的辩护。
9
人长大了保持可爱就难了，自觉过了头，理智过了头，反讽过了头，世故过了头。我是在说自己。当说到世故，这里没有庸俗的意味，说的是自己对世态人心的把握。有时候我似乎自己自己要追求什么，世事洞明，人情练达，然后一个华丽的转身，一个饱经风霜的成年人就可以开始为小孩子撰写童话。
10
回到梦想，人是一个坚韧的芦苇，我说一种坚韧的现实主义。
11
我关心一种实现。以前我引用过辛弃疾的一句词，“我最怜君中宵舞”（很短，你可以试着读一下）。Li的一位大学朋友在那篇短文后留言，说“我最怜君中宵舞”跟正文“跳跃和不相干”。我语焉不详，是有些跳跃，但它们的确相干。这句词跟穿越小说没有任何关系，首先，“怜君”中的“君”是指男性，“舞”不是跳舞，是舞剑。我说的是在困蹇中，人如何保持勃勃生机。以前还贴过两句，“吏部明年拜官后，西城必与故人期”，“拜官”不一定就是升官发财。不说了，再说就少了默契的气氛了。
讲个故事，跟梦想无关。上面提到的中宵跳舞的君之一，俯仰长啸的秃牛和小螺。再回溯，高考时，我北大失利，但还是随了北京工商念经济学，他们留在县城复读高三。以前提过，我会受不了再在高中呆着（人性不耐）。然后他们分别上了武汉理工和中山大学，我当时的欣喜是，老天总算没有跟他们开玩笑。有一个恶毒的、摧毁我们普通人的简单方法，比如，让他们多复读几年，然后他们的意志就可能销毁了，然后他们的人生轨迹就完全不一样了。我提到人心不耐，我有耐心，但是受不了无休止的等待。让我闯过九十九道关卡，杀死九十九条毒龙，没问题，我哼哧哼哧就第一道关卡开始。但如果我不知道前面有多少条毒龙，我就要抓狂了——未来当然不能预测，但大多都可以合理预期（预期有偏不是问题，调整就是，重要的是可以预期，有预期，但在无休止的等待中，什么都不可以预期）。
回到前面的故事。人生的一道道关卡，可以轻松废掉你。当我觉得自己很顺的时候，总在庆幸老天没有跟我开玩笑。让秃牛复读两三年不是什么稀奇的事，让我们在求学、工作、婚姻、子女、家庭等等重要场合出个小篓子也并不是什么稀奇的事，这个大自然大社会有无数更为鬼斧神工的事：它那边一咳嗽，而且并不是针对你的咳嗽，你可能就要花一辈子修补。
12
当我提到“老天”，没有任何宗教的意味。如果还需要剔除任何宗教的嫌疑，我愿意说“我们外界的那么一个大的集合”，——你看，其实大多数场合并不需要宗教的介入，包括伦理、美学和某些所谓终极关怀（有机会我整理一下自己的思路），宗教只是无数solution之一。
扯远了。
13
上面偶尔提到的复杂的人性和随机的自然和社会，是我主张人性宽容和同情（人同此情）的心理基础。回到我喜爱的话题，人随机地出生在农村和城市，但在中国，这是一个显著的社会问题以及道德问题。比如，一些有文化的城里人（C）提到农民工（N），首先表示一下同情（他这个“同情”还真是pity的意思），然后说“可怜之人必有可恨之处”，接着就批判他们的缺点，像不注意形象之类。对N的批评，就事实来讲，C可能真说对了，但这不是问题的重点，重点是C暴露出来的狭隘和冷漠，而这是更致命的道德缺陷。我的城里朋友，当你在街头看到一个正要批评或蔑视的农民工时，我说他其实是我的亲戚，你可能就会有更多的体恤，你一样还是批评，但出发点就不一样了。当我在街头行走，碰到的真可能是我从村里出来打工的亲戚。
结束城乡分割（注意是“分割”而不是“差距”，弥补差距只是因人而异的技术活），这可以说是一个梦想，也是一种道德诉求。当在这么重要而广泛的事情上说不过去的时候，对所有人来讲，保持道德完整和尊严是一句空话。
14
我离开农村很久，本身不适合为农村代言。但我愿意再多说些，从更普遍的视角。你可能没有充分意识到城乡分割对中国人的道德损伤是多么致命。
你本身是善良的，但你也活在这个空气里。在这个空气里，一群人对对另一群人的歧视是制度性的，它扭曲的是所有的人：当你提到任何美好的事物、高尚的情操，都是小心翼翼的，打了折扣的。
受损伤最直接的当然是农村的人。农村人已经丧失了最根本的自豪，我父母把我考上大学、远离农村、“丢掉锄头棍”看成改变我命运的大事。是这样的。但抛弃自己的出身，这是多么辛酸的成就。
受损伤和侮辱的农村人，毕竟是在权力的轮子下面，所有在道德上还是可以有诉求的。它留给城市人的道德（如果有的话）压力更大。我父母我大多数亲戚，都在农村，如果不出意外，我会一直在城市生活。如果没有任何改变，我会遭受来自虎头的疑问——如果他自觉的话，为什么我会跟爷爷奶奶伯父伯母不一样，或者更直接的，为什么他跟堂弟堂妹不一样。
可以用个人奋斗来解释我这部分的一些差异（如果用它来解释全部，也是肤浅的，有时甚至是冷酷的），但关于虎头的那一部分，我如何回答？我说纯粹是因为你这家伙很幸运？
15
情绪上来了，感觉我可以永远这么混乱地写下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦想续</title>
      <link>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2012 14:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</guid>
      <description>梦想。我有一揽子计划，但不知道哪一个分量足够称为梦想。
脑海里也有一串串飘来飘去的念头，但从来只把能列在纸上的计划付诸行动。
一直有紧迫的短期计划要实现。从初中开始，那时中考是第一要务：不过那倒没什么，那时候除了准备高考，也没太多事做，读了些闲书，隐隐约约有做作家的念头（我于写作没有出众的天赋，只是我的相对优势而已，相比物理化学）。想想，那还真是梦想，没有具体的时间限制，也没有具体的概念（作家是一份工作？），而且完完全全超出我的局限范围：初中的我，一定比现在还瘦子，性格更内向，口齿更不灵光（到大学才开始正二八经学说普通话），我在一家乡村中学，就要与人类最出众的语言表达高手为邻！张维军引进了一本书，叫《阅读的女人危险》，我自以为很能理解这本书。知道包法利夫人的悲剧故事吗？她少女时期读了很多浪漫的书，然后就再也不能安于做一个普通的乡下家庭妇女了。一个乡下小子，读了《哈姆雷特》，他就再也不安于周遭的生活了。
我就是那个蠢蠢欲动的初中生。然后是高中，高中大致跟初中的节奏类似，高考似乎是第一要务。那时我能接触到更多的课外书，对高考的迫切程度没有期望的那么高。高中时我把身边所有能找到的书都翻了一番，大概一个班的同学读的书都没有我多。这是很有意思的，我从书中读到的那些作家，都有几万几万本的进账，但我周遭读书的氛围真是不浓，以致让我占了头筹：中学时我读书最多，大学在北京工商时也是，在我读经济学的同学里面，然后在北大也是，在我念软件工程的同学里面（历史系的校友出来秒杀我吧）。
回到高中。初中看的多是纯文学书，以致有称为作家的念头，高中在文学之外，开始接触了哲学、历史，高三还读了些经济学（是真正的现代经济学），就隐隐约约觉得纯文学不够有面子了，学者似乎等高蹈一些。不过总的说来，这些区别不是很明显，都可以放在人文社科一类，当然文学类还是更多。体现在高考科目上，我的语文就比较占优，我一页一页翻词典，抄古文，下的都是苦功夫。现在想想，当时的苗头，应该是要往皓首穷经的学者方向走，跟纯文学离开些了。当然我还写些东西，不过水平就是优秀高中生的水平了，到现在还没有突破自己。一直是野路子，凭着兴趣，避重就轻了。
高中我参加过一些作文比赛。印象中名义上最好的成绩是高一语文老师夏老师推荐我参加的什么全国教育行业内的一次小比赛，一等奖啊，而且我好像见过那本书。不过，真正高蹈的，是高二参加《中国青年报》的一次征文比赛，我得了三等奖（好几百块钱呢，这应该是迄今我文学生涯的最好成绩了）。这次比赛的一等奖，是来黑龙江的高三女生赵琰，她就顺便保送到北大念环境学。后来她做记者，还写东西，后来转去做环境保护，现在纽约读书，NGO相关的管理学科，我们一直也断断续续联系着。
这也意味着我文学生涯的结束了。心里很明白，我更愿意追溯一个词条的意义，而不是用文字来挖掘所谓内心或周遭的轨迹，我获奖的作文，也充满了典故的堆砌，事实的罗列。我的文学功底，可以让我继续做一个还算能保持品味的阅读者，但以文字为生就差远了。
高考时我报考了北大。北大给江西文科考生的专业极少，我应该是报了社会学系、中文系和广告系（广告啊同学）。我有时设想，如果北大收了我，那对我该是一个多大的鼓励，我或者去中文系，会把自己培养成一个不错的评论家，文字犀利，然后心里再存一些文学的梦。或者跑社会学，这是我适合的专业，我会迅速融入社会学、哲学和历史的训练中去，不出意外，现在的我应该在为我第一份教职而奔波。广告系？不知道是什么，不过我大学时传媒课学得也不赖，活着是没问题。
被北大据掉对我来说没什么特别大的意外，我并不是传统意义上的优秀学生。整个高中常规赛季，我最好的文科班级排名是第五名，是高二文科分班后的第一次期中考试，然后再也没有进过前十（我们只有一个文科班。不过有了Top5的经历，能让我接下来一直保持微笑，包括偶尔来凑热闹的数学不及格）。报考北大失利，但对我来说还是一场胜利：高考成绩我是班上第一名。当时的班主任还是担心我考不上南昌大学，但我在高中的最后一场考试扳回了所有的面子，输了也很酷的那种。
当然那种痛苦也无法忘记。我离最好的东西曾经那么近，失之交臂，然后就永久地改变了我的轨迹。
Li一直是班上排名靠前的好学生，跟她谈恋爱是我高歌猛进的动力之一。当然我敢报北大，除了分数接近外，一个重要的诱因，是我借着上面提到的《中国青年报》的机会，参观了一次北大。
这次大观园行动对我影响极大，那是我第一次坐火车，意义大概跟我去年第一次来美国开会，然后就准备去美国找工作一样。刚才说，一个乡下小子读了《哈姆雷特》，眼高手低，心事悠悠。我从县城高中来到北大，去旁边的海淀图书城买了一本《海德格尔传》、一本《塔西佗历史》、一本列维布留尔的《原始思维》，还有休谟两卷本的《人性论》：这对一个就要准备高考的中学生不一定是一件好事。我随即半生不熟地读完这些书，并在《人性论》里面画满了圈。
那时我还不懂得等待，我觉得我要像历史中的或者想象中的北大学子一样，看着《人性论》来度过我的高考生涯。这是极大的误解了，现实中的北大学子，都是高考的成功者。我对北大的理解，从来都只停留在书本和历史，包括之后辗转回来念研究生。
事实当然是我准备高考努力不够，心思有些野。但是，吊诡的是，如果什么都没发生，我按部就班做一个学生，第一：我可能不会有报北大的念头，第二，我高考发挥也可能不会那么猛。
这是对我有益的刺激。它诱惑了我。《浮士德》说：“永恒的女性，引导我们前进”（妇女节快乐!）。一个普通人的触角有限，参观北大，报考北大，即使失败，也提升了我对自己的预期，让我对自我实现有了真正深刻的理解。
大学我跑去北京工商念经济学（经济学！），研究生我在北大念计算机。这不是人生既定的轨迹，误打误撞了，但无论怎么样，我要拿到自己的礼品。经济学让人的大脑变得冷静，计算机再加些程序化的思维，中学时代的文青可能就慢慢淡出了。
有朋友说我研究生毕业后一口气做了很多事。还真是，09年到现在，工作，结婚，虎头，然后出国工作，一口气下来，是没什么消停。这些都是短期项目：09年开始正式工作，10年初结婚，年尾迎接虎头，11年上半年来美国开会，下半年准备找工作，12年来美国，我的人生在这几年加速，我大致在勾划一个个的列表，然后我就又一次提到梦想。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>80后续</title>
      <link>/2012/03/07/80%E5%90%8E%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2012 14:50:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/07/80%E5%90%8E%E7%BB%AD/</guid>
      <description>刚才提到的《时代》文章，“80后之痛”（_Aching For the &amp;#8217;80s_），提到所谓80后在大城市生活的压力（文中提到上海的房价）。压力存在（在大城市），那是事实。但为什么存在？不仅仅是房价高。房价高也只是结果而不是原因。
在国内找原因是太容易了，比如，北京房价高是因为城乡分割——哦，这也只是结果而不是原因。说些其他的，为什么压力大？由于各种原因，我们充满了太多的物质欲望。
用这个理由批评我在农村的同龄人是不公平和不厚道的，但用来批评包括我自己在内的在北京工作的类似群体却是再恰当不过（当然，你可以很容易卸掉这些批评，因为其中一部分也只是结果而不是原因）。我们在北京念大学，在北京工作，然后就期望一毕业或者毕业不几年就在北京买房，然后当然不现实然后就抱怨北京房价高。环顾全世界居住在他们首都的年轻人，谁敢有这么疯狂的念头？况且，相对于美国，北京是华盛顿、纽约和加州的合体。
中国的年轻人（以偏概全，口顺了，是刚提到的在北京或其他大城市的类似群体）敢有这么疯狂的念头，因为大部分有同样疯狂的父母的支持，以及更重要的，牺牲。人们有持久的耐心和坚韧的耐性，我能想象地到这种代际牺牲如何传递，所以很不幸地，只要有人接棒，这个游戏就可以永远玩下去：要制止它，只能一开始就中止这个游戏，迟早我们也变成父母。 在城市生活的我的另一群同龄人——我感到有些不自在，因为我本身属于这个群体，但现在陌生感却越来越强，我小时候的玩伴，我小学的同学。现在读大学还几乎是一道分水岭，但无论读不读大学，我们都已经丧失了在农村耕作的能力。他们也在城市生活，但有更多的忍耐力，和更少的不切实际的念头，同时也发出更少的声音，——所有真正需要的，是他们发出更多的声音，提出更多疯狂的念头。跟我父母一样，他们可能也在盼望子女摆脱这城乡分割下的身份阴影，但一代人不应该这么轻易被牺牲，所以当提到“梦想”，每个人的梦想，不同的梦想，总是让人怦然心动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们80后</title>
      <link>/2012/03/07/%E6%88%91%E4%BB%AC80%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2012 12:46:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/07/%E6%88%91%E4%BB%AC80%E5%90%8E/</guid>
      <description>这期的《时代》周刊（March 12, 2012 | Vol. 179 No. 10）提到我们80后，当然，只是提到，这篇称为“80后之痛”的文章是放在“商业”这一栏的，主题是国内外厂商如何对中国80后群体展开广告攻势，而一个成功的策略就是唤起80后的某种怀旧感，比如这图片中的Li Lei and Han Meimei.
关于80后的集体记忆，根据辩证的城乡二元制，主要有变形金刚、七龙珠（MJ大致属于这一类）和高跷、尿泥两个集体版本，我的记忆在第二种，但明显第一种怀旧的商业价值高些，所谓网络传诵的80后图腾躲在这第一类，这期《时代》提到的在优酷热播的《老男孩》就归于这类。
所有从符号的角度来说，我是被“80后”了。我相信我的记忆代表更多的群体（从人数来说），只是，玩尿泥长大的，相对在网络和其他媒体活跃的机会就少多了。对我的少年时代，Li Lei and Han Meimei尤为重要，因为课本，是极少数全国真正统一的东西，尽管Li Lei and Han Meimei本身也是城里人的装扮。
我提到城乡，不是要唤起（严重里说）所谓的阶级斗争。我已经不可逆转地从乡下人转成城里人（“农转非”你知道），我对农村（_我试着用“乡村”这个词，读了几遍，放弃了：理由，你可能理解，可能不理解_）抱有温情，也不会诅咒城市。但有些事情是对是错，不会因为身份的改变而改变。城乡分割本身是丑陋的，这让我住在城市也不能心安理得。
我刚看了《老男孩》，还是冒出不少感触，尤其是最后几分钟的音乐。说实话，那歌词的内容对我来说是很空洞的，但它提到了“愿望”“理想”——即使是很粗糙地表达出来，“理想”总能挑起那种叫情绪的东西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大公司和小公司</title>
      <link>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 12:01:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>我现在北卡的单位，是个不折不扣的小公司，有多少人掰着手指头就能数出来。先前在北京，集团公司全球有十来万，国内也好几千，怎么算都是一个大公司。但说实话，我没怎么感觉到自己是在大公司（膨胀的“大”的公司），只是当读着外部新闻时或外部交流时，我能推断出自己是在大公司并且知道其他人也知道我在大公司。怎么说？对外大公司，对内小公司。从那十几万人一层层看下来，数到我们北京的研发中心也就几十个，加上一个业务链的国外同事，数到一百就很撑了。研发跟国内外的销售、市场等等部门联系本来就很少，所以感觉大公司这名号，是给他们而不是我们的（我猜HR的同事最能体会到大公司的感觉，翻翻花名册就是了）。《杜拉拉升职记》为什么很多人读着很有感觉，就是因为场景是设在市场、销售、人力资源和其他所谓白领喜闻乐见的办公室部门：里面要插入一个研发中心，销量保准降低一倍（跟科普书里插入一个数学公式一样的灾难效果）。
提下我现在的公司，从头到下，一个显著的特点是来自北卡州立大学(NCSU)的毕业生占半数以上，以至于一个新同事过来，大老板（来自NCSU）打趣说，哦，我们有了第二个杜克毕业生！在北卡，NCSU、杜克和北卡大学(UNC)三足鼎立，相互打趣的机会比较多，像我来自北大，其他同事有来自芝大什么的，在单位一点浪花都没有。然后公司又从头到下，有三分之一的人在SAS公司呆过。SAS是当地最大的雇主之一，声势很旺，居民可能不知道SAS是做什么的，但大多知道这个SAS公司很牛。
我们公司靠SAS系统吃饭，几个头以前都在SAS研发部门风光过。然后我们在业务上还有一个重点，CDISC，这是一个现在风光无限的临床数据标准，全世界都在说它，而且最重要的是美国药监局（FDA）倾向于它（年轻的SAS程序员们，如果你现在开始啃CDISC，你仍然是世界上懂它的一万个人之一）。我的部门就做这块，小公司的小部门了，一个巴掌就数过来：头是克里斯，CDISC的行业领袖之一，风光的案子是早期领头跟FDA一起做CDISC项目的实施，到现在搜索CDISC的会议论文，时不时就要找到他。我在北京就读过他的文章，去年在拉斯维加开会第一次碰到他，赶紧纳头就拜。最近克里斯又招揽了一位高手，约翰，他之前在默克做了大半辈子，做过CDICS下面一个标准ADaM的行业带头人。
我们部门还有一位麦克，是CDISC子标准XML （ODM）组的成员，又在CDISC Terminology组里很活跃。加里，先前在美国一家比较大的CRO PAREXEL做临床数据管理的总监，提姆，前SAS公司研发经理，然后就数到自己：我自然而然就垫底了（当然，我至少还是有一个优势的，比如，我的Twiter帐号比他们都早）。
在小公司一个好处是，你可以不时地碰到CEO，然后跟他开个玩笑谈谈天气什么的。当然，最实惠的好处还是，只要有一小部分人中午开会，公司所有人都有免费皮萨吃！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的玩具</title>
      <link>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2012 10:30:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天终于拿到自己的车，二手的本田雅阁（这里日本车几乎是完胜的局面）。吊诡的是，我还没有当地的驾照。前些天我赶着租来的韩国起亚去考试，因为超速废掉了，我说：大叔，您不给我驾照，咱不一样还在开吗？盖我用北京的驾照，天天开着那辆破起亚上下班，已攒下八百千米的里程。
以前就在海淀驾校摸过下手动档富康，在北卡也上过十个小时的驾校，主要是复习如何把车开动起来。朋友建议我悠着点，先在乡间小路上蹦达会。没得这机会，第一天开租来的车，说，噫，怎么发动不起来？原来在P挡才能启动。掌握这个重大要领之后，立马就上高速。高速相对容易，高速直行就是，害得我在海驾积攒的技巧都给忘了。
上周末，珊朵拉请一个朋友格雷格教我速度之外的东西。事先我Google到格雷格的主页，他是一个钢琴师。我说，您教我钢琴得了。格雷格说，咱不教新手。问了下他的“润琴费”，好吧，比我贵多了。
格雷格说他自己挺适合教人开车的，因为开车和弹钢琴一样，需要的是全身协调的能力。这我喜欢，缺的就是这个。去年去海驾学车，满心欢喜，就是因为学开车给我这么一个机会。我想，以后我玩3D游戏会厉害些。
现在过了来北卡第一个月。各项进展可以再优化一下，但已经让我很满意了。总结一下，对各项手续，但凡是我一个人去办的，失败的会有的，比如考驾照；但凡有朋友跟着去的（其实是我跟着朋友去），都非常顺利，比如买车，大部分是我的老板约翰帮忙搞掂的。我们一共就看过两部车，第一次是两三周前。过户也很简单，车主带我去他的银行做个交易公证，我签一个字就是。现在，技术上我是这辆红色雅阁的主人，但是还不能开上路，因为我还没有给它上牌照。而上牌照，又似乎跟驾照要扯上点关系。。。无论怎么样，我还是很喜欢这只红色大玩具。
约翰说，你现在是有钱人啦，手头有两辆车。是的，明天我还要开我的起亚去上班。
&amp;#8212;&amp;#8212;-
作为一个前路痴，我开车严重依赖GPS，准确地说，是手机上的Google Navigation，基于Google地图的导航系统。我也买了一个标准的独立GPS设备，Tomtom，近一百刀，Eric和Teresa夫妇大力推荐的。Tomtom很好，但还是没有Google好（免费还）。一般我先在电脑上查Google地图，然后这些查询记录都会跟手机的地图应用同步，省去在手机上敲字的麻烦。我不知道Tomtom基于那个地图系统，但是用Google的GPS，我知道我要跟的路线，就跟昨晚在电脑上查的一样。用手机GPS有几个弊端（而这也是Tomtom等独立设备的优势）：
 耗电，上下班，两三个来回就能把电都给吃了。  2.这个或许能克服，现在我是直接把手机放在仪表盘上，隔着方向盘。要是一个急刹车，手机倒了，我还不敢腾出手扶正。。。
 要是中途有人跟我打电话，就直接覆盖了我的地图界面。然后作为一个百分百谨慎的机动车驾驶员，在车里我不敢接电话，又不敢去掏方向盘把来电显示关掉。然后，直行直行，然后就花双倍的时间矫正。  我没用过iPhone，传闻中GPS一项，安卓要优于苹果，而这简直就是我救命的玩意。要是我第一台智能手机是iPhone，我一定会找出继续用iPhone的理由。现在我则有了继续用安卓的理由，除了GPS，它跟Google的各项服务都集成地非常好，而我几乎找不出不继续用Google的任何理由。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
我手机上的应用，使用频率最高的，除了Google地图、Gmail等，就是有道词典，查一查大蒜的英文怎么说。有道是网易旗下的公司，但是它的词典真是好（简直有些优雅了），看着似乎跟网易真没什么关系（大概它们一个区别是有道在北京，网易总部在广东）。我平时也在电脑上用有道，然后它跟手机的同步很好，然后就舍不得转向其他词典服务了。对我来说，如果有道再支持下语音输入，就太漂亮了（还装了一个韦伯斯特的词典，它支持语音输入，我用来检查自己的发音——然后就知道我的朋友们是如何难以理解我的口音了。。。）。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
北京的朋友推荐我用微信，这是腾讯的产品！怎么说，这块发布在英文网站的中文软件，做得还真是不错（即使是腾讯的），跟QQ是完全不一样的东西。随着年龄渐长，很多QQ联系人都沉寂了，包括自己，然后我发现，居然很多人转去了微信。对腾讯来说，也是有所为，有所不为啊。只要有朋友还在用，我就不会卸掉它。只是，为啥不用Google Talk呢？在北京，网页有时不好使，但是用手机，还是蛮顺畅的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美国，制造业，和就业</title>
      <link>/2012/01/25/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A%E5%92%8C%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2012 13:39:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/25/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A%E5%92%8C%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</guid>
      <description>晚上朋友提醒我看电视（哦，电视机），说是总统奥巴马的2012年度国情咨文演讲(State of Union)。打开电视，没多久奥巴马就提到拉利(Raleigh,我工作的地方)和中国，一下子让我觉得他演讲与我也有一丁点关系。
这几年，包括现在，美国的失业都很严重（8%到10%的样子）。有朋友问为什么还能从北京申请到美国的工作。我开玩笑说如果美国不从北京招人，它所有的研发中心都得关掉，然后搬到北京。虽是玩笑话，但也大致是对的。
奥巴马趁着这次演讲，也为自己拉拉2012总统竞选的选票，强调要为美国人创造工作。这个我们熟悉，就是劳动密集型产业，制造业。他几次提到中国，表示要把制造业夺回美国本土。
有朋友可能不理解，中国成为“世界工厂”已有时日，国内制造业早不时新了，为啥奥巴马还讲究这个。美国跟中国一样，其实大部分人都不是所谓白领，美国也只有不到30%的人有本科学位（这或许能解释一部分为什么美国有那么多乐呵的大胖子）。包括制造业，大部分美国（男）人从事的工种都是机械操作。我所在的北卡三角（拉利，德兰，教堂山），号称美国最有文化的地方之一（仅次于硅谷等几个科技重镇），拥有大学文凭的比例也只是50%多些。
现场有乔布斯的家人，用Apple和富士康讲这个故事是再好不过。iPhone几乎不在美国生产，有人说是中国劳动力便宜。这没错，但也只是原因的一部分。对苹果公司来说，物流、元器件等成本，都会高于支付给工厂工人的薪水（相对对苹果的研发部门来说，人力成本才是一个很大的问题）。大概的情形是这样的，美国工人效率或许的确是高些，一天做三台iPhone（例子而已），中国工人一天才做两台，但美国只有10万个工人能做，而富士康一家公司就能提供20万工人，而且随时能动员（半夜赶工之类的），在手工精细方面还要超过美国同行。这样，要及时而且大规模生产iPhone，傻子才会放美国做。奥巴马曾经问过乔布斯，有没有计划让美国工人生产iPhone啊？乔布斯说哎呀没有啊（这个是真事）。
普通美国人的生活水准，就是汽车工厂工人的水准。或者换个顺序说，美国汽车工厂工人的生活水准，就是普通美国人的水准。奥巴马重申了所谓的美国信条：
 &amp;hellip; the basic American promise that if you worked hard, you could do well enough to raise a family, own a home, send your kids to college, and put a little away for retirement.
 翻译过来，就是，只要努力工作，就能养家，买房，供孩子念大学，到老来退休还有些剩余，——这话听了，不知多少人会唏嘘不已。插一句，现场有多次观众起立鼓掌，如果单凭演讲水平，奥巴马最有希望问鼎下一任美国总统（我对其他候选人也不熟悉）。
总结一下，就说制造业也是香饽饽，奥巴马极力反对外包（给中国，当然），鼓励制造业大户回美国开厂子，优先解决其国内的就业问题。奥巴马说：
 Ask yourselves what you can do to bring jobs back to your country, and your country will do everything we can do to help you succeed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北卡六日</title>
      <link>/2012/01/08/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E5%85%AD%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2012 01:18:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/08/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E5%85%AD%E6%97%A5/</guid>
      <description>30号在公司结束最后一天（31号在家里打包，用的是休假时间，所以技术上还没有离职），1号（周日）早上从北京出发，当天晚上到的雷利(Raleigh)，第二天就去办公室，今天7号，周六，刚好一个工作周期结束，终于可以停下来更新下状况。前些日子还有很多新鲜的记忆和情绪，现在大多跑光了，就按着逆序，流水帐一番。写着写着就觉得语言乏味，面目可憎。
1月6号，周五，晴，单裤，衬衫加外套
早上六点来钟起来，洗漱，去厨房煮东西吃，开电脑，查邮件，用Skype给家里打电话，刚用Paypal里的美元给冲的值。然后近八点，All Around Driving School的师傅就在门口等。刚在北京拿到驾照，但公司不放心，还是给我再报了一个当地驾校。
过来的师傅是一个老美（五、六十岁），上车就给我讲后视镜之类的东西。这好，以前都在练移库贴库，真是连喇叭都不知道在哪里。这块地方就跟西山脚下一样，车比较好开，路上几乎没有行人，车速容易上去（哥可是练手动档出身）。十点半的时候，我把车开到了单位。然后工作不提。
十二点吃饭。没有饭吃，我从单位冰箱里拿出：
 昨天5号办公室吃剩下的批萨。还剩好几盒，随便捡了两块。 前天4号买的午餐（不知道是什么），那天因为打麻将忘吃了。  把它们搁一个盘子里，在微波炉烤了6分钟，然后那批萨就变成烤饼了。
吃完饭老板说他要去旁边的商场，问我要不要搭车过去。就跟着过去，在凯利(Cary)的Macy&amp;#8217;s 买了双70刀的运动鞋。回来看，贵了。晚上又在住的地方，教堂山(Chapel Hill)旁边的Macy&amp;#8217;s又买了一个牛仔裤，95刀。这个贵的心疼，但又懒得折腾。盖我自从09年毕业之后，就没有更新过球鞋和牛仔裤，到这里来上班就不需要那么正式了。
美元
这次来美国没有兑换美元。我手头有：
 现金两百，大部分从赌场里赢的。盖去年在拉斯维加斯没有去赌场，等我转到宾州，那里的同事死活不愿意，一定要我去当地赌场玩一玩再回国。好吧，我赚美金了。 Paypal账号三四百。盖加州那家公司把要给我的iPad折成现金了，就直接往Paypal转。  政治
现在是美国大选的日子。北卡这边，尤其是大学周边和技术公司，人们大多数是liberal，偏民主党奥巴马那种。为了让我能接触到更多的声音，我远在佛罗里达的朋友给我寄了两个东西，他对最近风起云涌的Tea Party运动挺感兴趣：
 一本书，The Secret Knowledge: On the Dismantling of American Culture by David Mamet 一张DVD, [30号在公司结束最后一天（31号在家里打包，用的是休假时间，所以技术上还没有离职），1号（周日）早上从北京出发，当天晚上到的雷利(Raleigh)，第二天就去办公室，今天7号，周六，刚好一个工作周期结束，终于可以停下来更新下状况。前些日子还有很多新鲜的记忆和情绪，现在大多跑光了，就按着逆序，流水帐一番。写着写着就觉得语言乏味，面目可憎。  1月6号，周五，晴，单裤，衬衫加外套
早上六点来钟起来，洗漱，去厨房煮东西吃，开电脑，查邮件，用Skype给家里打电话，刚用Paypal里的美元给冲的值。然后近八点，All Around Driving School的师傅就在门口等。刚在北京拿到驾照，但公司不放心，还是给我再报了一个当地驾校。
过来的师傅是一个老美（五、六十岁），上车就给我讲后视镜之类的东西。这好，以前都在练移库贴库，真是连喇叭都不知道在哪里。这块地方就跟西山脚下一样，车比较好开，路上几乎没有行人，车速容易上去（哥可是练手动档出身）。十点半的时候，我把车开到了单位。然后工作不提。
十二点吃饭。没有饭吃，我从单位冰箱里拿出：
 昨天5号办公室吃剩下的批萨。还剩好几盒，随便捡了两块。 前天4号买的午餐（不知道是什么），那天因为打麻将忘吃了。  把它们搁一个盘子里，在微波炉烤了6分钟，然后那批萨就变成烤饼了。
吃完饭老板说他要去旁边的商场，问我要不要搭车过去。就跟着过去，在凯利(Cary)的Macy&amp;#8217;s 买了双70刀的运动鞋。回来看，贵了。晚上又在住的地方，教堂山(Chapel Hill)旁边的Macy&amp;#8217;s又买了一个牛仔裤，95刀。这个贵的心疼，但又懒得折腾。盖我自从09年毕业之后，就没有更新过球鞋和牛仔裤，到这里来上班就不需要那么正式了。
美元
这次来美国没有兑换美元。我手头有：
 现金两百，大部分从赌场里赢的。盖去年在拉斯维加斯没有去赌场，等我转到宾州，那里的同事死活不愿意，一定要我去当地赌场玩一玩再回国。好吧，我赚美金了。 Paypal账号三四百。盖加州那家公司把要给我的iPad折成现金了，就直接往Paypal转。  政治
现在是美国大选的日子。北卡这边，尤其是大学周边和技术公司，人们大多数是liberal，偏民主党奥巴马那种。为了让我能接触到更多的声音，我远在佛罗里达的朋友给我寄了两个东西，他对最近风起云涌的Tea Party运动挺感兴趣：
 一本书，The Secret Knowledge: On the Dismantling of American Culture by David Mamet 一张DVD,](http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未鹏的硬功夫</title>
      <link>/2011/08/07/%E6%9C%AA%E9%B9%8F%E7%9A%84%E7%A1%AC%E5%8A%9F%E5%A4%AB/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2011 21:18:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/07/%E6%9C%AA%E9%B9%8F%E7%9A%84%E7%A1%AC%E5%8A%9F%E5%A4%AB/</guid>
      <description>1
7月23号下午参加了一次beijing open party，主要是去听刘未鹏《暗时间》的新书发布，然后见见其他老朋友。跟未鹏第一次见面，是2009年上半年的一次bop，那时跟一群朋友整《我是一只IT小小鸟》。两年了，这次的会场，还见到另外两只小小鸟，张凯峰和宋劲杉，还有当时的编辑周筠老师，她现在也是《暗时间》的编辑。
在现场买了一本《暗时间》。指着扉页跟未鹏说，最羡慕的，就这一页了。盖未鹏的女儿出生不久，这本书就是献给他女儿刘鸾的。
2
《暗时间》是未鹏博客(http://mindhacks.cn/)的一个精选集，主题就是“思维改变生活”。未鹏在南京大学念数学和计算机，09年毕业，来北京微软亚洲研究院做程序员。这次bop未鹏算是第一次在公开场合正式露面，而他本科时就以知名博客作者的身份被人追捧（这是追查历史档案得知的；未鹏2003年开始写技术博客，那时我还是文科生）。未鹏84年出生。
未鹏的博客，除了C++、算法等计算机的题目，就是他关于心理学、脑神经科学等的阅读笔记和思考（《暗时间》里文章的主体），数量不多，篇幅都很长，两个月甚至更长时间一篇的节奏。我是更多通过博客了解未鹏，有时候犯懒，碰到长文，草草浏览下就收藏掉.现在有了纸书，人也不由自主慢下来，这是让我了解朋友学习朋友的极好契机。
3
未鹏有一项成功的思维实验，让我羡慕不已，是对生活中的边角料时间（“暗时间”）的利用。他说玩才需要大块的时间，思考和阅读只需要大量的小块时间。所以作为桌上足球、台球以及电子游戏的高手，未鹏会一整天一整天地玩，但阅读和思考，就给利用上“走路、买菜、洗脸洗手、坐公车、逛街、出游、吃饭、睡觉”等的“暗时间”，而且也成果斐然。——这里也需要说一下，免得读者有误区。未鹏的意思，不是说只有在小块的时间里才有这样的富有成效的阅读与思考，他当然也倾向于能有大块大块的连续时间思考阅读；只是生活里工作中，这样的时间是越来越奢侈了，那只有充分利用好这大量的边角料时间。而且，重要的不是投入的时间，而是时间与效率的乘积，这样大量的小块时间，也能有可观的成绩。
利用小块时间，重要的一项修炼是大脑（CPU）的切换时间要快，这是未鹏的真正硬功夫。如果说一定要先泡杯茶才能读下书，那你的大量时间都将花在启动上面。
4
未鹏在会场有个演讲（是那天bop人气最旺的一场），说他学习与写博客的经历，起到他直接跟C++之父Bjarne Stroustrup沟通的故事。这是未鹏的故事里值得学习的地方。学习未鹏，不是把他的博客他的书翻熟，而是模仿他的精神，直接跟高手对话：这可以是给业界大牛写email，也可以是在英文社区读帖回帖以及直接阅读英文经典。如果只停留在未鹏用中文表达出来的东西，那这读者就输了。未鹏的书里提到大量有趣的书。当他提了好几遍波利亚的数学书_how to solve it_时，我说，那我也要赶紧去翻翻了。
5
未鹏书的最后一章，还提到用贝叶斯方法解释回归模型中最小二乘法的直观含义。这很有意思，以后要跟进一下。作为非科班出身的统计分析工作者，我对这些能提供直观含义的解释都非常感兴趣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教育</title>
      <link>/2011/06/09/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 23:10:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/09/%E6%95%99%E8%82%B2/</guid>
      <description>不仅仅是由于前几天高考，大伙又一次异口同声抨击中国教育的弊端。这些说出来的都是对的，不过我没那么悲观。我的乐观不是来自于对教育体系的乐观，我的乐观，是来自对人本身的乐观。怎么说？失败的体系下不必产生失败的个人。小孩教育很快就要摆上我的议事日程，对我来说，重要的和紧迫的不是给虎头一个理想的教育环境，而是要培养他，无论在哪种教育体系下，都要有对环境的观察与思考的能力。
教育不仅仅是一个教育体制。官方的教育系统，是我们个人教育经历中及其重要的一环，但也仅仅是其中一环而已。而且即使是在这一个环节，个人还是可以找到很多化腐朽为神奇的地方。我不必感谢这个教育制度，但我感谢自己的教育经历，故事都发生在这个体制下，那里有人与人的互动，对世态的观察，与自己的沟通，甚至对这个制度本身的观察与思考，都可以成为成长中有益的一环。
虎头说，北京的小学怎么样怎么样，中学怎么样怎么样，大学又怎么怎么样，我不读啦！老爸给我找一个好点的地方。我说，大哥，我们没时间没精力跟它耗着，想着有个好环境才动身，未免太瞧不起自己啦。
2
前面提到，个人的成功，不必是教育系统本身的成功。同样，个人的失败，也不必归结于教育制度的失败。这都是基于个人来说的。
昨天厦大的易中天写一篇《谁把药家鑫变成了凶手》，说我们的教育，学校教育，家庭方面的教育，社会方面的教育，把药这个“乖乖”，一夜之间变成“恶魔”。好吧，易关于教育的描述性批评，大都是对的（注：这真没什么新意），这种教育的影响和后果是普遍而深远的，我们多多少少都沾点，但也只有药等几个哥们真的就持刀捅人。我们不能无视学校教育，家庭方面的教育，社会方面的教育等等对药施加的影响，但也不能不考虑到，药本人跟这些外在环境、人物与事件的互动。药，跟大多数年轻人一样，从来就不仅仅是一个被动的接收者。
我没兴趣对现在的教育制度进行辩护（或者批评），前面提到，对它的批评大多都是对的。只是，在一个很糟糕的情境下，我更想唤起一些个人的、带有个人选择的个人尊严的东西。不必与这个世道死磕，你真是要更顽固一点，更独立一点。
3
与这个世道死磕。我很敬重那些人，不依不饶不遗余力，跟丫死磕。这很好，但对我来说，这也只是众多好的选择之一。一种观点，一种姿态，不必绑架另一中观点，另一种姿态。
我喜欢用“不必”这个词，说有很多很好的事情，但是你不必都要选择，“不得不”做的事情其实不多。教育是为了让人完善，抨击教育弊端，是为了让教育系统更好地服务于让人完善的事业中去。有人通过主动抨击教育系统完善自己，并期待让更多的人有更好完善自己的机会（这真是很好），有的人可能没时间没契机没兴趣，他通过“没有”抨击教育系统和其他方式和渠道来完善自己，并鼓励更多的人通过各种渠道来完善本身。在等待的过程中，完善自己的进程，也不应该停止。
4
作为一个前经济学家，我的观点是，在给定的约束条件下，你能做多少，能让自己变得更好（完善）？在这个比较静态的框架下，糟糕的社会环境无疑就是那个“给定的约束条件”之一。我们也可能有激励，来改变这个环境和约束条件本身，但是，只要继续把环境当成外生的而不是内生的，你的优化完善自我的策略应该还是不会改变的。
在一个相对短的时期，把环境当成给定的，还是具有一定的合理性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早起的老爸</title>
      <link>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 23:48:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</guid>
      <description>早上六点多起来，收拾自个收拾屋，近八点赶到南二环，龙潭湖附近，跟一个朋友吃早餐。九点十分赶回公司。
2
年初我说不到两个月，虎头就两岁了。今天虎头刚好半岁，是真的长大了。过几天Li就带他回北京，现在就他两三个月时的模样：
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （20110115，虎头与虎爸相视一笑，莫逆于心）
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （20110124，虎头，十万马力，七大神力）&amp;#160;
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （20110318，虎头：湖上喜遇佳客，-）&amp;#160;
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （請過來共飲一杯如何？）&amp;#160;
3
去年在医院里，还有抱回家的几周，虎头还真是一个小baby。到他两三个月，觉得他就是一个小伙子了（Li有时候提到北京的幼儿园很贵，我说，直接让虎头念大学啊。）。
4
去年八月份，很得意，给将要出生的虎头找到一句话，
 In me the tiger sniffs the rose. 我心里有猛虎在细嗅蔷薇。  &amp;#160;
希望虎头能有“坚硬的大脑，温软的心灵”(hard head, soft heart)。这也是对自己的期望。
5
坚硬的大脑，温软的心灵，这是非常高的要求，而且带有我强烈的偏好在里面，——虎头以后不必赞成我这个想法，只是，作为父母于子女，或期望聪明，或期望平安，或期望成功，或期望所有，或期望“无”，我期望“这个”。
这是非常高的要求，但是，这并不代表杰出或者出人头地。相反，这样貌似均衡的组合，会给你带来无尽的心理冲突。
现实的成功，——我们看到伟大的政治家、商人，无不拥有“坚硬的大脑”，而且他们足够聪明，“坚硬的大脑”就够了。我们也看到无数“温软的心灵”，他们是歌颂英雄的诗人，自得其乐。我想说的是，要取得世俗意义的成功，坚持一种模式看上去是一种占优的策略。
“坚硬的大脑，温软的心灵”只是有点追求的普通人，他因为某种兼顾，以至于落得这样平庸。怎么说？因为不够狠，他成不了出色的政治家；因为不够纯粹，成不了优秀的艺术家。他追求一种要求更高的平衡，所以两方面都达不到极致。它这是无数选择的一种，欣赏这个，就因为这有我强烈的个人偏好在里面。
6
Li把虎头带回老家一段时间，让他接触了一些小孩子。Li也观察到一些比他大的小孩子，表现得比较aggressive。我们知道，在现在的商业社会，这种性格更容易成功。你能想象，碰到这种情况，对父母就提出了更多的挑战。
这是一个挑战。我现在的回应是，问题不在于什么样的性格或品行更容易导致成功，问题在于，这种能导致成功的性格，以及这种性格所导致的成功，是不是你想要的？或者进一步说，它是不是符合你的审美趣味？
到现在，这就是一个主观的问题，无所谓对错，只是体现趣味和偏好。对我来说，在这方面，我希望虎头能有一个“温软的心灵”。
7
“温软的心灵”，想象一下，虎头就要成为一个老实人了。挺好的。但在现在我们这个语境下，“老实人”这种“好人”，在能力方面就有负面的含义。
我的观点是，一个善良的人，不但要体现某种正面特质（这方面，老实人做到了），最好还要能够捍卫这些品质。捍卫光辉的品质，这需要力量。
这种平衡，也需要力量，还有不可避免的，内心冲突。
8
假设一个具体场景，虎头在学校，小学或中学，被人打了。这不是一个简单的报告老师或者报告警察叔叔的问题，对男孩子来说，这是一个有关成长的问题。
我不知道以后虎头的状态，所有也没有一刀切的建议，但可以讲讲故事。
我小学或者初中，属于战斗力不是很强的那种（就我这身板）。小学时有个高年级的哥们欺负我，当时非常信任爆发小宇宙之类，所以二话不说，放学了就在草地上跟人对打起来，——当然是被打得七荤八素。还好，大伙都没有扛刀子。这个故事的寓意是，如果虎头到时战斗力不高，打个架还真是没什么大不了的事情，相反会带来无数的自豪感；当然，如果他战斗力很强，打架就要讲究了，一打就容易陷入不利的境地。一句话，打比自己强的，在心理上，在舆论上，都能处于有利的地位。
9
有时候我说要通过观察虎头，来反观下自己小时候是什么样子。现在想，还是丢了这个念头，我小时候跟虎头几乎没有重合的地方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>现实一种</title>
      <link>/2011/05/25/%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E4%B8%80%E7%A7%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 21:11:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/25/%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E4%B8%80%E7%A7%8D/</guid>
      <description>谈点成年人话题，现实一种。陆陆续续，有几个朋友说到外遇的事。我对这个话题感到很别扭，除了其中有两个当事人都是我非常好的朋友，还有更重要的，这个事（affair）真不适合拿来说。不过既然已经在电话里说过些，我再来整理下思路。
这可能只是生活的一角浮出水面而已（从和谐的角度，我倒是希望所有的事情都不妨沉入海底），但还是觉得一些很现实的事情在慢慢侵入我们的生活。外遇这件事，新闻天天在播（所以已经不是新闻了），电影时时在演，不会觉得是很大不了的事情。但现实中的事，涉及很亲近的朋友，你就能体会到更多哭天抢地的成分：不轻盈，不浪漫，不漂亮，很糟糕的事。在现实里，就故事来说，一点都不吸引人。我承认，这是现实比较残忍的一面。
0. 言说
刚提到，外遇这个东西，可能是很不适合摆出来说的。我相信，在下面的论述中，也没有把这个问题说清楚。——但这正是我需要的结果。而且，为了达到类似的结果，这里的叙述外遇的文字，跟外遇本身比起来就显得太平淡了。
苏格拉底说没有经过反思的生活是不值得过的。同样，没有经过考虑的外遇也是不精致的。一旦你接受这个观点，你就中我的圈套了：因为这个问题很难说清楚，关于外遇，一旦有了反思，你将永远在思维里徘徊，从而保持了现实至少是表面的和谐。
哈姆雷特外遇的可能性不大，不是因为他有高贵的出身，而是因为他有高贵的犹豫。你看，犹豫除了展现思维的深度和对人性复杂的考虑，还有这等现实的功用。
当然，这个圈套的脆弱之处在于，一旦你跳出这个框框，约束力就降为零。而这也几乎是一念间的事情。
1. 伦理
外遇，听起来就是一个不折不扣的伦理话题。这没错。但是，从伦理/道德的角度，很难把这个话题说清楚。事实上，就我有限的阅读，没有一本标准的伦理学教程愿意就外遇问题做大段的论述。这里问题不在于道德是否应该缺席，而是因为涉及更多的是个人隐私问题，怎么说都不方便。在这个问题上，假设你持严格的道德观（在道德层面批判出轨的一方是很容易的），你将陷入很尴尬的境地：只要定义一个尺度，你生活中很多事情就不合适了，比如说哪怕是一丁点的念头都可能要残酷斗争无情打击。虚伪的道学家可能就这样产生了。但是，要是放在道德框架里考虑，你整一个宽松的道德标准又似乎不太合适。所以省力省心的做法就是，在伦理学教材里，外遇这问题，干脆就留空，个人选择，个人承担。
看，外遇这个伦理问题，放在伦理框架里考虑，要得出建设性的成果真是很艰难。在学理上，我看到更多的心理学家和社会学家研究这问题，解释比如为什么会出轨，其方法也大多是观察性的。心理学和社会学的研究，主要是为了提供事后解释，不形成什么“你应该或者不应该什么的什么的”道德戒律。
或有人说，要是既不持严酷的道德观，但也不让道德缺席，只是定义一个恰当的尺度来规范人们的行为，比如，发乎情，止乎礼，何如？
这在理论和实践两方面，都有相当的吸引力，看着几乎就是一个完美的解决方案。但是，止乎止容易，止乎不止就难了，这里最大的问题是，“暧昧”，而且你也会承认，这通常是危险的开始。
2. 智慧
我很不情愿在外遇这个话题里扯上佛教，相当地煞风景。佛教说“摒弃你的欲望吧”，但相信我，这里提佛教不是为了让人们因为性趣索然从而摒弃外遇什么的（当然，你还可以因为其他理由）。
佛教以一种很聪明的方式介入这个问题。在宗教（以基督教为代表）社会，和现在的世俗社会，在道德框架里谈外遇，通常说&amp;rdquo;你应该怎么样，不应该怎么样&amp;rdquo;，“做什么什么就是一个好人（好公民），做什么什么就是一个坏人（坏公民）”。但前面说过，关于外遇这个伦理话题，我们可能需要跳出道德思维的本身。这不是让道德缺位，只是一项思维实验。
跟功利主义有些类似，佛教主张减少痛苦。怎么样才能减少痛苦，佛教不说“你应该怎么样，不应该怎么样”，佛教的教导是，你得放聪明点（“智慧”、“般若”、“佛”、“觉”）。循着这个思路，在这个坚硬的现实中，这个事情引发的比如伴侣哭天抢地的争吵、亲人和朋友的不解将很快抵消外遇本身带来的愉悦。在功利主义者看来，这不值当，在佛家看来，这就是蠢了（“迷”）。
上面佛教在没有引入道德律令的条件下剔除了外遇。它的好处是比较干净利落，给人的压力也小很多，不需要在道德的框架下闹不几米。它的缺点就是比较主观，对快乐、痛苦以及时间跨度的定义比较主观，比如，外遇愉悦的程度和持久度（这里认为它是短暂的），它的伤害则被认为是严重的和比较持久的。不过总的来说，这种假设被认为是合情合理的。
3. 机会主义
佛教讲究智慧。那么有聪明的人就会说，如果足够聪明，有外遇但让伴侣忽忽不觉，这样得到愉悦又不伤害任何人，这样从快乐增益的角度来说，岂不是好事？
可以理解，这也是一个比较受欢迎或者比较流行的论调。显然，这把问题变得更主观了，这聪明劲，得到啥程度啊。
不过，即使到被发现的概率很低，考虑到后果的严重（见上，“痛苦”），按照期望法则，这也是一个需要非常谨慎的事。倾向于考虑较低的概率是一种侥幸或者机会主义的想法。机会主义的特点是不够稳定，显然不能够作为行动的准绳。
或曰：相机而动啊。相机而动（“动态不一致”），这对人性是一个极大的挑战，不仅仅体现在外遇方面。能举出例子来表明单一规则（原则）在长期要优于相机而动，但是，人性不耐，偏向即时满足(Instant Gratification),——这又把话题推到个人选择个人承担里去了。
关于机会主义、相机而动，我觉得这是比生物本能还强悍的对手。这是比外遇本身更严肃的话题。
&amp;lt;待续&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恐惧与颤栗</title>
      <link>/2011/05/18/%E6%81%90%E6%83%A7%E4%B8%8E%E9%A2%A4%E6%A0%97/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2011 00:07:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/18/%E6%81%90%E6%83%A7%E4%B8%8E%E9%A2%A4%E6%A0%97/</guid>
      <description>高考后面对箱子里一大堆书，到底要拣几本带入大学，是费了一番考虑。那时我要去念经济学，还满怀着要遍读天下诗书的豪情；然后是大学毕业，面对的是积累下来的更多的书本，心里也琢磨一阵，到底还要带哪些“闲书”去上研究生院，这时我已经在国家图书馆和各大高校图书馆面前谦虚了很多，手头也收藏了不少的电子书。最后能装进行囊的书是大不相同，一本小书却是一直揣在我牛仔裤兜里，跟着我搬来搬去。当然，严格意义上它不能叫一本书：这书名叫《恐惧与颤栗》，里面包括这部同名的著作和另一部日记体小说《诱引者手记》，但我把这书的后半部分撕了，只留下这部《恐惧与颤栗》。它们是丹麦哲学家克尔凯郭尔的作品（一谌等译，华夏出版社，1999），高三那阵在我们鹰潭市的席殊书屋买的。高中读《苏菲日记》时，克尔凯郭尔还叫做“祁克果”。
这是一部由一位宗教哲学家写的关于宗教信仰的著作，多年的阅读，对书对作者我都有很多话要说，这里就只谈些这书了。这本书由《圣经·旧约》里亚伯拉罕杀子的故事说起。以撒是亚伯拉罕老年始得的爱子，上帝却要他杀死以撒作为对神的献祭。这过程中亚伯拉罕绝少言语，最后是把以撒绑起来，在他动刀的时候天使出现，用一只羊代替了以撒（替罪羊的由来）。我不是宗教徒，每每却能感受到其间的激情。伦理和信仰的选择，这是一个多么充满“恐惧与颤栗”的悖论：信仰带来这种巨大的痛苦，又要保持对它的忠诚。杀死自己心爱的儿子，在伦理和情感上都无法让人接受，这无法说服大众也无法说服自己，但亚伯拉罕最终还是追随了信仰的指示。这种信仰无法证明（克尔凯郭尔也认为神的存在无法证明），信仰它就需要勇气和激情。这种勇气令人震撼，痛苦却无法言说。
多次的阅读没有让我想到更多宗教性的东西，一次次促使我思考的是在世俗生活中的信仰、激情还有孤独：依靠缄默的激情，承受着不可言说的痛苦，追求着一种无法证明的信仰。
（旧时笔记一篇，略有修改）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>扁</title>
      <link>/2011/05/17/%E6%89%81/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 01:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/17/%E6%89%81/</guid>
      <description>看到朋友转的，我念不顺的，“扁德语民歌”：

&amp;#160;
一点都听不懂，但是还愿意把自己暴露在这种陌生感里。忍不住多点了几遍。
2
朋友转的，叫“跑酷”(Parkour.开玩笑还行，我不太喜欢提“酷”这个词——除了优酷？)：

&amp;#160;
这个很亲切，感觉我，或者我身边的朋友都可以，而不必像《暴力街区》那样（当然是更刺激）的暴走。很羡慕这种状态，能把身体这样自如地暴露在这个世界里。感觉自己小时候可以，有草地，可以翻跟头，有墙壁，可以竖蜻蜓。现在的生活，大多是，窝在家里，窝在地铁里，窝在公司里，窝在地铁里，最后又窝在家里，而这就是24个小时了。
（看，这里被描述的状态，用“酷”形容就不太合适。）
3
我没有找到下面这句话的出处，像是出自一个比较决绝的中东宗教人士之口：
 所有不是道路的都被忽略，
所有不是阶梯的都被舍弃。
 不要做庸俗的理解，想到不择手段之类。当然这充满了不达目的誓不罢休的意思，你大概也能读出一点勇猛精进的宗教意味来。考研的时候，我拿这句话激励自个，要心无旁骛，专心备考之类。这效果当然很好，我的一部分信心就来自于研究生院，而且2年前找工作也跟这个教育背景有关，以后的经历和视野都有很大提升。但是，一些微妙的格局可能慢慢生成了，比如，现在我羡慕的，就可能是因之而失去的。内敛，相对封闭，倾向于反省，注重结果，忽略过程，生命就可能没那么张扬，我说的大概就是自己。
可能还可以追溯得更远。本科时我在北京工商，认为那不是一个可以停下来享受校园生活的地方。我大量阅读，更多是获取知识，开拓视野，培养性格；我没有随意地，或者刻意地去享受一本书本身以及相应的环境带来的乐趣，从来没有一个，比如说午后，草地，一杯茶水一本书再加上清风的那种感觉。我也大量阅读诗歌，但我可以站着阅读。这不是苦行，更像是一个疏离，与情境的疏离。
高中我是一个文科生，假设诗歌的阅读量是3，大学我念经济学，相应的诗歌阅读量是6。但是，文科生当时敢写而且能写满一个笔记本的分行的东西（也称作诗歌），后来的经济学学生就没超过100行；再后来，文科生和经济学学生变成软件工程研究生，软件硕士倒是写了更多分行的东西，不过都是献给编译器的。想起读研的时候，我大概去图书馆翻了所有西方诗歌选集——那是为了写几篇评论。
4
没错，我喜欢沟通和交流，写作，话也比较多，但这得看场合，比如在拉斯维加，在酒吧，我就放不开。语言和文字，可能是我的优势项目，乐意说，乐意写，所以得到充分发挥，但在肢体这块，比如，跑酷，舞蹈，我就没有把自己充分投入进去，哪怕是短期的投入。有一次我被尼采深刻地鄙视了，他主张“强健的胃和轻盈的脚尖”，而我刚好一直就是那个不会跳舞的非胖子。
5
非胖子。这个词在逻辑上有效。
6
沉浸在逻辑里，一些软绵绵的东西可能就失去了。我说的是有节奏的肢体，以及它们与这个世界互动。有时候看到街舞表演的视频，就说，这就是我想要的。有时候，这不是拥有不拥有，羡慕不羡慕的问题，这是一个关于完整或者试图完整的问题。
7</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>功利主义与康德</title>
      <link>/2011/05/15/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 22:52:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/15/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</guid>
      <description>1
前段时间，媒体和网友报导陈光标高调行善，他本人也以道德标榜。你可以说陈伪诈，也可以说，无论他高调说什么，倒是真正捐了些钱让人得了好处。评价陈，涉及道德评判，很多人说会这因人而异，但这个问题还是能说清楚的，关键是你自己持什么观点。
比如，第二种观点，说陈虽然捐了钱还要受益人敲锣打鼓道谢之类，但毕竟给了人好处，这是好事情。这种观点，不管有意无意，基于的是某种粗糙的功利主义的立场。但根据歌德的道德观，做好事而且有好的动机才有道德意义。同样，不管有意无意，这第一种观点，在康德的框架下就说得通。
2
要问我的观点，在康德与功利主义之间。康德的理论，鼓吹人是目的而非手段，道德与现实具有一定的距离，这些都拥有极大的理论吸引力。不过，在康德框架里的主角是具有理性的人，这在回答当今一些重要问题时显得不够有力，比如当涉及婴儿、残障人以及动物保护这些话题时。
功利主义在理论上的好处是比较简洁有力，而且与平等以及其他原则相容。在最大化，比如，一个群体的愉快程度时，只要认为每个对象愉快的权重都是1，就可能方便地导出平等的基础，而无需借助“理性”或者“道德人格”之类的假设。在这样的功利主义框架下，性别、种族、区域、智力区别、政治派别等等都不能够成为不平等的借口。
功利主义的坏处，是它很容易被庸俗化或者粗俗化，并成为多数人统治（暴政）的一个借口。这的确是一个挑战。不过，只要功利主义与平等原则相容，在很多场合，都是可以得到公开辩护的。这个等找些具体例子再讨论。
3
多数人统治（暴政）。我很奇怪，在一些非民主而且平等原则得不到贯彻的群体里，为什么还有人对“多数人暴政”这个话题津津乐道。真正的杞人忧天了。
当雅典人民投票处死苏格拉底的时候，你可以说是群氓处死了一个哲学家，是多数人的暴政，而这仅仅是因为，雅典当时是民主政制，苏格拉底死于一个投票结果。
基于现实的考究，最大多数的最大福利，也就是功利主义，对我有着极大的吸引力。
4
康德的理论让人崇高而纯粹，功利主义则出自经济学家或政治家的视角。康德不赞同功利主义，当代自由主义哲学家如罗尔斯也反对功利主义，但它们并不是没有任何相同的地方。比如，它们都主张一种普遍的视角。康德说“只按着那种你同时也想望它变为普遍规则的准则而行事”，在罗尔斯的“无知之幕”下，也不能仅仅考虑某一种特殊的利益。这是我看到的最大共识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>期望</title>
      <link>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2011 00:32:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</guid>
      <description>这给人压力很大。当然这也包括自我期望，或者更多是自我期望。
这两年参与过单位几乎所有程序员的面试。面对那些比我资深的面试者，我都会趁着这个机会反观下自己。在以后的日子里，可能不方便出现“长大”这个词（我把这个词留给虎头了），但我的日历时间总是要过去。
现在这个感觉非常强烈。一旦设立一个阶段性目标，一年，三年，五年，十年，二十年，无论多少年，一旦设定，就总会达到——不一定是达到那个目标，是你总会非常结实地踩在那个点上，像是被时间刷地拽过去一样。
大学之前我有记日记的习惯。我会想像自己上大学是什么样子，工作是什么样子，结婚是什么样子，我的小孩是什么样子。或者换一个表述方式，我知道，有一个点我要上大学，有一个点我找到工作，有一个点我结婚，有一个点我有小孩。再以后，有一个点我跟我爱人要过三十、四十，然后我们的小孩也要踏过类似的点，用他自己的方式，而我们会在一旁观望。
这是真正让人警惕甚至焦虑的地方。想，即使一直闭着眼睛，我还是会不可避免地踩在比如这个二十八岁的点上。有一天我要踩在我四十岁的点上，那时，我可能会回想，比如今天的一些情绪，我一定会觉得，自己又一次风驰电掣般地被拽到四十。
2
宿命般地，你一定会站在那座岛屿上，不论多远多长。只是风景可能非你所望。
3
有时候你能选择风景，有时候你不能。一种糟糕的体验是，你可能会觉得，你被遗弃在那座岛上。
4
在那个点上，每个人都声称或者假装拥有什么。有人说我拥有金钱，有人说我拥有地位，有人说我家庭幸福，有人说我贡献社会，有人说我心态平和，有人说我经历丰富，有人说我一无所有但是很酷。
金钱、声望、奉献、幸福、心态、经历还有性格，都是非常好的东西。非常好的东西，我就不想拿它们来对抗什么。
5
在某种程度上，我抗拒竞争，厌恶比较。在舞台上，我看到每个演员或模特都很漂亮，但把她们凑在一起，然后她们各自展示想证明什么的时候，我就觉得这本身很残酷很丑陋。
5`
丑陋。当我用“丑陋”这个词的时候，更多表示一种性情方面的不赞同。这不是用来辩论的。
6
目的，价值。我们是不是都需要追求点什么？
我跟Li说：当然，首先我会按我的方式做事。但是无论怎么样，你都要跟着我哈。
我可能会很有钱，可能会一文不值，可能会马马虎虎过得去，或者任何一项，我可以拿90分，可以拿10分，可以拿60分。重点是，无论怎么样，那主语是我自己。
我希望我们自己是目的。金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格，可以追求，可以不追求。可以认真，可以耍赖。
7
在一个自洽的逻辑体系里，一个主体要生存，他就必须摒弃这个社会大多数的价值观。
比如，以钱励志的故事，北师大一个教授对学生说，木有4000万身价不要来见我，也别说是我的学生。好，低于4000万的，在逻辑里被秒杀了，高于4000万的晋级。但这不是故事的全部。在一个生态里，你要考虑所有参与者的互动。这个教授，以及他4000万以上的成功学生，会迅速地被另外一个人秒杀，他俱乐部的标准，是高于北师大教授晋级成功的学生的身价。
在这里，主体的名字、以及金钱都不是重点。重点是标杆本身。但凡拿金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格等做标准的生态，都会因为无秩序而坍塌。北师大教授俱乐部秒杀4000万以下俱乐部，清华俱乐部秒杀师大俱乐部，——但清华俱乐部也是战战兢兢，它知道，在这个游戏里，它一定要被另一个俱乐部，比如，西太平洋，秒杀……
8
——哦，我说的是逻辑世界。这只是一种自觉的想法。
9
排除金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格的诱惑，但是？……
有朋友说我想得太多。可能吧。我只是还没达到任由时间流逝而不惊的相对平稳状态。
9`
语义上，我能清楚地找到其中的逻辑漏洞。我只是在表达，试图表达。
10
我羡慕一些朋友，他们/她们可能处在刚才所说的“相对平稳”状态。所谓相对平稳，是说把你今年的日子复制一份给明年，你会非常满足，当然再有些增益就更完美了。
往极端里说，这种平稳只跟年龄有关系。你要是能把99岁复制给100岁，那就美了。
但这不仅仅只与时间相关。你可以把这种平稳理解成一种轨迹的平衡，那你就可以想像到，有些朋友就很幸运地处在某种均衡中了。
11
每个人都处在自己的轨迹中。我说的“羡慕”，更多是一种祝福和赞美。
12
有时候我觉得保守是一种力量，甚至是一种美德。比如，我想把我的婚姻一直复制粘贴到以后。
这表明至少在某方面，我处在某种均衡的轨迹中。我只是期望更多。这是焦虑或者兴奋的一个触发点。
13
由于某种不可理喻的骄傲，这个期望是一个列表。
14
虎头今天整五个月。真正的小伙子了。
现在跟他说对他有所期望，是有点不够公平。以后说，也可能不太合适。
但我们心里对他还是有所期望的。去年这个时候，我们说，我们也没有什么期望，就期望他正正常常健健康康。好吧，期望是会升级的。现在虎头健健康康正正常常，我们说，我们也没有什么期望，就期望……
15
说期望。说期望的压力来自自己。因为自己一直在调整对自己的期望。
见识越多，经历越多，对自己了解越多——如果把自己当成一个有待认知的世界，当我说了解越多的时候，同时意味着未知更多，对自己的期望也就相应调整。我承认，这并不是一个好的策略，这只是一种诱惑，一个兴奋点。
16
今天再敲也敲不完了。在还没想好的情况下，我喜欢我还能保有一点幽默感，来自庄子《大宗师》：
 浸假而化予之左臂以为鸡，予因以求时夜；
浸假而化予之右臂以为弹，予因以求鸮炙；
浸假而化予之尻以为轮，以神为马，予因以乘之，岂更驾哉！
假令造物者逐渐把我的左臂变成公鸡，我便用它来报晓；
假令造物者逐渐把我的右臂变成弹弓，我便用它来打斑鸠烤熟了吃。
假令造物者把我的臀部变化成为车轮，把我的精神变化成骏马，我就用来乘坐，难道还要更换别的车马吗？
 &amp;lt;未完，但不一定有续集&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生存还是</title>
      <link>/2011/04/20/%E7%94%9F%E5%AD%98%E8%BF%98%E6%98%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2011 13:19:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/20/%E7%94%9F%E5%AD%98%E8%BF%98%E6%98%AF/</guid>
      <description>顾虑就使我们都变成了懦夫，使得那果断的本色蒙上了一层思虑的惨白的容颜，本来可以做出伟大的事业，由于思虑就化为乌有了，丧失了行动的能力。
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; ——《哈姆雷特》“生存还是毁灭”
 “生存还是毁灭”？这不是一个问题。由于生存是一个默认的状态，改变它需要更充分的理由。刚又看到这段独白，这次的重点不是那第一句，而是“顾虑与行动”，最后一句。
2
还是关于“顾虑与行动”。这是一个会把人逼上绝境的话题：思考是好的，行动也是好的！所以，一个叫“智慧”的东西出来了：你要知道啥时应该行动，啥时不应该行动。（不用费心找格林斯潘的漫画了，都一个道理）——而这几乎都是事后诸葛亮或者经济学模型，解释力超强，预测力为零。
3
这里的关键是，行动改变未来，不行动也改变未来，再加上一条，预期也改变未来。——这里的关键又是，未来不是一个一成不变的东西，未来是一只或然状态下的猫&amp;lt;咪&amp;gt;。
4
在这里绕圈子。对我个人而言，“顾虑与行动”，甚至也不是一个问题。对于一个喜欢在思维上穷尽可能的人比如我来说，行动，犯错，冒险才是更重要的（自行google《论语》之“闻斯行诸”）。
5
我的用词习惯。当说“可能”或者“大概”的时候，通常我自己是非常坚定的。
当我认为，比如，“MIT是世界上最好的大学”，我会说，“MIT大概是世界上最好的大学”。——这里我想表达的是一种毋庸置疑或者懒得跟人争的趣味。
还有，比如，我认为，“杜克大学是一所非常好的大学”，那我则会说，“有一所最好的大学，杜克大学”。这里我想表达一种倾向或者强烈的支持。当然，通常我不会吝啬自己的赞美，我会说，比如，在北卡，有最好的大学，NCSU、UNC和杜克。
 自测题：下面哪句陈述比较恰当地表现了笔者的用词习惯？
a）北京大学是中国最好的大学。
b）北京大学大概是中国最好的大学。
 6
扯远了。刚我提到，在思考与行动的角力中，对我个人而言，倾向于行动可能会是一个较好的选择。
但是，在思维中，还另有一种乐趣。讲一个故事，极端的故事。
假设你手头剩下一手好牌，比如，两张大鬼，通吃。当然，在这里，思考也是可以存在的（为零），你出牌就是（直接行动）。好，现在你选择不行动，我是说，你迟迟不出牌，手头持有两张大鬼而最后做输家（“乌龟”）。
这里的重点不是什么“变态”啊“糊涂”啊之类。这里的重点是，当你持有好牌而看着自己做下家，这表明，你的乐趣在牌局之外。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>先有鸡</title>
      <link>/2011/03/19/%E5%85%88%E6%9C%89%E9%B8%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2011 22:55:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/19/%E5%85%88%E6%9C%89%E9%B8%A1/</guid>
      <description>一些问题，胡搅蛮缠不清楚，比如，“先有鸡还是先有鸡蛋？”但是逼急了，一定要我表个态，那我就会回答：“先有鸡。”
理由有的。很多物种可以进化成鸡：鸭子可以变成鸡，恐龙可以变成鸡，某种微生物可以变成鸡，但是，鸡蛋，顾名思义，只能由鸡生出来。
故事就是这样的：起初，某种东西变成鸡，鸡生鸡蛋，后来，鸡蛋孵成小鸡（看，省事多了），一路循环至今。
2
一些人喜欢把问题推到某个初始点。这是个很好的策略。
如果是立论者，把问题推到起初，可以使整个论断（至少）看上去更为深刻全面。在争辩中，把问题推到某个初始点，经常可以让对手无所适从。比如，在理工领域谈论某某是否存在，你引入冥冥之中的第一推动力，我们的理工专家就要俯首称臣，坚信优美的物理定理之外，上帝（或者轮子啊）就是那个初始的推动者。
一会再谈这个问题。
3
还是关于初始问题。比如，某个party或者club，它的章程规定：新加入者必须有一位现任会员的推荐。这个很好理解，并且在我们的社会生活中广泛存在，不会引起什么误解。
现在有一个问题，这个party，总得有个创始人。这个创始人找不到另外一个人推荐他/她，那这位创始人，是不是违反了其入会章程？
我忘了哪位作者对这个问题有非常精彩的论述，先搁一旁。现在想想，其实在初始状态，信息量非常少，就一个奇异点，在很多情况下（统计意义上），推到初始点可能并不是一个好主意。怎么说？比如，在这位创始人创立这个party的时候，甚至都可以没有这条入会推荐章程，这样，就不存在他/她违背章程一说了。
这里的重点是，在一个演化的框架下，初始点并不具有它后续状态的所有信息。
4
回到第一推动那个问题，这里我不试图解答它。假设某东西重要是因为它是那个初始的第一推动力，那么，根据上一段的论述，这个东西可能就不是那么重要。或者，推到起初，可能并不像它看起来那么有力。
思路还不是很清楚，再议。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本</title>
      <link>/2011/03/17/%E6%97%A5%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2011 23:59:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/17/%E6%97%A5%E6%9C%AC/</guid>
      <description>我不了解日本。但这些日子，也在中英文网站（甚至包括yahoo.co.jp）上刷屏，跟进日本地震海啸核泄漏的信息。
在网上看到一些言论，把这次日本的灾难跟中日历史事件联系在一起。我不会蠢到加入那些争论中去，只是转而翻翻了《圣经》：
 亚伯拉罕近前来，说，无论善恶，你都要剿灭吗？
假若那城里有五十个义人，你还剿灭那地方吗？不为城里这五十个义人饶恕其中的人吗？
将义人与恶人同杀，将义人与恶人一样看待，这断不是你所行的。审判全地的主，岂不行公义吗？
耶和华说，我若在所多玛城里见有五十个义人，我就为他们的缘故饶恕那地方的众人。
亚伯拉罕说，我虽然是灰尘，还敢对主说话。
假若这五十个义人短了五个，你就因为短了五个毁灭全城吗？
他说，我在那里若见有四十五个，也不毁灭那城。
亚伯拉罕又对他说，假若在那里见有四十个怎么样呢？
他说，为这四十个的缘故，我也不作这事。
亚伯拉罕说，求主不要动怒，容我说。假若在那里见有三十个怎么样呢？
他说，我在那里若见有三十个，我也不作这事。
亚伯拉罕说，我还敢对主说话，假若在那里见有二十个怎么样呢？
他说，为这二十个的缘故，我也不毁灭那城。
亚伯拉罕说，求主不要动怒，我再说这一次，假若在那里见有十个呢？
他说，为这十个的缘故，我也不毁灭那城。
耶和华与亚伯拉罕说完了话就走了。亚伯拉罕也回到自己的地方去了。
 办公室有两位同事，都有家人在东京经历着这场灾难。尽管我是在“打倒日本鬼子”的教育下长大，也明白现在日本依然有那么多的反华势力，但真不忍心对日本对日本人有偏激的印象。
我偶尔读读俳句，“古池塘，青蛙跳水咕咕响”。有松尾芭蕉这样的诗人，也让我不忍心对日本有偏激的印象。
学数学，伊藤积分，角古静夫不动点，小平邦彦，有这样的数学家，也让我不忍心对日本有偏激的印象。
中国好的东西，日本也有，坏的东西，日本也有；日本好的东西，中国也有，坏的东西，中国也有。无论在哪里，普通民众都不是政治家（政客），这样我真不忍心对日本有偏激的印象，因为也不忍心对自己的国家有任何偏激的印象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>观点与立场</title>
      <link>/2011/03/12/%E8%A7%82%E7%82%B9%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 22:41:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/12/%E8%A7%82%E7%82%B9%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</guid>
      <description>1
我不太喜欢表达观点，或者说不太擅长表达观点。前些天写了个自我投资的东西，从逻辑的观点来看，为了突出某个观点，我故意省略了很多可能性。个人认为其中有价值的有意义的，只是一种性情、倾向或者立场。
有时候会被某种观点所折服，为它背后严谨的逻辑论证。有时候会被一种性情、倾向或者立场所吸引，它展现的就是自己想要的状态。可以有两种截然不同的观点，同样拥有强大的逻辑，这两种观点可以在脑海里并行不悖，它们或许只是展示了复杂生活/社会的某个层面。但被吸引的性情、倾向或者立场却只有一种。
物以类聚，人以群分。把人分开或合拢的，可以是观点，但这种境界太低了（党同伐异就是一种），而且及不稳定：人容易并且乐意改变自己的观点（改变观点不是丢脸的事），但是性情却一成不变。
2
有时候听见人在振振有词地表达某种观点。他/她观点的对与错其实无关紧要，重要的是他/她同时表达或隐含了一种立场或倾向。对他/她的印象，会因为这种被显示的立场或倾向而大打折扣。
同样，表达观点的时候我特别谨慎：我可能赢过了一次争论，却输于某种偏颇的立场。
3
有时候我会故意表达某种偏颇的立场，我知道有些朋友也怎么做。这大概是由于某种极端重要性或者干脆就是一种幽默感（你认真就输了）。
4
有时候需要区别，哪些是幽默的成分，哪些是他/她严肃的东西。在我的分类里，一个严肃的、执着的、偏颇的人是最可怕的人。——可怕归可怕，对付起来却很容易，直接无视送回收站就是。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的投资观2011</title>
      <link>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:07:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</guid>
      <description>作为一个前经济学学子，我经常被问到证券投资之类的事（第一次见面），比如
 问：您投资不？
答：然。
问：投资股票？
答：否也。
问：基金？
答：否。
问：期货、权证、黄金？
答：否否否。
问：那您投资房地产？
答：否也。
问：那您到底投资啥？
答：人。
……
 我不是人口贩子（但我在这个行业倒是成功推荐了几位程序员），我说的是投资于人，是投资自己，投资家人。工作不到两年，这丁点钱，投资房产不够（杯水车薪），投资证券，又觉得得不偿失。想想，假设10000个单位投进去，又假设投资成功，一年给个2000的收益，20%的收益啊，非常好的战绩了。但想想，即使能有这样好的战绩，得来的，根本抵消不了这期间花的很多心思，而有这花心思的工夫，我早就可以做其他有意思的事情了。一句话，投资证券，最好的结果对我来说都不是很值。
我大部分的本科和研究生同学都在金融口，也会沟通些。他们有个观点值得注意，年轻时比如现在我这个起步阶段的证券投资，不是为了赚钱，而且为了增长投资经验。这很有道理，但仍然打动不了我。这里涉及的，更多是价值判断。比如，我觉得利用本来可以拿来炒股的时间精力，哪怕是读一本小说，对我的收益更大。怎么说？假设那相同的资源，可以用来投资赚1000块钱，或者用来读掉一部1000页的小说。对我来说，如果你逼着我不让读掉那部小说，我愿意花1001块钱请你放过我。
证券投资有两种功能，在你钱少的时候，给增加一些；在你钱多的时候，尽量保值，而且尽量升值。好，我的个人观点是，如果我钱少（正如现在的情况），那么，投资带来的那些潜在的升值打动不了我；如果钱多了，假设是100个单位，我愿意花10个单位，比如给银行，让银行吞掉或者其他机构和个人，最后能留下90个单位就可以了（学过微积分的你知道，“很多”减掉“一些”，还是“很多”）。
我认为的其他有意思的事，大多是提升自我的那些事。除了读小说（比喻的说法，其实这些年我读的小说极少；不过你可以把它替换成任何书籍），生活中还有很多有意思的事，抵得上证券投资或者房地产投资带来的收益。对年轻人来说，很多事情比钱更为急迫。——这不是站着说话不腰疼，事实上，我缺钱缺房子，但更缺其他的，比如一个更为宽宏大量的心态、一个更有深度的大脑、一个更犀利独到的眼光、一个更为鲜活的性情。如果我足够强大，我想倒是可能兼顾，那完美了，腰缠十万贯，骑鹤下扬州去；我是凡人，只好就着轻重缓急，读读小说去了。
当然，有高手可以说，你可以在炒股之余，再读读书呀。——这个饶了我吧，我知道你所谓“炒股之余”读的是什么书，那些所谓书，就是在书店横着摆放的、一般有腰封的、页数多但字数少的有所谓名人推荐的印刷品。
或曰：施主读小说，要是冻馁妻·子，如何是好？
这是好问题，但我不知道这个回答能不能让人觉着满意。第一，我比较幸运，我有一份饿不死人的工作。第二，还是比较幸运，我有一个能理解我的、有时候不想理解但能由着我的老婆，而且，她也比较幸运，她也有一个饿不死人的工作，而且也有一个能理解她的、有时候不想理解但能由着她的老公。第三，关于孩子，有以上两个幸运组合，小孩子也不能要求太多了，是吧幸运虎头第三？
关于投资小孩，刚读到一篇文章，说投资小孩的收益，在他越小的时候越高：
&amp;#160;
这大概也是一个常识。不过，这个图出自2000年诺贝尔经济学奖获得者赫克曼，就更让人欢欣鼓舞了。对大人重要的，比如上面提到的性情、心态和大脑，对小孩同样重要。让胖子吃饱（我是说投资小孩），但也不能让瘦子饿死（我是说要投资我们自己）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>近日(微博体)</title>
      <link>/2011/02/19/%E8%BF%91%E6%97%A5%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E4%BD%93/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2011 20:38:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/19/%E8%BF%91%E6%97%A5%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E4%BD%93/</guid>
      <description>1
近日读书不乐。
这些日子是没怎么读书。在地铁里读了些印刷品。
2
地铁无趣，找出里面的几个对子：
 天对地，雨对风，柳芳对劲松；
五道口，三元桥；双井对巴沟；
呼家楼，苏州街；牡丹园，芍药居；
公主坟，魏公村；军事博物馆，生命科学园；
……
 好事如我者跟上。
3
背单词。Amos同学说她每天也就背一个list。Amos同学背的是GRE，一个list有150个单词。
我也背单词玩儿。用的是vocabulary buider。一个list是40个，一天背8个。
4
“只有渐变，没有突变”。
这句话出现在一个世纪前最流行的经济学教科书里，马歇尔的《经济学》。
5
虎头是家里的欢乐之源。虎头眼中的大人，都跟动画片的配音演员一般，笑声不断。
6
他爸一思考，虎头就大笑。
虎头一笑，我立马就被打败了。
7
作为父母，我承认，我会高估小孩子的成绩。会蹬腿了，就是马拉多纳·虎头；看了数字点卡，就是庞加莱·虎头；手指头刚会抓取，便成了斯维亚托斯拉夫·虎头。要是开始走路了，我也会跟其他朋友一样豪迈地说：“人类一小步，虎头一大步。”
可以想象一个场景，虎头拎着成绩单回家，虎头他爸惊喜地说：乖崽，都考47啦？
当然，另一个场景会是，虎头一样拎着成绩单回家，虎头他爸大怒：虎头，怎么这次只考98！
笑笑。
8
做父母，现在有一个体会，孩子最好只是你的成就之一。
9
上回提到给小孩打IPV疫苗，总的来说，在概率上，IPV比OPV来得放心一点。考虑到OPV百万分之一的风险，一些父母说：“OPV出事的概率很小，但轮到自己的小孩就是百分之百了。”——这种腔调，“虽然啥啥啥，但是对自己却是百分百”，我们在很多场合听过。
这不是一个贝叶斯估计的问题，而是一个“无法承受之重”的问题。
10
风险评估时，我们同时考虑可能性和严重程度。还是上面的话题，那个“百分之百”说的是严重程度。
后果很严重，但并不意味着我们就会不顾一切来避免。还是回到上面，OPV免费，为了避免那个百万分之一的风险，一些父母可能会选择200块的IPV（我选择了）。但是如果IPV的价格是2000，我会毫不犹豫地犹豫。
评估之后行动，人类考虑价格。人都会说一些疯狂或不切实际的话，其实大伙都是理性的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信息BCC</title>
      <link>/2011/02/08/%E4%BF%A1%E6%81%AFbcc/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2011 11:08:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/08/%E4%BF%A1%E6%81%AFbcc/</guid>
      <description>论断#1.信息越多越好 &amp;#160;
错。在这个号称信息爆炸的时代，获取信息本身就可以耗去你一辈子的光阴。当你耗费最大的行为是获取信息时，这些信息拿来嘛用。
论断#2.相关的信息越多越好 这个论断是#1的修正。相关的信息乃是辅助你决策的，跟你业务或需求相关的，而且我们可以大胆假设这类信息是有限的（当然也只是假设而已）。这个论断听起来正确多了是不是？
仍然错。即使这类信息是有限的，而且获取成本可以承受的，掌握信息越多，对信息持有者不一定有利。影视作品提供了很多生动的例子，比如，从前，小明和小红过着幸福的生活，突然有一天，小刚对小红说：你不要告诉小明，其实，……。小红掌握了额外的信息（而且这信息的确是真的），从此，在第一阶段，小明仍然过着幸福的生活；第二阶段，没有人过着幸福的生活。你看，当事人小红，由于对小明而言拥有了信息优势，最后自己也高兴不起来。
影视作品同样提供了正面的潇洒例子。比如，阿猫对阿狗说：我想告诉你一个秘密，其实，……。阿狗说：哈哈，多谢，我不想听。你看，阿狗知道，拥有更多的信息对自己并一定有利，明智地及时打住。
你可能说傻人多福。其实，这里的关键在于信息不对称，以及信息将改变一个人的预期与决策。什么是信息不对称？还有一个例子，比如，在一封邮件里，你被列在BCC（暗送）一栏里：
 邮件内容：X
发送人：A
发送给：B、C
抄送给：D、E
暗送给：你（由于BCC的特点，你不知道在BCC一栏还有没有其他人）
 信息的不对称，不仅体现在谁知道谁不知道信息X，还有重要的一条就是，比如，你知道谁知道谁不知道信息X。显然，在上面的例子里，至少有两个人拥有不对称的信息优势，A和你：
 A知道信息X，并且，A知道{谁知道信息X}以及{谁不知道信息X}。
你知道信息X，并且，你知道{谁不知道你是否拥有信息X}
 假设X是跟上述影视作品里一样的敏感信息，被列在BCC一栏，你可能沾沾自喜：哈哈，我知道了这个消息，但B、C不知道我知道这个消息。而事实上，你惨了。在你做决策时，你将加入这额外的信息，而这额外的信息可能会让你抓狂。我的意思是说，你不知道时更好，知道了倒缚手缚脚。比如，这条信息X是：义薄云天、并且待你恩重如山的大侠苗人凤其实是你的杀父仇人。
我不知道我是否需要举些例子，在这些例子里，当事人由于获得了额外的信息，从而面临比如道德的两难困境。这个例子的中心思想，除了信息不是越多越好，还有一条就是，谨慎BCC！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2010年度总结</title>
      <link>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:09:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>历史文档： 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）  12月8号虎头出世，这一年我就没什么惊喜的事了。昨天在单位，把项目给结了，然后关电脑，回家休假。当时做顺口溜一首，给大伙道新年愉快：
 In December my baby born
my project deliveries followed on
Now my computers shutdown
do until(6 Jan 2011) I will be OOO
Please take blessings from John
 作为一个程序员，即使作顺口溜也不能不加注释。OOO是out of office，do until是SAS语言表示循环的一个语句，说直到1月6号我都不在办公室（我把这句发给同事，然后收到无数OOO的回复）。最后，John是我混外企的花名，读作“Jiang”。
为了取悦英文读者，这种顺口溜被叫做Haiku，翻译成中文叫“俳句”。但我写的可以是Haiku，但绝不敢称是俳句，中文就叫“顺口溜”。这是我一年来唯一的“文学作品”，记上一笔。
按照惯例，我会在年末做个总结，算是给朋友做一个简报，给自己留存一份记录。今年过得很简单，我升级了：年初我结婚，成为一位女子的丈夫；年末我们的孩子出生，我从此成为一个小男孩的父亲。这时我仍想摘录一句北岛的诗，表达这种传承的意味，这句诗写给父亲：
 你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
 生活 &amp;#160;
这一年的生活，有一部分写进了这个生活博客。近100篇，你可以在这里看到所有的历史存档：
 http://li-and-jiang.com/blog/archives/
 读书(非技术类) &amp;#160;
毕业后，几乎所有的阅读，都在地铁里完成。我有一个术语，就叫做“公车上书”，说的就是在公车（公交车和地铁）上读书。现在的感触是，在地铁里读书，比在哪效率都高。人挤没关系，刚好帮助集中自己的精神。
这一年的阅读,数量相比往年不多。最大一块，集中在家里所有的古籍方面，包括《四书集注》、《诗经》、《世说新语》、《史记》、《老子·庄子·列子》、《金刚经》、《唐诗百家全集》、《李太白集·杜工部集》等。不是思古之幽情顿起，而是要为虎头取名字。这算是我这十多年来读书成果最大的一次。
然后是育儿经，包括郑玉巧的两本，在上海出差时读完了保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》，还有就是龙应台的两本，《孩子你慢慢来》和《亲爱的安德烈》。然后为了未雨绸缪，跟Li一起为出版社校读了两部译稿，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》。
其他的就很零散，包括
 一部小说，Child 44 by Tom Rob Smith
一部政治学，贡斯当的《古代人的自由和现代人的自由》
一部伦理学，重读了彼得·辛格的《实践伦理学》
一部经济学，重读亚当·斯密的《国富论》
两部传记，冯至的《杜甫传》和李长之的《李白传》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周末杂谈</title>
      <link>/2010/11/27/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2010 20:18:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/27/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E6%9D%82%E8%B0%88/</guid>
      <description>贪污和受贿
 贪污和受贿不是一回事，给社会造成的影响也不一样。前几天在车上听到一则广播，说保守估计北京有70万辆公车（不包括军队系统、医院系统、高校系统、……），然后主持人和嘉宾就说起公车改革的事。——这个话题超出了我的学术与经验积累。有一篇文章，_Embezzlement Versus Bribery_（“挪用公款vs受贿”，http://www.nber.org/papers/w16542），倒是给出了一个无奈的思路。
公职人员这么大规模地消费公车，其实是一种变相的贪污行为（挪用公款）：从纳税人缴纳的钱（变成公款）中抽取一块，供自己消费。但公职人员消费车，还有另外一种途径：受贿。一些个人或公司会为了某些利益（比如，市场准入、招标）而给公职人员一些好处。
好，故事到这里，公职人员有两种方式可以消费车：贪污（从公款克扣），或者受贿（由私人提供）。如果公职人员消费车是不可避免的，那么，那一种方式是更好的（容忍公职人员贪污好还是容忍他们受贿好？注意：这两种方式对公职人员来说，在一定程度上是可以替代的）？这里“更好”的意思是，社会的负担更轻，或者对社会危害更小。
这篇文章认为，这样对社会来讲稍好些：对公职人员的贪污容忍度高些，对受贿容忍度低些。为什么贪污好于受贿？贪污，只是从税款中克扣一部分，相当于再向社会征收了一定比例的税收，不会影响个人或企业的经济决策。但受贿就不一样。个人或企业通过行贿而得到某种商业好处，相当于扭曲了价格，从而使市场失灵——在微观经济学中，这后果可是很严重。
 立波秀
 一些人耐心并且饶有兴致地等着演员们出点事。这回是周立波，来自上海的脱口秀演员。在演出之余，周在微博上敲了某些对时局的看法，然后引来无数口水，被称为“周自宫”云云。
但凡一个演员火了，社会（或他/她自己）对他/她的期望也就相应提高：可以代言了，可以入委了，可以就道德/社会/文化问题发表前瞻性见解了。林语堂说，一个厨子与人通奸，但他做的点心仍然可以很好吃。作为观众是来娱乐的，如果还期望从演员身上得到某些道德/政治上的启示，那真是来错地方了。
笑笑。讲个伊索寓言，不太准。大概是一头驴看到伊索写了很多劝世的寓言，就跟伊索说：“伊索啊，干嘛不把我写进你的寓言里，让我对道德问题发表一番见解。”伊索回答：“如果这样，我不就成了一头驴子了吗？”
总结一下。但愿朋友不要读出对演员的轻视——我喜欢他们的作品。演员就是演员，跟其他的职业类似。但如果社会，或者他/她自己，对演员在另一个领域有不切实际的期望，那就悲剧了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>年末学院风</title>
      <link>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</guid>
      <description>1.
前些天晚上，与Li去人大校园散步。
自己两三年前也抱着书在校园走来走去，现在进自习室也不会显得太突兀。但是，真不知道自己还能不能恰当地理解学生的状态。小时候观察大人，说自己长大以后一定要有一颗理解儿童的心思（那时候的意思是说，理解自己）。等到自己长大，只记得自己也有这么一个儿童的状态，当时自己到底想些什么——这却也再也体会不到回味不到。——还好自己一会就有这么一个机会，我可以带着这些模糊的印象，好好与虎娃沟通下。
其实这种疏隔，做学生的时候就体会到了。那时候还比较自觉，既然已经找不回小时候的线索了，那自己现在就留些记录吧，省得以后又一样的陌生。初中高中大概留下来10来个本子，大学时有几个，后来快读研时，开始记些博客（所有历史存档，在这里）。想这总该有些蛛丝马迹了，可以备查，——但那么些日记本，不知道封装在哪个箱子了，这些过去的网志，也很难得重新点开。总有新的生活，新的体验，新的折腾，以及新的纪录，过去总是沉没在页底。
2.
2008年8月26号。研二结束的那个暑假，当时还在SAS中国研发中心实习。我建立了一个私有的google group，开始记录找工作的每一个细节。当时说：
 或科学种田，或IT民工，或金融小白脸，明年毕业前我总会有一个谋生的行当，但关注这个过程，可能会饶有兴致。
 里面有133篇文章，包括面试经历、简历、杂感和朋友的一些记录。2009年3月23号，这个邮件组停止更新，4月我去了现在服务的药厂：没能去种田，也没有投身IT或金融。我只知道到时自己会有一份谋生的饭碗。体会不到以前的细节，我只知道以前有那么一种状态；没法预测未来的模样，哪怕只是一年，我只知道未来也会有那么一种状态。
3.
昨天晚上，跟还在北大的两位博士朋友吃饭，社会学的leading，统计/计算机的chenY，以前我们一起做社团。chenY给我带来Stefan Wellek的_Testing Statistical Hypotheses of Equivalence_，leading给带来Zar的Biostatistical Analysis_：_在博士面前，我还是很有动力学习。现在我是把自己一头扎进生物统计里。
forcode同学转了一篇南京大学数学系张高飞老师的文章，讲数学专业的研究生如何选专业。在提及完代数几何、几何、动力系统、组合数学后，说道：
 想大多数同学看到这儿之前已经找到了适合自己的专业了。可若仍有人羞怯的说他在中学时早恋，因此连中学的数学也没学好，我想告诉这部分同学不要怕。在我们系有专门为你们开设的一个专业：统计学。这一学科只要求懂得小学数学中的加减乘除四则运算就够了。更重要的是，选择这一专业的大多都是女同学。在你准确无误的把成千上万个数据加起来并娴熟的计算出他们的均值时，你也赢得了众多师姐师妹的芳心：短短三年的研究生生活或许能让你再次体会一次那如花美眷，似水流年的往事。。。
最后这一条是专门针对那些悲情人物的。他们连小学的数学也没学好。不要说把上千个数加起来，就是把两个数加起来，对他们来说都是件很吃力的事。然而这一切丝毫没有削弱他们对数学的一片痴情。他们日日夜夜泡在图书馆里。他们翻阅了所有的数学文献，却从未找到一本能读懂的。但他们仍坚持不懈，为的就是找到一个适合自己的专业。他们的行为感动了上帝。上世纪的某一天，上帝为他们创造了一台机器帮他们计算。这就是计算机。借助计算机，他们可以很快的进行加减乘除的运算。这就是计算数学。
 怎么越看越觉着是在影射自个呢？
4.
Li给我带回两本她社里的书：《计量经济学导论》和《统计与金融》。
现在屋里摆了很多小家伙要用的东西。很多书只能搁床底下了。读不完的书，可以留给小家伙接着读。
读不读是一回事，买不买却是另一回事。
5.
现在地铁读书，效果似乎好于书桌，包括学校图书馆——如果你的注意力不在纸上，关注地铁车厢会让你窒息。
这并不表明自己的抗干扰能力强了。的确，在地铁，自己几乎可以是绝缘体；但在书桌、在沙发，我对安静的干扰的抵御能力又降到低点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一种伦理观</title>
      <link>/2010/11/17/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E4%BC%A6%E7%90%86%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 20:46:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/17/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E4%BC%A6%E7%90%86%E8%A7%82/</guid>
      <description>伦理观大杂烩：
1. The Golden Rule
 Do unto others as you would have them do unto you. (see Matthew 7:12, or Luke 6:31)
&amp;#160;
 《论语》里称做“己欲不受，勿施于人”。
2. 休谟：同情（sympathy）
这里的同情是人同此情之同情，跟pity还不一样。
在《孟子》里，这大致叫“恻隐之心，人皆有之”。我认为有些人因为各种原因而没有感受力，但同情仍然是人性的一个有力的原则。
3.罗尔斯：无知之幕
这是让人心动的理论，见这里和这里。
在你不知道你的禀赋时（处在“无知之幕”中，你不知道你的家庭条件、智力条件等等），你制定的规则就不会对出身、教育等等有不公平的倾斜。比如，你不知道你将出身在农村或是城市，那你就不会同意诸如城乡二元制之类的政策。
这类似于你来切蛋糕，然后让对方挑选。“无知之幕”这个机制（思想实验）能保证一种相当的公平。
有机会平等的倡导者批评“无知之幕”。比如，大伙在考试之前决定考试分数，大伙都不知道各自的考试能力如何，在“无知之幕”下，那是不是要决定让每个人都及格？这是一种很有启发意义的批评。但“无知之幕”不一定要导致绝对的平均主义，所以仍然给机会公平留下了相当的余地。
4.彼得·辛格
辛格是我去年发现的伦理哲学家。他的理论给我很大的吸引力。在他看来，伦理的普遍性就是要“超越个人的视角，进入不偏不倚的旁观者的立场”，并对利益相关者的利益给予平等的考究（一个人的利益需要而且只能count一次）。
辛格采取的是一种基于利益的功利主义态度。上面提到的罗尔斯就是当代对功利主义的主要反对者，但是，基于利益的功利主义也不必一定推出多数人统治的观点，所以在我的个人理解里，辛格和罗尔斯的理论可以并行不悖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>农民（2）</title>
      <link>/2010/11/14/%E5%86%9C%E6%B0%912/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Nov 2010 21:47:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/14/%E5%86%9C%E6%B0%912/</guid>
      <description>上一次我提到农民田园般的尊严。你知道这是一种怀旧的情绪，因为在现实中，这种田园式的浪漫再也找不到了。
小时候，周围有“乡下人”和“街(gai)上人”的区分。我对农民这个群体不会有什么反感，因为这是我的出身，有我的父母。我也不会对所谓城市人群有什么偏见，因为现在这也是我和以后我子女的生活状态。偏见源于无知和自大，我幸运的是体会了更多。这种宽容不是来自于什么自然的美德，而是源于普通人朴实的感情。
不幸的是，这恰好是一个不宽容的时代。所有在哲学上矛盾的群体和阶级，都充满了对方的蔑视或仇恨，个人的光芒也很快被这些喧嚣所淹没。只要还有所谓乡下人和城里人的区别，只要还有对一个群体不公平，这种不公平迟早要蔓延至任何一个细分的群体。有些人有些群体还在沾沾自喜，多半是抱着侥幸的心里。十年前我在准备高考出人头地，那时候所谓白领在啃着冰淇淋嘲笑泥腿子，而现在的城市白领，抱怨比谁都大。如果农村和城市是一种可以带来歧视的差别，武汉跟北京也会是这么一种差别，月薪五千跟月薪一万也是这一种差别，用联想和用Iphone也会有这一种差别，……——这是一个在逻辑上疯狂的世界，你似乎只有站在食物链的最上端，才能保持一点悠游和尊严，但金字塔的底端，你将看到一双双火红的眼睛。
如何在这个世上自处？这是一个迫切的问题。我将有一个姿态，它或许会被我的子女所模仿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>农民</title>
      <link>/2010/11/12/%E5%86%9C%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2010 23:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/12/%E5%86%9C%E6%B0%91/</guid>
      <description>土地使事物所具有的性质，影响着人类的品德与命运。耕作者献身于这项稳定而进步的职业，由此养成了规律性的习惯。冒险活动是道德混乱的主要根源，但它从未影响过耕作者的生活。任何中断对他来说都是毁灭性的；任何冒失行为都必然会造成损失；他的成就是缓慢的。他不能靠鲁莽的碰运气的行为加速或增进成就。他靠天而不是靠人吃饭。所有这些因素赋予了他冷静的品质，给了他安全感与秩序感，使他依恋于这份同他的生计与安宁息息相关的职业。
（他）平心静气地算计着四季的流转、土壤的禀性、气候的特征。
一个农场就是一个微型的祖国。一个人生于斯，长于斯，在围绕着农庄的树木中得到养育。从人的想像、回忆和道德的角度看，工业财产根本不值一提。人们会说，我祖先的牧场、我父亲的小屋如何如何，但决不会说我父亲的铺子和作坊如何如何。
土地把人和他所生活的故乡连结在一起，在他周围设置了屏障，通过利益培养了他的爱国精神。
人们对出生地的眷恋，特别是在今天，是唯一真正的爱国主义。我们到处都可以找到社会生活的快乐，惟有习俗和记忆却不能再造。因此，人们必定依恋那些给他们提供了记忆和习俗的地方，而且，为了达到这个目的，至关重要的就是在不损害普遍利益的情况下，尽可能地承认他们在家乡、在社区中的政治重要性。
如果政府对这一趋势不加抵制，大自然就会赞成它们进入这一趋势。只要权力之手一时放松控制，人们对出生地的热爱之情就会从废墟中再生。最小的社区的执政官也喜欢为之润色。他们精心保护古老的纪念物。几乎每个村庄都有一位喜欢详细叙述它的乡村编年史的学者，而且人们都怀着崇敬的心情听他叙述。这一切会使居民们模糊地感到他们正在组成一个国民团体，并以特殊的契约联合在一起——尽管这是虚幻的，却让他们兴高采烈。人们感到，假如他们这种天真而有益的倾向不受妨碍地发展下去，他们也许很快就会使它成为一个社区的荣誉，一个城镇的荣誉，一个省份的荣誉，同时也会成为一种快乐和一种美德。对当地习俗的依恋吸收了一切无私、高贵和虔诚的情感，把它变成一种造反的方式是个令人哀叹的做法。
所有的利益都被聚集到首都，在那里，所有的野心家都可以大显身手，其余的人则都停滞不前。个人迷失在违反常情的孤立之中，对他们的出生地茫然无知，切断了与过去的所有联系，被迫生活在匆匆忙忙的现实之中，像原子一样被撒向广阔无垠的平原，没有任何地方能让他们感到自己还有个祖国，对他们来说，整个祖国已变得无关紧要，因为他们的感情在祖国的任何地方都找不到寄托了。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
长篇的引用让人反感——索性上面的引文都不加引号了，显得是自己“写”的一样：正如上面引文的作者贡斯当所说，如果原文足够好，我就不用费力去转述了。有时候我觉得农村和农民就是中国和中国人的缩影，拥有历史、财富和美德，但却如此卑微，无所适从，——不是缩影，几乎就是全部：农民是中国的农民，中国人是世界的农民。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>领导力</title>
      <link>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 22:31:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</guid>
      <description>Organizational Dynamic(2010-10)有篇值得一读的文章，叫_The key commandments for doing business in Russia_（如果没有这个数据库的访问权限，你可以在这里读一下它的一个draft版）。考虑到现在中国和俄罗斯之间的许多相似点，如果在俄罗斯做生意就非常有借鉴意义：
 俄罗斯以前是中国的共产主义同盟国家； 都一样处于转型期； 国土辽阔，都被外界认为商机无限； 近十年两个国家都保持了一个相当迅猛的经济发展速度。中国的不说了，从2001年到2008年，俄罗斯的GDP有着平均7.4%的年增长率；  该文介绍的八条“戒律”是：
 1: practice authoritative, not authoritarian, leadership
2: build a strong one-company organizational culture with visible foreign elements
3: create an empowered organization step by step
4: respect local rules, but play your own game
5: stand firm on major goals and be flexible on details
6: learn to live and manage in crisis</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>匹配</title>
      <link>/2010/11/09/%E5%8C%B9%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 20:46:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/09/%E5%8C%B9%E9%85%8D/</guid>
      <description>前些日子在google reader里分享了一篇南桥的一篇文章，《剩女是个伪命题》，大致讲在男多女少的中国，所谓“剩女”作为一个社会现象是不可能的（“伪命题”）。从这个基本面来讲，我是赞同这个论述的。加一句，为了避免个人的不愉快，这个论断是从“婚姻”而不是“爱情”的角度来总体阐述的。
最近NBER有一篇关于男女匹配的文章，大概能解释一部分（注意是解释，而不是预测），在男多女少的中国，为什么还会存在女性匹配不足的问题。这篇论文的模型指出，在男多女少的情况下，对男子而言，面对两种选择：
 完美的匹配，但是概率较低 较选择1不是那么完美的匹配，但是概率较高  该模型指出，大概出于僧多粥少二鸟在林不如一鸟在手之类的考虑，男子更愿意选择方案1（同样，如果女多男少，女子也会有类似的选择）。这样的后果就是，能选择的男性迅速出清，同时有些女性还尚在等待（男多女少的情况下）。
要注意的是，在能选择的男性迅速出清后，还有很多男性找不到合适的匹配，同时一些女性也一样（这造成男性更多的匹配不足）。这里的中心思想是，在面临激烈竞争时，很多男性选择了一个较为保守的策略，以保证匹配的达成，而一些女性仍然固守概率较低但认为更好的匹配结果。如果说这就是“剩女”，那也是出于自我考虑，丝毫没有这个词在观感上那样可怜兮兮的含义。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两教授</title>
      <link>/2010/11/08/%E4%B8%A4%E6%95%99%E6%8E%88/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2010 21:19:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/08/%E4%B8%A4%E6%95%99%E6%8E%88/</guid>
      <description>何毓琦 昨晚读铁锋转过来何毓琦教授的一篇自述文章，说他在MIT和哈佛求学及科研的故事（很好的文章，读了让人心头至少一热那种，在学术领域攻城拔寨，真是向往地紧）。何是最优控制理论的专家，文中提到他跟另一位控制专家Kalman的合作。
K……？心头又一热，翻箱倒柜找出以前念经济学时激励自己用的一本书，来自邹恒甫之前在武大办的高级研究中心，Dynamic Optimization: The Calculus of Variations and Optimal Control in Economics and Management,——原来这个作者是Kamien。
最近多看些应用统计学方面的书。看着“应用”二字，想着K&amp;hellip;K两名，——人不坚强真抗不过去。噫。
王以培 王以培是人大中文系的副教授，小说家，诗人，写了很多关于三峡问题的文字。王老师是Li的研究生导师，我跟他也有些沟通。下面这个访谈，让我对理想主义者王以培而不是老师王以培有了更多的了解：
 http://blog.sina.com.cn/s/blog_531310240100f7c4.html
 一个诗人的坚持，在我们身边，理解都是一件很困难的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教条主义</title>
      <link>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2010 22:08:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <description>作为新一代教条主义老爸，我时刻关注各种科技文献来修炼带小宝宝的技能和意识。比如，美国国民经济研究所NBER刚发布了一篇工作论文，赶紧下了学习一下：The Benefits of Breastfeeding Across the Early Years of Childhood (by Clive R. Belfield, Inas Rashad Kelly)，关于母乳喂养的经济学（实证）研究。——当然，结论没什么意外，母乳喂养比配方奶喂养就是好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>医学歧视、虎娃、Harvard v.s Yale</title>
      <link>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2010 22:06:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</guid>
      <description>1.
 Grytten, J., Do expert patients get better treatment than others? Agency discrimination and statistical discrimination in obstetrics, Journal of Health Economics (2010), doi:10.1016/j.jhealeco.2010.10.004
 看了一篇卫生经济学方面的论文，题目唤作“医学专家是不是得到了更好的医疗待遇”，拿产科做例子，说像产科大夫、助产士和医生等专业医学人士比非专业人士得到了更好的医疗待遇。从歧视模型来看，医生对专家型病人更好，是因为专家型病人能够跟医生有更好的沟通。而从代理理论来看，医生更倾向于向非专家病人而不是专家型病人隐瞒信息。
这大概也能解释，为什么我们这些非专家型家属，也要尽量去查医学术语、指标之类，图的就是不要被医生歧视得太厉害。
2.
 欢迎来到那美克星！
 屋里把小家伙的小床摆上了。
迎接虎娃降生，教条主义/本本主义的老爸，我，口号都想好了，但还有一本书没有看，《郑玉巧育儿经》之婴儿卷。下周去上海，争取在地铁、公车、飞机、出租车和宾馆里把它读完（上次在上海读完的是《不会说话的孩子想“说”什么》）。
读书读书。小家伙年底光临，有要毕业的感觉。
3.
 Yale?&amp;#160; Are you serious?&amp;#160; Yale?
 又一次提到曼昆。有人问他，要是麻省税高，考不考虑离开哈佛，去稅低一点的康涅狄格，耶鲁。曼昆就这么调侃了一句。很好玩。在中关村，我们有无数这样的笑话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>说些GDP</title>
      <link>/2010/10/17/%E8%AF%B4%E4%BA%9Bgdp/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2010 19:05:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/17/%E8%AF%B4%E4%BA%9Bgdp/</guid>
      <description>最近一些朋友在twitter分享这段话：
 美国经济学家曼昆曾引用前总统肯尼迪弟弟、参议员罗伯特·肯尼迪的话说：“(GDP)并未考虑到孩子的健康、他们的教育，或他们游戏的欢乐时光;它既未包括我们的诗歌之美，也不能反映可贵的婚姻稳定;它既不反映公众的智慧，也不包含公务员的廉正。”
 你还能发现它们在网络上很流行。不知道是不是因为觉得中国GDP太多，反正我们周围有一股轻视甚至敌视GDP的味道。一位网友给我之前那篇《看图说话：2010年第一课》留言说：
 ……
而且，GDP不是衡量大国强国的唯一标准~更不是衡量人民幸福度的标准……
 红色加粗字体是我加的。在网络传播的这句话中提到了曼昆，但明显是断章取义。在叙述GDP的一章习题里，曼昆让学生评价参议员罗伯特·肯尼迪的这段话(Macroeconomics by Mankiw, 5th, P39)：
 [GDP] does not allow for the health of our children, the quality of their education, or the joy of their play. It does not include the beauty of our poetry or the strength of our marriages, the intelligence of our public debate or the integrity of our public officials. It measures neither our courage, nor our wisdom, nor our devotion to our country.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爱情小说</title>
      <link>/2010/10/05/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 11:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/05/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid>
      <description>“亲爱的，我有一个模型，在这个模型里，出轨偷情将是不可能的。”
 我的确有这么一个经过充分论证的模型，但不想把它写进论文里。我想把它写进小说，一部爱情小说。
这几天窝在家里想鼓捣出一篇会议论文。翻来覆去写不了几个单词，大脑就开始浮想联翩了，无聊的论文咱不写了，改用母语写一部小说吧，就爱情小说。为什么是爱情小说？
有个有趣的话题，“爱情存不存在？”作为一个乐呵呵的已婚男人，我不会轻易就这话题发表评论。但作为一个娴熟的奎因式的逻辑实用主义者，我将会运用罗素的“摹状词”理论分析这个论题——我说的是在小说里。这部小说，名字就叫做《爱情摹状词》。
幸运的是，根据爱情的摹状词理论，即使现在（我的小说还没出来）“爱情存不存在？”这个命题没有得到解决，我们还是可以自如地运用“爱情”这个词汇。爱情是个奇妙的东西，一旦被命名，它可能就消失得无影无踪。比如，男甲和女乙在一起，如此如此，这般这般，总之作为局外人你看上去觉着应该是“爱情”，——然后，男甲总结陈词道：“Daring，这就是爱情。”或者“Daring，我们谈的正是爱情。”——完了，词汇一旦浮出水面，意义就丢了。这么个奇妙的东西，值得用笔尝试一下，看看自己能不能把它给说出来。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
一个小调查：
1）你是不是想读一部小说呢？如果是，接下一题。
2）如果这是一部爱情小说呢？如果是，接下一题。
3）如果这部爱情小说还出现了“模型”这个词呢？如果是，接下一题。
4）如果这部爱情小说还出现了逻辑理论呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海上行（1）</title>
      <link>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 21:11:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</guid>
      <description>如果上海的朋友来京，标题就会是“故人海上来”——以文辞害意如此，我第一次去上海，难免四处拿北京——我的坐标——来观察上海。
局
比如，我10号晚上到的上海。9号晚上我在一个SAS论坛mysas.net发贴，问，11号下午大伙有没有时间凑一会？上海是SAS程序员的大本营，去上海当然得拜拜码头。上海的shiyiming同学说，这么急的安排，恐怕凑不齐人。
在飞机上翻一本杂志，作者叫*菲，也提到上海与北京饭局的区别，看得是充满了期待。上海的饭局多是精心准备，提前召集，角色分工明确，北京就粗豪些，点菜前打电话招人都能凑齐一堆。落地时与Crazy Hou提起这档子事，也大概引证了这类似的说法。——不过还好，11号下午在上海谷麦咖啡，还有sxlion、tianwild、ahuige、shiyiming四位活跃的朋友过来。SAS非SAS，技术兼八卦，相谈甚欢。
会
9月15号在上海参加CDISC交流大会中国站会议，我跟同事Na带来的话题_XML: the SAS Approach_安排在下午最后一场。这次聚会来了不少业界牛人，如Frank Newby、Wayne R. Kubick、Yuguang Zhao、Sandy Lei、Andrew Newbigging等人。
这个九月，除了这次在上海参加mysas和CDISC聚会，月初在北京参加了也参加了一次SAS程序员的聚会，具体的可以跑我技术博客看看：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/09/18/sas-cdisc-gathering/
硬币
上海大概聚集了中国所有的一元硬币。几次现金交易下来，口袋里就装满了叮当响的硬币。不过不用担心，上海地铁平均4块一趟，在上海拣的硬币，终究还要在上海花掉。
抱怨下上海地铁。出入都要经过传统那种梅花桩，每次都跟它亲密接触三次。
世博：排队、经济学与公平
12号去世博看看。那天周日，下了大半天的雨。九点排队，下午三点出来，总共去了四个馆：法国馆、芬兰馆、葡萄牙馆和希腊馆。法国馆走的是绿色通道（同事都高兴说VIP了一把），所以大好青春都花在外面闲逛以及排其他三个馆的队里，而之所以选那三个馆，是它们需要排队的时间最短。
一个笑话是，世博买票窗口，广播大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万人！”你兴匆匆跑去买了一张票，160块，排一小时队进园区了，广播又大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万零一人！”进园的朋友习惯开这玩笑，还有，“不去后悔，去了更后悔”，说的都是很多馆排队二三四个小时不等。在经济学里，很简单，这样供不应求的情况，直接提价就是，比如，世博票加到500块钱或1000块钱一张，沙特阿拉伯馆就门可罗雀了。一个商品或服务，价值被低估的一个后果就是商品或服务质量下降，——这就是我们在世博园看到的景象。同时，我们这个商品或服务所付出的代价，也远远超过它的标价——你不仅仅花了160块钱，还花了数小时排队，然后或者下雨，或者高温天气。
这样的经济学分析可以延伸到，比如，北京协和医院挂号等问题。——经济学到此为止。我们的生活里除了经济学，还有其他需要考究的问题。还说北京协和医院挂号，比如挂专家号费用提到到一万块（他们真值这个价），那么，市场就良好地运作，有支付能力的人不需要怎么排队，服务质量也大幅度提高。但这有个问题，就是某些也需要专家诊治的病人，由于支付能力不足，就没有机会享受到这个服务。现在的排队，提供了一种公平机制，就是让那些没有支付能力的人，通过其他渠道（通宵排队之类，这也是一种付出），也能享受到相应服务。
回到世博。现在160块钱一张的世博票，是便宜了，但这是一种机制，使得大部分人，可以通过付出其他额外的努力（排队……），也能享受到世博的服务，尽管这服务的质量也相应有了下降。效率与公平，这是永恒的难题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生满足交换律（1）：大公司还是小公司？</title>
      <link>/2010/08/22/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E5%BE%8B1%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 22:36:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/22/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E5%BE%8B1%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>大概除了《人生》那部小说，在其他任何地方出现“人生”这个字样都有轻率之嫌，——那我们就不妨开开玩笑，说，人生满足交换律，比如，剔除贴现率的影响，你今天赚4毛钱，明天赚5毛钱，等于你今天赚5毛钱明天赚4毛钱（a + b = b + a）。
这里借用的是生命周期的概念(life cycle)，或许能给我们一些信心。人生有很多阶段，每个阶段都有很多选择，但最后，我们的每一个阶段都往往只对应了一个行动：
 有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
……
 最近大辉在讨论一个话题，“去大公司还是去小公司工作”，引起评论无数。其中“一个流行的观点”是：30岁之前最好进一趟国际级大公司，对眼光的高度、视野的宽度、思维的深度、职业化的专业程度都有助益，然后毫不犹豫地投身或创建小公司，永远也不要回去。——听着是蛮在理的，流行嘛。但根据我们的交换律，都一样，没啥好相互羡慕或相互鄙夷的。这称作“公司选择的次序无关定律”。
像“公司选择的次序无关定律”这样的定律被称作基准定律。考虑到贴现率（时间成本、人性不耐等等），这个模型可以相应调整，可以有两个“有关”推论。一个庸俗的假设，比如，一般地，去大公司赚5毛，去小公司赚4毛，那么
1）推论1：先大公司（5毛）后小公司（4毛），比先小公司（4毛）后大公司（5毛）好；
2）推论2：如果某人先小公司后大公司（5毛），比先大公司（5毛）后小公司（4毛）好，是因为他先小公司时赚了不止4毛；或者
2‘）推论2’： 如果某人先小公司（4毛）后大公司，比先大公司（5毛）后小公司（4毛）好，是因为他后大公司时赚了不止5毛；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯(11)：圣斗士星矢</title>
      <link>/2010/06/19/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF11%E5%9C%A3%E6%96%97%E5%A3%AB%E6%98%9F%E7%9F%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jun 2010 22:45:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/19/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF11%E5%9C%A3%E6%96%97%E5%A3%AB%E6%98%9F%E7%9F%A2/</guid>
      <description>&amp;#8211;小学部-郑家村&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;胡家村&amp;#8212;
 小学部和胡家村之间是郑家村，郑家村和胡家村之间是一片草地和稻田。
在小学的某个senior年级，小胡坐在教室靠走廊的位置。郑家村一个辍学的前辈，不妨叫大郑，大我两三岁，传闻在县城某个武术学校操打过，体格很壮，拿一根芒草伸过窗口戳我。
欺负我。小胡大怒，不禁恶目相向。大郑指着我说：“放学不要走！”放学后，等同村的伙伴走了，我才拎书包出来。在郑家村的那片草地上，大郑可能等了些时间，见了我又推推搡搡。要打场架了。
丢了书包，我就向大郑冲过去。我倒在地上。
不知道怎么被大郑放倒的。爬起来，心中忿忿不平，又冲过去。又摔倒，这次是被他的脚撂倒的。
傍晚了，天色还没暗下来。我一次次冲过去，一次次摔倒。我无数次重温这个场景。那时我看圣斗士星矢，以为人在愤怒中能激发无穷的能量。明知道打不过，还是要硬着头皮应战，是想自己输得不会特别惨：我只要能冲过去抱住他，拳头指甲肘子膝盖牙齿总能给对方造成一定的创伤。没想到的是，我一次次冲过去，就是没有一次能够近他的身。
我不是打架的好手。但大郑也不必是练家子，他只是大我几岁，比我壮，然后在武校呆过。我们战斗力的差距，远远小于青铜圣斗士跟黄金圣斗士之间的差距。星矢小宇宙爆发，拔掉了黄金圣斗士金牛哥的牛角。我在愤怒下挺进，却没能实现贴身搏斗的计划。大郑可能也觉得没意思就回家吃饭了，我现还在写博客反省。
在以后的生涯里，我一次次体会这类似的感受。三千米，我感觉到自己憋足了劲在跑，但总也没有跟前面的同学拉短些距离。无论我怎么拼命跑，前面那同学好像总是气定神闲地跟我保持恒定两米的距离（他没有回头看我）。我不是赛跑的好手，有时候我会在赛跑中走神，干脆想，要是我突然停下来，这距离是不是还会是恒定的两米？怎么说？我感觉到自己在发力，但是于距离无补，就像我一次次扑过去，又一次次摔倒一样。
这些故事还有一种解读，就是，尽管我认为自己发力了，但实际上，当时小宇宙还是没有爆发。——这个分析永远是对的，但永远是废话。什么叫小宇宙爆发了？我把大郑放倒就是小宇宙爆发了吗？信**，得永生，要是你还没得永生，那一定是你信得不够。以结果衡量过程，很容易这么简单粗暴地考虑问题，而且旁人无从反驳。小孩子数学不好，是不努力嘛。啊？努力了？那是还不够努力嘛。打不过大郑，你还不够愤怒嘛，小宇宙还没激发出来。——KAO，我得整得多惨，才能够迸发出打败他的小宇宙。
在非极端情况下，那时候自己是真打不过大郑。打败大郑是需要代价的，这个代价就是我愿意为制造某个极端情况所付出的惨烈程度。有时候赢，有时候输。有时候值得，有时候不值得。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;
前面故事还有一点尾声。那阵子我可不会想这些。傍晚回家，气不过，就叫哥去打他，他们同龄。_欺负我弟弟！_于是大胡领着小胡杀进郑家村，见了大郑就给一拳。然后大胡就被郑家村民扣住了，小胡再跑回胡家村，由老胡出面（欺负我儿子！），两村调停，此事方罢。噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯</title>
      <link>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 22:42:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</guid>
      <description>最近贴了一句话，“吏部明年拜官后，西城必与古人期”，这里“西城”指的就是北京市西城区。想起以前写的“男儿三十未封侯”系列，08年九月和十月，那时25岁，离三十还有五年。
现在还有三年。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>礼崩乐坏的年代？</title>
      <link>/2010/05/26/%E7%A4%BC%E5%B4%A9%E4%B9%90%E5%9D%8F%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2010 22:42:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/26/%E7%A4%BC%E5%B4%A9%E4%B9%90%E5%9D%8F%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%A3/</guid>
      <description>网友Jack，在去年年底的PLOGit博客聚会上有一面之缘。最近他有一篇博文更新，叫《纷乱年代中的无序社会（上）》。一些随想，就着说开去。
这是一个礼崩乐坏的年代，——我完全同意Jack对这个时代的描述。从孔子所处的春秋（或战国？）开始，每一个时代，都有很多贤能正直之士在批评他自己所处的那个“礼崩乐坏的时代”。一个问题就是，这些有志之士的观察和描述都是对的（我相信并认为是对的），但为什么几千年来我们的社会没有越变越糟糕？
这是个很大的问题，很可能招致一些泛泛或肤浅的回答。在Jack的文章里，官员的腐败是这个混乱时代的有力证据之一。我想到一个类似的问题，在《国富论》里，亚当·斯密……
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;时间过了很久很久&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
在翻《国富论》时，突然觉得本书能够对上面那个问题提供一种思路。再想想，这个思路我一时不能够够圆满贯通地表述出来，先搁置一段时间了，——一次失败的思维尝试，噫。
附上触动我的那段原文（来自《国富论》的第三章，《论资本的累积，兼论生产性和非生产性劳动》，台湾先觉版），你能feel到我的意思：
****************
 例如，目前英格兰土地和劳动每年的产出，肯定比一百多年前查理二世复辟时大很多。我相信现在很少有人会怀疑这一点，可是在过去一百年内，几乎每五年就会出版一些书籍或小册子。由于内容写得还算不错，因此赢得一些读者信赖。这些刊物宣称可以证明全国的财富正在迅速减少、全国的人口愈来愈少、农业荒废、工业凋蔽、贸易不振。这些出版品不全然是朋党基于肮脏龌龊的私利，用来造谣抹黑的宣传品。当中的许多作者是正直和非常贤能的人。他们绝不会写一些自己不相信的东西；而且除非因为他们自己相信，否则也不会为了其它的理由而写作这些文章。
再说，查理二世复辟时，英格兰土地和劳动每年的产出，肯定比前一百年左右，伊利莎白女王登基时，我们所能想象的产出水平大很多。我们同样也有理由相信，英格兰在伊利莎白女王时期，比再往前推一百年左右，也就是约克王室（York House）和兰卡斯特王室（Lancaster House）争霸的末期，要进步很多。甚至在这两个王室对抗争霸的末期，英格兰的状况很可能比诺曼征服时期要来得好，而诺曼征服时期很可能也比混乱的撒克逊七王国（Saxon Heptarchy）时期要来得好。甚至在混乱的七王国时期，英格兰肯定也比西泽入侵时进步。在西泽入侵时，英格兰的居民和目前北美洲的原住民几乎没有两样。
然而，在每一个前面提到的时期里，不仅民间和政府都曾有大肆挥霍的纪录，而且还发生过许多费用庞大又没必要的战争，导致为了维持非生产性人员，每年都大量挪用了维持生产性人员所需的财源。而且在某些时期里，由于国内派系倾轧、社会混乱，完全弃置和损毁的资本积蓄想必不少，肯定不仅曾经妨碍财富自然累积的速度，甚至使国家在该时期结束时，变得比在该时期开始时还要贫穷。譬如，在前面提到的各时期中，以查理二世复辟之后迄今的这段期间，算是最幸福快乐。然而，读者可知英格兰在这一时期发生过多少次造成混乱和不幸的重大事件？如果当时有人预知会发生这些事件，那么他也许不仅会认为英格兰将变穷，甚至还会认为英格兰将全部沦为废墟。这些事件包括：伦敦大火和瘟疫，两次对荷兰的战役，革命期间的失序，对爱尔兰的征伐，一六八八、一七○二、一七四二和一七五六年共四次耗费不赀的对法战役，还有一七一五和一七四五年的两次国内叛乱。在那四场对法国的战争中，除了每年额外的开销负担外，英国政府还发行了超过一亿四千五百万英镑的公债，所以全部的费用绝不可能少于两亿英镑。自从一六八八年的革命以来，基于各种不同的理由，每年全国土地和劳动的产出中，总是有很大一部分被用来维持异常庞大的非生产性人员。如果不是这些战争挪用了这么多的资本去维持非生产性人员，这些资本当中很大一部分自然会被用来维持生产性人员，而这些人的劳动自然会把他们消费掉的价值全部再生产出来，此外还会附带一些利润。如此一来，每年全国土地和劳动的产出价值便会有可观的增长，而每年的增长又会使下一年获得更大的增长。如果没有这些混乱和不幸，有更多的房屋会被建造出来；有更多的土地会被改良，而先前经过改良的土地会被耕种得更好；会兴起更多的制造业，而先前成立的制造业会扩大经营的规模。如果没有这些混乱和不幸，目前全国实质的财富和收入会提高到什么程度，恐怕连想象都不太容易。
政府的挥霍虽然毫无疑问地曾经延缓了英格兰迈向财富和改良的自然进程，却没有力量使这个自然进程完全停顿。目前英格兰土地和劳动每年的产出，无疑要比从前的复辟时期或革命时期大很多。所以，目前用来耕种土地和维持劳动的资本，也一定比从前大很多。在政府的各种剥削征用之下，资本之所以还能默默地缓慢累积，全凭民间的节俭和人们正确的经营。也就是说，全凭人们为了改善自身的处境而恒常、稳定、并且从不间断的努力。正是由于民间的努力，在法律的保护下，可以自由的朝最有利的方向发挥，才让英格兰几乎在过去每一个时期，都维持在趋向富足和改良的轨道上前进。这股民间的力量，也可以期待在未来的任何时期产生同样的效果。不过，正如英格兰从来不曾幸运地拥有非常节俭的政府；同样的，节俭也从来不是该国居民的特殊美德。因此，某些国王和大臣可以说是极端无礼、至为厚颜。因为他们竟敢假藉看管平民遵行俭朴生活的名义，颁布了一些所谓禁止奢侈的法令，或禁止进口外国奢侈品，以便限制平民的生活开销。这些国王和大臣自己才是社会上最大的浪费者。他们只需好好注意自己的生活开销，平民的生活可以放心地让平民自己料理。如果王公贵族的浪费没有毁灭国家，那么平民的浪费更不可能让国家灭亡。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>抱怨</title>
      <link>/2010/03/14/%E6%8A%B1%E6%80%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2010 21:25:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/14/%E6%8A%B1%E6%80%A8/</guid>
      <description>明显地，线上线下，大伙抱怨多了——你知道，我说的是房价或者其他类似的东西。那么
 是不是我们的状况变差了？  不是。我也经常跟朋友一起抱怨房价，这是一个非常好的社交话题（所以我们一般不一起抱怨别的）。但是，往前再数几年，房价对我们来说，一样是很高，只是当年我们不抱怨。
当然，有种说法，是我们财务稍有好转，才有了抱怨的资格。
 是不是我们周边的状况变差了？  不是。北京这几年的城市建设还不错，科教文卫方面有更多的机会和便利，——而这一切，都需要有人来买单。在北京的生活成本，将越来越高，——也不一定是越来越高，只是以前很多东西的价值被严重低估了。
以前大伙不觉得，是因为很多东西没有被纳入实际的或心理的成本核算。你住在医院旁边，即使你现在没有去医院的必要，你还是要为这种（可能的）便利买单，这会体现在你的房租或者房价里面。有的时候，政府来买单，或者上一辈的人，拿青春来买单。
现在，当社会的一些产品、服务、福利或者便利，能用市场价或其他参考价来衡量时，规则相对简单，对年轻人可能会是一件好事。
 （扯回来，听到这么多和说了这么多抱怨，）是不是因为我们的遭遇就比其他人难？  不是。这里说的是一个代际比较或者人群比较，我们不会比上一辈的人或者社会大部分人的实际苦楚多。
我们抱怨多，大概是因为我们只抱怨自己的这档子事，而且只听到我们自己的这档子事。我同意（而且是在休谟《人性论》哲学的高度上同意），对于自身的痛苦，我们应该赋予稍高的考虑的权重，人的感知系统，就是有这样的放大效应。
问题是，给自己的感受赋予100%的权重，就稍嫌境界不足了。我们自有自己的内心冲突、焦虑和迷茫，但我敢说，这些都不是深刻的，而仅仅是对自己而言比较重的或比较在意的。在情感或情绪上它们理应受到百分百的尊重，但在思考上，它们不应该得到太多的关注。
真实的，但不是深刻的。对物价对房价的抱怨，一点新意都没有。对大部分人来说，对每一代的大部分人来说，置房从来都是一个很大的开销。你说北京前些年房价便宜，四五千曾经，那当时那帮人为什么不都同时购两套（现在就大发了）？当时他们也多是七拼八凑整起来的第一套房，我们也能想像到当时存在的抱怨。现在这行情，房价看着似乎是相对高了，但这也只是程度的差别，没有质的差别。大学毕业后几年就拥有自己的房产，在全世界范围来讲都是一件挺奢侈的事，不用合计，你铁定要为此买单。
有论者曰：小小抱怨啦，我们都是在幽默一把，没必要这么严肃。喏，咱也到了操心房价的年龄，时刻提醒自个一把了，个人不见得就有那么坚强。不知道普鲁斯特在《追忆逝水年华》中是否有这么一句：
 我太过沉溺于在实际中达到实质的自我，这徒劳无益。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看图说话：2010年第一课</title>
      <link>/2010/01/01/%E7%9C%8B%E5%9B%BE%E8%AF%B4%E8%AF%9D2010%E5%B9%B4%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 14:23:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/01/%E7%9C%8B%E5%9B%BE%E8%AF%B4%E8%AF%9D2010%E5%B9%B4%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE/</guid>
      <description>英国老牌杂志《经济学家》(economist.com)，前些日子（去年年底）给了一副令人印象深刻的图表，说中国将于2010年超过日本，成为世界第二大经济体(以美国作为基数):

&amp;#160;
 日本的高峰时期，1995年，其GDP相当于七成多的美国。 2009年，日本跌回他们1985年的水平。 日本是1989年泡沫开始崩溃的。1989到2009，日本民众为他们自身以及政客、银行家的错误，至少花了20年的时间来买单。 承受了20年衰败的民族，仍然屹立不倒，并一直是世界第二大经济体。中国不可以，美国也不可以。 日本的80后90后，他们没有父辈对曾经辉煌的记忆。他们会有怎么样一个心态？ 改革开放以来，中国有着持续稳定的经济增长。什么是基本面？这是基本面。 东海之水化为田，北溟之鱼飞上天。 城有时而复，陵有时而迁。  国家兴衰，个人沉浮，在我们这辈子中，可能就要碰上这么一个大的拐点，那绝非是股市的三五年的周期。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>像猪一样生活</title>
      <link>/2009/12/11/%E5%83%8F%E7%8C%AA%E4%B8%80%E6%A0%B7%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2009 22:39:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/11/%E5%83%8F%E7%8C%AA%E4%B8%80%E6%A0%B7%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>
Living like a pig could be good for you. Research has shown how dirty piglets obtain &amp;#8216;friendly&amp;#8217; bacteria that help them to develop healthy immune systems later in life.
&amp;#8212;Nature, Dirty pigs are healthy pigs, 2009-11-27
(附：全文可见bioedonline)[](http://www.bioedonline.org/news/news-print.cfm?art=5889#b1)
这篇报导其实也没有什么出人意料的结论。拱烂泥的猪，能接触到适当的细菌来培养免疫能力，从而比白乎乎的猪更健康，——给旁边各位快养孩子的朋友一个提醒，以后小宝宝接触到一些所谓的脏东西，千万不要大呼小叫。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;
童年一个常见的场景。一个小P孩P颠P颠跑回家，挂了一脸的泥巴，——突然眼前一黑，拼命挣扎，原来迎面就被妈妈早就准备好的热乎乎的毛巾捂住。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
诗抄，泰戈尔《新月集·责备》（郑振铎译）：
 为什么你眼里有了眼泪，我的孩子？
他们真是可怕，常常无谓地责备你！
你写字时墨水玷污了你的手和脸——这就是他们所以骂你龌龊的原故么？
呵，呸！他们也敢因为圆圆的月儿用墨水涂了脸，便骂它龌龊么？
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>境界与立场</title>
      <link>/2009/11/03/%E5%A2%83%E7%95%8C%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2009 00:54:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/03/%E5%A2%83%E7%95%8C%E4%B8%8E%E7%AB%8B%E5%9C%BA/</guid>
      <description>意见很难分出对错，更多是显示境界或立场。最近钱学森逝世，一篇钱在“大跃进”时署名发表的鼓吹粮食产量数万今的报道就在网络传开来（比如，和菜头《【存档】粮食亩产量会有多少》、《答读者问》）。
——这里的主题是“境界”与“立场”。青年时代，钱在美国最好的两所大学学习和任教（MIT和加州理工Caltech），之后在中国更是航天与导弹事业的领导者。多大的人拿多大的事说他，对钱这样的人物，评论者单单举出这样的故事，就显出皮袍子里的小来。你没有说谎，但是你隐藏了更多。
在修辞上，仅仅把这篇报道单列出来所制造的效果，以及把钱的其他更多成就列出来的效果，是完全不一样的。选择哪种叙述，表面上都是合理的视角，其实都是自己的喜好与立场在作怪。即使拿这份材料，要写进通篇赞美钱的文字里，也是非常容易的，——这里有视角和文字的力量。
如果牛顿写了一篇新闻报道，《关于小麦亩产10000万斤的理论与实践》，一样可以方便地融入那篇雄文《牛逼顿》里。国内的一些材料，可能听着太土，让一些人情不自禁地产生抗拒或厌恶之情，——但被情绪左右了的大脑，同样不能算有独立思考。
或曰：“我单独列出钱这篇放卫星报道，是因为现在大伙都在说钱的丰功伟绩，我这是试图还原一个完整的人格”。这当然没错，但一样是境界与立场的问题。对钱这么一个成功的科学家，你只看到这一点，或只对这一点感兴趣；最后，从立场来看，这甚至不是一个中立的立场。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>批评</title>
      <link>/2009/10/30/%E6%89%B9%E8%AF%84/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2009 22:45:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/30/%E6%89%B9%E8%AF%84/</guid>
      <description>不管我们的写作意图是什么，一本书出版了，进入公共领域，“我们写这书是为了什么什么”从此不再重要，关键是读者读出什么。一千个作者会有一千个意见，所以有时真是战战兢兢，还好是忍住了，没有试图重复我们的写作动机。——这真是一个有趣的角色转换，大多时候我是个挑剔的读者，一会也让我尝尝被挑剔的滋味。This Is It，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>堂吉诃德鸟</title>
      <link>/2009/10/27/%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2009 21:36:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/27/%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E9%B8%9F/</guid>
      <description>&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （Don Quixote Bird by 方鹤, 1998）
我不知道这幅油画什么意思，也不试图揣摩画家想表达什么意思。它是彩色的，主人公是熟悉的堂吉诃德和他的坐骑驽骍难得，一下子就觉得，中学时代那段黑白的阅读记忆也一样五彩缤纷了。当时从学校图书馆借出来两册《堂吉诃德》，杨绛的本子，书很旧，纸却很服帖矫健。
我大多的所谓审美趣味，都停留在“赏心悦目”的层次上，看着舒服，契合自己的某种趣味，喜欢,就这么简单，没什么说头，索性再张贴些方鹤的作品，依次是：
 油画cat salute with chinese traditional way
版画waiting
油画calling from the sky
油画a portrait unveiling a piece of skin
 
&amp;#160;
       &amp;#160;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FW:《我是一只IT小小鸟》的十篇读书笔记</title>
      <link>/2009/10/20/fw%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F%E7%9A%84%E5%8D%81%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2009 23:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/20/fw%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F%E7%9A%84%E5%8D%81%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>一位热心的朋友，欣欣，为我们的《我是一只IT小小鸟》写了10篇读书笔记，就按着书的目录，一篇篇写下来。这本书有21篇故事，看样子欣欣同学是要写成类似本书的规模了：
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（1）-蒋宇东的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（2）-居振梁的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（3）-刘帅的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（4）-李成的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（5）-温卫斌的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（6）-胡江堂的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（7）-辜新星的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（8）-刘未鹏的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（9）-唐雅薇的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（10）-张弦的故事
……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君子厨艺大全-The all Chinese cooking you need to know and no more. . .</title>
      <link>/2009/09/26/%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%8E%A8%E8%89%BA%E5%A4%A7%E5%85%A8-the-all-chinese-cooking-you-need-to-know-and-no-more.-.-./</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2009 17:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/26/%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%8E%A8%E8%89%BA%E5%A4%A7%E5%85%A8-the-all-chinese-cooking-you-need-to-know-and-no-more.-.-./</guid>
      <description>君子远庖厨。
男儿到此是豪雄。
 说，金盆洗手，跑山谷著《葵花宝典》；股票套牢，上电视讲“投资指南”。我是好久没做菜，就想起整理数年的厨艺心得，怕自个都忘了。新时代男青年，五讲四美，三从四德不说，还要长得帅，会赚钱，“背唐诗”（引赫连波波语），修电脑，K-T-V，据说做菜一项，又要作为第五修正案加入，噫。
&amp;#160; 零. 准备活动 只一条，做好被油溅的准备。高温油才百度，而且最多同时只有两滴会溅到你手上，羊力大仙之流，下油锅都不怕，英雄豪杰，视老虎凳辣椒水，都挠痒痒的家伙。被一滴油溅上，就上窜下跳，狼奔豕突，jingjing zhazha，momo jiji，壮夫不为也。
解决方案一：武装到牙齿，浑身上下，包裹得水滴不透
错！踢个足球小场，就扎个护膝，爬个京郊小山，也带上登珠峰的家伙，至于嘛。
解决方案二：溅就溅呗
赞！人生来不是为着被油溅的，但多溅几下，也就习惯了。一日，被满锅的油溅上，右手抹把抹把脸，左手继续炒菜，神态自若，谈笑风生。内人关切地问：疼不？
曰：当然疼啦，懒得说。
被油溅最多一个钢蹦大的疤，离碗口大的终极目标还远着，打住。
一. 如何做荤菜 先说荤菜，因为荤菜比较鲁棒，怎么着都做不坏。根据正在编撰的《君子厨艺大全》(The Hitchhiker&amp;#8217;s Guide for Cooking)，荤菜分为以下种：
 入门级：蔬菜炒肉。蔬菜分为有叶子的蔬菜（如白菜，油菜），和没有叶子的蔬菜（如土豆、茄子）。肉就是rou，因人而异，因宗教信仰历史渊源而异,一般指无骨的那种。 提高级：烧荤菜，而且大水煮不坏的那种，比如烧鸡翅、鸡腿、排骨，这里的荤菜，一般指有骨头的那种。 注：此系本人的成名菜品。自从我知道一锅子水煮不坏菜后，信心倍增。 提高级II：鱼 提高级III：暂付阙如  以上每个类别里，做法几乎相同，味道也几乎不相同。
1.1 蔬菜炒肉
五分钟菜品，简单，爆炒荤菜，乘盘，爆炒蔬菜，倒入荤菜，乘盘，over。
1.2 烧荤菜
以香菇鸡块为例：
 材料：特意准备的是香菇和三黄鸡（鸡胸、鸡腿、鸡翅、鸡爪都一样），其他配料就由着厨房了。 香菇先一旁泡着。一般来说，香菇泡得越久香味更浓，一上午或一下午？ 洗菜（鸡胸、鸡腿、鸡翅，&amp;hellip; ）。 洗锅，看准油盐酱醋的方位，学会开、关燃气灶。 生火，把锅给烫红了，放油。有道是油多不坏菜，多比少好。 待油起泡，把鸡块倒下去。这是关键的步骤：一就是要大胆果断，瞬间把所有的鸡块都倒入锅中；二、鸡块尽量不要带水。 不断翻炒。期间要是能腾出手来，放盐、醋、酱油、味精、姜片、辣椒、桂皮等等你在厨房看到能叫得出名的。这种菜抗干扰性特别好。 翻炒翻炒，不断翻炒。 不耐烦了就把泡好的香菇倒入锅里。 翻炒翻炒，不断翻炒。 觉着手慌脚乱就多添些水，这样就可以煮上一会了。 如果不知道什么时候熟，就不断翻炒，不断添水。 如果香味大炽，或者你再也不愿动那锅铲了，那鸡块就一定熟了。 最后，关火，乘盘，命名。  这种菜的重点在于，第7步，把所有想到的调料都放进去，炒出香味。然后是第11步，一般人添水都会比较保守，黄金法则是，如果你准备拿一个海碗乘盘，那么请倒入2.5个海碗的水。水是可以蒸发的，最主要是这种菜不怕煮，就跟苏联的坦克一样，从拖拉机厂开出来，怎么折腾都不坏。不过我承认，这是一种资源粗放型的做法。
这种做法适应性很广，几乎所有带骨头的荤菜（都是不怕煮的家伙），都可以这样，放入所有的调料，大火翻炒， 然后大水煮到你实在看不下去的地步，乘盘，over。
1.3 烧鱼
这是一个很难把握的菜。按照1.2的做法，品相虽然不佳，但味道却差不了，所以你大可以止步于此。所有的改良，都集中在如何确保鱼皮不掉，鱼肉不散，这进乎技，几乎可以称为道，不提。
二. 如何煮面 秘技：多油，大火，少盐。
三. 如何炒青菜 难度系数颇高。一个省事的方案是，按1.2做出一道味道很重的菜来（爆炒，辣椒，桂皮，大料），接下来你怎么整的青菜都是可以接受的了。一般地，如果你打算两分钟以后乘盘，那么现在正是乘盘的好时机。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>活动两则：China-pub九周年庆/CDISC Interchange Conference 2009(Beijing)</title>
      <link>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 23:02:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</guid>
      <description>China-pub九周年现场欢乐庆生会，2009年9月13日（周日，北京，赛迪大厦）  可以作为周末消遣的一个好去处（_据报_）：
 ● 娱乐——互动游戏、棋牌休闲、阅读交流、电影、畅所欲言……
● 美食——china-pub员工现场亲手制作爱心午餐，与您分享精美蛋糕。
● 大礼——现场所有图书68折，更将抽取各类超值精彩大礼
 《我是一只IT小小鸟》将在会场首发，我跟部分作者会过去聊聊这本新书，欢迎到时捧场了。
2. CDISC Interchange Conference 2009，2009年10月31日（周六，北京，富力万丽）
这个酒店在北京挺糊涂的，就是朝阳东三环的Renaissance Beijing Capital Hotel。CDISC会议的北京站。到时可以见识些CDISC组织（包括中国委员会）以及各大药厂与解决方案提供商的朋友。
我跟同事到时有一个关于SAS与XML的话题，大伙感兴趣可以去砸场子。详见后。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
附：
 China-pub九周年现场欢乐庆生会  时间：2009年9月13日（周日）
地点：赛迪大厦二层（北京市海淀区紫竹院路66号）查看地图及行车线路
以书会友，以友求贤，分享快乐，分享智慧……
知识——
 《Google Android开发入门与实战》作者：靳岩;姚尚朗 《把时间当作朋友》作者：李笑来 《大象》作者：谭云杰 《卓有成效的程序员》译者团队 《豆瓣，流行的秘密》作者黄修远 IT PUB 数据库专家：盖国强  &amp;#8230;&amp;#8230;更多嘉宾惊喜期待！
点击此链接网上报名
具体行程：
 09：30-10：00 签到
09：55 China-pub 致辞
10：00-11：00 《大象》作者：谭云杰 “大象的前世今生”
11：00-11：50 《可爱的Python》 哲思社区团队
12：00-13：10 午餐 电影 游戏
13：10-14：00 《把时间当作朋友》作者：李笑来 “心智成长与成熟”
14：00-14：50 “方兴未艾的Android技术开发” 《Google Android 开发入门与实战》作者：靳岩; 姚尚朗</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活中的逻辑（1）:&amp;ldquo;推卸举证责任&amp;rdquo;（burden of proof）</title>
      <link>/2009/09/05/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%911ldquo%E6%8E%A8%E5%8D%B8%E4%B8%BE%E8%AF%81%E8%B4%A3%E4%BB%BBrdquoburden-of-proof/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2009 16:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/05/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%911ldquo%E6%8E%A8%E5%8D%B8%E4%B8%BE%E8%AF%81%E8%B4%A3%E4%BB%BBrdquoburden-of-proof/</guid>
      <description>早上窝沙发，翻布鲁克·摩尔和理查德·帕克合著的《批判的思考》（余飞等译，北京：东方出版社，2007）。一会Li拉我去双榆树菜市场，于是这一路的话题便跟逻辑相关。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
Jiang：讲个故事。公园学生票半价，一个学生来到售票窗口，要买一张半价的学生票。
 售票员：“有学生证吗？”
学生：“没带。”
售票员：“那你能证明你是学生吗？”
这位学生说道：“那你能证明我不是学生吗？”
 你说这里售票员和学生，哪个人说话有问题？
Li：当然是那个学生啦，售票员哪里能证明他不是学生。他要证明自己是学生才对。
Jiang：挺厉害的啊你。在逻辑学中，这个学生犯的错误叫做“推卸举证责任”（或者叫“举证责任误置”，burden of proof）。证明他自己是学生这个责任，应该由这个学生来承担。让售票员来证明他不是学生，就是强人所难，不合理也不现实。
在很多争论中，我们其实没必要来证明对方的观点或者判断是错误的，我们需要强调的是，对方才应该证明他们的观点或判断是正确的。一个狡猾的对手经常能把举证的责任推到我们身上，这个就要特别小心了。
再来一个例子，《庄子》，我们熟悉的。
 庄子对惠子说：“鱼儿游来游去多快乐呀。”
惠子说：“你不是鱼，怎么知道鱼很快乐？”
庄子说：“那你又不是我，你怎么知道我不知道鱼的快乐?”
 Li：哈哈，庄子应该证明他怎么知道鱼的快乐。惠子很聪明的，他说“我不是你，不知道你是否知道鱼的快乐，但你也不是鱼，当然也不知道鱼的快乐。”
Jiang：恩。其实惠子不需要正面回答，只需要把举证的责任再推回到庄子身上就可以了。
Li：这些例子都很明显了，知道举证的责任在哪一方。碰上其他情形，我们应该怎么判断呢，还是具体问题具体分析？
Jiang：具体问题具体分析当然没错。不过也是有些一般规则的。比如，我们说：“谁主张，谁举证”，跟“谁招呼饭局，谁买单”一样。昨晚我们看的Boston Legal，原告和被告的律师辩论就很有意思。你说，被告需要证明自己无罪，还是原告需要证明被告有罪？
Li：都需要吧。你看法庭上，原告律师千方百计要证明被告有罪，被告律师则竭力表明他的客户无罪。
Jiang：法庭辩论当然是这么激烈。其实，证明有罪是原告的责任，被告无需证明自己无罪，这就是我们说的“无罪推定”原则。
Li：那么为什么被告律师也要千方百计证明被告无罪呢？
Jiang：被告当然可以不这么做，但你最好不要干等着啊，你总得千方百计，不让原告证明你有罪这一企图得逞啊。
Li：这倒是。
Jiang：除了“谁主张，谁举证”，还有一个。一般地，举证的责任，在于问题的肯定方，而不是否定方，当然这个也不要太绝对。比如有人说上帝（或者鬼神之类）存在，你不同意，他就说，“那你就证明上帝不存在看看！”你当然也不好证明上帝不存在。但相信上帝存在是他的立场，他不能把举证的责任推给不相信鬼神的你。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
第一次写对话体，拿给Li过目。Li说“实际上说话的我，要比这里的聪明些吧。看在你第一次写对话体的份上，配合你一下也行。”嘻嘻，总结下内容：
 有一种错误推理（谬误，fallacy），叫做“推卸举证责任”（或者叫“举证责任误置”，burden of proof），它把证明某个观点的责任错误地推给了另一方。  2.&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 有三个小故事可以帮助理解这个话题：
 学生票 庄子惠子说鱼 鬼神存在论   推卸举证责任的表现形式是，把缺乏某一方面的证据，当作是支持另一方面的证据。比如，在鬼神存在的例子中，如果把不能证明鬼神不存在，当作能够证明鬼神存在的证据，就犯了推卸举证责任的错误。
 在辩论中，到底该由哪一方举证，这是个问题。除了上面提到的
 “谁主张，谁举证”（包括“无罪推定”） “举证的责任，在于问题的肯定方”（这一条不能太绝对）   还有一个，类似于以前讲过的
 “特别的观点，需要特别的证据”  这个需解释一下。如果一个观点或者论断，在大伙的背景知识或背景信息里，显得很突兀（比如气功治病），那么，坚持这个观点或论断的一方，就负有举证的责任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于英文写作</title>
      <link>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 23:16:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>单位请了一位ABC先生给我们讲商务写作，偏email这块。挺好，对英文写作的热情又涨了一些。回头就去翻Strunk和White的_The Elements of Style_，以及Zinsser的_On Writing Well_。根据中文写作的经验，我知道，读这种如何写作的书籍，对自个写作水平的提升效果不会特别大（不过接下来我会提到，相对于中文写作书，英文写作书还是靠谱一些，这跟语言本身的性质有关）。不过这本身也是接触英文的一种方式。而且读了对非母语写作的陌生感会少些。
这两本书都是非常经典的写作手册，一个100页，一个300页。为什么最先想到这两本？本科时读哈佛经济系教授曼昆(Mankiw)的一篇小文章，My Rules of Thumb，回顾他研究工作的六条经验法则，其中一条就是_Write Well_。曼昆是我喜欢的经济学家，文笔在学界也是一流（他写了一部最为畅销的经济学入门教科书）。对英文写作，他在这篇文章里就推荐这两本书，我就时刻惦记了。
英语是相对规则的文字，所以一些checklist会比较有用，中文这方面就差些（所以中文是一门多么适合写诗的文字，可惜了）。但读了_The Elements of Style_也不会让你立马形成自个的风格，读_On Writing Well_也不会立马让你写出更漂亮的文字来——它们更容易让你对文字的优劣形成一个判定规则。这些规则可能带有一些偏差，但可以随着更多的阅读来调整。对中文，说某人眼高手低似乎是一句批评的话，但对英文，能眼高手低就是一个了不起的阅读成就了。
平常我们接触的英文，多出自地球各地像我们一样的所谓科技工作者或通俗作家之手。说实话，大伙对这样的文字，期望不高，辞达而已矣。规则也很简单，逻辑清楚，用词简洁，如果还能有点幽默，那简直就是极品了。所以我们对中文会有挑剔，对英文，压根就不会想那么多。——这对我们也是一个安慰，英文写作，对我们来说就是technical writing或者business writing，要求本来就不高，那么来自Strunk和White的_The Elements of Style_一些建议就很有启发作用了，针对同义词、名词所有格、标点符号、单复数以及写作风格等，学习中。
以前经常提到一个苏格兰老大叔，词汇量500，口语通行无碍。这当然没问题。还有一个事实需要提到，说跟写根本不是一个东西，跟中文世界类似，很多以英语为母语的人，也压根写不出一篇通顺的文字来。这个事实告诉我们，只要努力些，即使口语不畅，要在写作上超过很多美国佬还是有戏的。比如，我习惯说家乡话，但用中文（大致与普通话对应）写作也丝毫没有障碍。这个在中国古代世界更为明显，来自南方的浪漫诗人，各操一口鸟语，但都用同一种方块字写作。他们的口语跟书面语，也可以完全不是一个系统。
最后，到底如何写作？我不知道。如果把我们想成小学低年级的学生，那么，事情就很简单，读，背，模仿，写，如此反复。又有客官问，那读啥背啥？好像读错了东西就达不成目的。试想，我们识字时又何曾读过什么所谓经典文章呢？对大多数朋友来说，缺的从来不是选择，而是随便舀一大勺异国的文字灌进大脑里。你把你碰到的第三篇技术文档背熟了，下笔一定没问题。这半年来，我一直在翻曼昆的Macroeconomics(5th ed.)，一周一页那种速度。经济学已经远我而去，翻曼昆的书，是想把它背下来，但愿能提高自个的写作水平。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生存</title>
      <link>/2009/08/03/%E7%94%9F%E5%AD%98/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2009 23:48:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/03/%E7%94%9F%E5%AD%98/</guid>
      <description>&amp;#160;
去未鹏兄的豆瓣主页逛，发现这么一个好玩的留言。有时候你会认为某些人有足够的幽默感，有时候却不得不认为，他们是足够严肃认真的。
像未鹏一样，如果是有人拿这问题向你请教，自然可以笑而不语。一个困难是，如果一个人拿这问题挑战你，或者，偶尔地（经常地），你要面对自己给自己提出的这个问题，你当如何处？因为这的确是一个严肃的问题。
我的意见是，生存大致不需要理由（从而无所谓诘难），不生存却需要额外的理由。于是，没有找到不生存的坚实理由，一个保守的做法就是继续生存。这个思路，大概来自萨根的某本书，或关于萨根的某本书，说“特殊的观点需要额外的证据”。就像古典欧几里德几何体系里，你只需要提一句“平行线不相交”，大伙一般都没什么意见；一旦你主张“平行线在无穷远处相交”，你就得多费一番口舌（各位看官，还真有这种逻辑自洽的几何学，如约翰逊《近代欧氏几何学》）。
坚持生存是一个常态，无需辩解。“活着是为了什么”，看山还是山，这里也一样没有正面回应这个问题。
回头看看上面的图片，一开始还没留意，未鹏同学，你是“编程员”不？中文的语言宝库，无疑又添一个record。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理论学习：统一战线、康德、博尔赫斯、斯特劳斯</title>
      <link>/2009/06/21/%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%BB%9F%E4%B8%80%E6%88%98%E7%BA%BF%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2009 15:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/21/%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%BB%9F%E4%B8%80%E6%88%98%E7%BA%BF%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF/</guid>
      <description>有朋友说我饱食终日，整天饭局，无所用心，不学无术，——这可是六月飞雪的误会，这些日子，本人还是念念不忘加强理论学习地。

我们的第20次全国统战工作会议，把统一战线工作范围扩大为15种（2000年的19次会议，定的是12种，这次新增三种：私营企业和外资企业的管理技术人员、中介组织从业人员、自由职业人员）。数一数，旁边需要统战的朋友不少啊：
 各民主党派成员 无党派人士 党外知识分子 少数民族人士 宗教界人士 非公有制经济人士 私营企业和外资企业的管理技术人员 中介组织从业人员 自由职业人员 原工商业者 起义和投诚的原国民党军政人员及眷属 香港同胞、澳门同胞 台湾同胞、去台湾人员留在大陆的亲属 出国和归国留学人员 海外侨胞和归侨侨眷等。  或曰，党外知识分子是工人阶级的一部分，为什么又是统战对象呢？这是个好问题，你熟悉了康德的二律背反就可以理解了。
又有好事者问，如果一个党员，留学归来，在外企做管理，敢问也统不统？这也是一个好问题，但我不准备直接回答。你首先要理解类似博尔赫斯笔下的古中国动物分类法（《约翰·威尔金斯的分析语言》）。按照博尔赫斯笔下的体系，动物的种类如下：
 属于皇帝所有的 涂过香油的 驯良的 乳猪 半人半鱼的 远古的 迷路的野狗 本分类法所包括的 发疯的 不可胜数的 用极细的骆毛笔画出来的 诸如此类的 破罐而出的 远看如苍蝇的  这个分类法的中文版本，形态大同小异，大伙得意忘言就可以了。回到统一战线，要理解那十五条，你最好还要学点列维·斯特劳斯。按他的说法，这种迥然不同的事物分类，可能就意味着世界可能存在多种规则，——各位观众，加强理论学习可不是那么简单地。&amp;lt;未完待续。理论学习，任重道远，这可不能一就而就&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>执着和智慧</title>
      <link>/2009/04/07/%E6%89%A7%E7%9D%80%E5%92%8C%E6%99%BA%E6%85%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 09:16:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/07/%E6%89%A7%E7%9D%80%E5%92%8C%E6%99%BA%E6%85%A7/</guid>
      <description>And please let Alan Greenspan accept the things he cannot change, give him the courage to change the things he can and the wisdom to know the difference. 神啊，请让格林斯潘接受他不能改变的，赐他力量，以改变他所能改变的，再赋予他智慧，以把这两者区别开来。 (ID: 29846, Published in The New Yorker August 4, 1997)  这副漫画，第一次看到，是在Mankiw那本畅销的宏观经济学教材_Macroeconomics_第五版里面，以后经常记起，不时玩味。以下的解释，算是经济学的一个普及，略过不看，不影响连贯性。Mankiw提到宏观经济学的一个基本结论，就是从长期看，货币增长导致通货膨胀，而对失业率却毫无影响（_这个结论在当下特别需要记取，不提_）。这幅漫画大概提醒当时的美联储主席格林斯潘，要他接受他所不能改变的事实或结论（从长期看，多印钞票对减小失业没有用处。从长期看，能够影响失业率的只有劳动市场的结构），并希望他能改变他所能改变的（从短期看，通货膨胀和失业率之间有个权衡取舍，通俗点说，就是扩张的货币政策，增加通货膨胀，能够暂时地增加就业，减小失业率），更重要的是，他要有足够的智慧，能够把这两者区别开来：什么是他不能改变的，什么是他能够改变的。
改变能够改变的，需要力量和勇气，接受不能够改变的，需要坦荡的胸襟，而把这两者区别开来，就需要超人一等的智慧了。大概受此启发，或者英雄所见略同，Google的李开复博士，在他的《做最好的自己》（联经出版，2006）中，有个很好的阐述：
 人生最遗憾的莫过于轻易放弃了不该放弃的东西，或者固执地坚持了不该坚持的。请大家好好把握这三句话：
有勇气来改变可以改变的事情，有胸怀来接受不可改变的事情，有智慧来分辨两者的不同。
真正的勇气是能够主动影响或改变那些可以改变的事；真正的胸怀是能够用自我控制的方式接受那些不能改变的事情；真正的自觉是能够分辨自己有没有能力改变一件事情；真正的智慧是能把有限的时间用在可以解决的问题上……
 我向往这种大智大勇的境界，并时刻依此反观自己的行动。一个显而易见的困难是，拥有这等明辨的智慧，实在是——说得容易，做着难。我去楼下赶公交车，特４路，站台在我前方五百米处。刚好我身旁就一辆特４开过。好，我估计着，我跑步的速度，公车的速度以及它在站台停靠的时间。这种事情经常发生。于是，有时我觉得还有希望，就紧跑紧跑，待喘着气赶到站台，特４就刚好开走。有时，我觉着没戏了，就还通常的走路速度，待慢慢走到站台，特４也刚好开出——这个悔啊，我要是跑一步，就能顺利赶上了！
怎样才是区别开来了？对一个懒汉来说，事先认定某事是不可改变的，非常容易（我怎么能赶上一同行的公车呢？）。——这等“智慧”会不会成为不作为的借口（小碎步踱过去多惬意）？一旦认定不可改变，当然就没有进一步的行动。有时候，舍弃并不因为是懒惰，可能也经过费心的思量，大量的计算，但人的局限显而易见，现在不可改变的，以后可能可以改变，一个人不可能改变的，召集数人就可能改变，一天工作十六个小时不可以改变，一天工作二十个小时就可能改变，还有，猛跑三十秒不可以改变，猛跑六十秒就可能改变。当时你兴奋地觉得可以区别开来，是当真的智慧，还只是小智小慧？傅雷在其译作《贝多芬传》的一段话，同样值得我们记取：
 不经过战斗的舍弃是虚伪的，不经劫难磨炼的超脱是轻佻的，逃避现实的明哲是卑怯的；中庸，苟且，小智小慧，是我们的致命伤。
 一件事的困难程度，当真是很难事先估计。你要说，那是因为你没有这种分辨的智慧。——是没有，而且我敢说，大多数人都没有。我的意思，大概是说，鉴于这等分辨的智慧，大多数人不可企及，那么指导我们行动的规则，可能就不是事先的计算，而是一个纪律，一个习惯。比如，当我身边有一辆特4开过时，我啥都不想，先跟着猛跑再说。能赶上固然喜悦，赶不上也在情理当中，但却没有后悔。认定重要的事情，跟自己利益攸关的事情，难也罢，易也罢，光着膀子冲就是，知其不可为而为之也无妨。
这种明辨的智慧，可能隐含着一种结果导向。认定不能的，就是不能，图个省事，认定可以的，呼呼就完成了。看官要是说，如果认定可以改变的，实际上困难重重，不可能改变的呢？呵呵，不用合计了，这种情况不可能发生的，因为这个“智慧”怎么能允许这种情况发生呢。真的发生了，就是智慧还不到。这种智慧，当真是把话说圆了，水滴不透，——要不怎么说是常人不可能企及，并是我们羡慕不已的呢。
还有，有时你认定可以改变的，与其说是智慧，不如说是信念。在到达结果之前，谁都不能打包票一定能成，除了你攻不破的这个“智慧”，——天啊，走得太远了，我把“智慧”说得有占星术的味道了。我希望随时年岁的渐长，拥有这份智慧，那时的我需要自己的尺度，需要更多的从容。而现在，我担心的是，小智小慧成为行动的障碍。
/*回顾一下，这篇随感提到勇气、智慧、执着，我感觉自己驾驭不了这么大这么多的话题。生活太复杂，人的欲望又太多，追求平衡，可能又是一个神话，一个信念。随时修订，2009-04-07*/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯(10)：谈选择</title>
      <link>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 17:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>       万圣节（Hallowmas）快到了，Cary那边的同事做了一个Halloween
Scarecrow（万圣之夜稻草人）的投票活动，candidate是9个不同的稻草人，都公司员工做的。这9个真人大小的稻草人，有传统型，有运动型，有诡异型，风格各异。我辈没有万圣的概念（除了万圣书园），但那些稻草人都看着鲜活有趣，我就投了Boy
and Girl Scarecrow一票，接着查看投票结果，喜欢Boy and
Girl主题的，大幅领先，比第二名还多出一半来。这下中奖了,改天赌马去。     以前要猜谁胜出，从来没准过，现在心思终于跟上组织一次了。做这种选择时，我随时都抱着进入小众群体的心理准备。这回进入大众的审美视野，一些惊喜，一许失落，噫吁戏。     这回说选择。在管理科学中，你把所有的备选放到一个表格里（过家家or踢皮球），列出影响你选择的要素（运动量、社交满足、……），然后按着各个要素给每项打分。每项加总后的得分就是我们抉择的依据，一看表格你就蹭蹭蹭去过家家了，干脆明了。在经济学中，一般你会根据你的偏好，再考虑一下你的时间、金钱等限制，在过家家项目中投入x小时，同时在踢小皮球项目中投y小时。这样的选择也是可以清晰地表述。我是学这些科目过来的，所以在需要提供建议的场合，我一般也是套这个思路。但我心里清楚，在做选择时，我（我们？？）的大脑从来都不是这般运作的。     更一般的情况是，如果有很多选择，比如a、b、c，你翻来覆去，会发现a比b好，b比c好，但最后c也比a好。抓狂时我们想，要是ab组合在一起该多好啊，bc也行。如果只有两个选择，x、y，那么根据因素1，选x，根据因素2，选y，等等等等，反正是不得消停。最后只能恶狠狠地或可怜巴巴的说，x和y能不能包揽啊。     当然不能，而且在最后我们一般都会有明确的抉择。我感兴趣的是，为什么花了那么多时间辨别还搞不清楚的问题，最后一般都会有结果产生。不管愿不愿意，最后你总选了一个。     纠缠不清的时候，投硬币是一个理论上可行的方法。说是理论，因为它很难实现。好，正面朝上，选x，走人&amp;#8211;你还会停下来，想想y不能这么就舍弃啊。于是就一直在玩投硬币的游戏，或者一把把硬币丢掉。尽管纠缠不清，但它们绝对不是无差异的。投硬币时一般会给落选的方案较大的同情，——这又是一个纠缠不清的循环。      好，一定会有一个方案产生，那么这个方案是哪个，它又是如何脱颖而出的？——以下是我的发现（假说、总结……）：我选择x，是因为那个时候，我想因素1太多了，以至于根本没时间或则极少考虑因素2（因素2会促使我选y）。——这个假设解决了两个问题：1）为什么在deadline之前一个选择被现实地作出了；2）为什么人经常后悔。因为等尽情考虑完因素1后，你总有一天会尽情考虑因素2，那时你就会觉得不选y是可惜喽。     这里的中心思想是，（比较困难的）决策不是“全面地”做出来的，而是“偏颇地”做出来的。综合考虑各种因素，你无法得出一个让自己信服的评分。只有当你一意孤行，紧想且想一个你认为非它不行的方面，一个有倾向的决择就痛快地产生了。有时候，这种决策风格被称作有魄力，有决断。这种决断风格当然有有风险的。可是，风险更大的是当时什么都不选择。我们说未来不可知，不是因为“未来”藏在门背里，我们看不到，而是因为“未来”如来而没有来，所以只要你及时有决断，好坏另算。      我为什么选Boy and Girl
Scarecrow？真实情形是，我看了9个稻草人，只有一个是不喜欢的，但还是想投一票啊。当时想了一下，B &amp;
G，好事成双嘛，鼠标就点上一票了……      （待续，关于选择的说法，还有很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多，真的是很多，不贴这么多也是很多……）  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（9）：价值观</title>
      <link>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 09:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</guid>
      <description>    对你而言，什么东西是好的？这是我所理解的价值观（这章专讲我这等“匹夫匹妇的价值观”）。价值观无所谓好坏，但偶尔也凸显境界，为分类提供了不少便利。什么是“好”？可能扯上一辈子也扯不出鸡毛来。但对个人来说，你愿意为之额外付出的，经常就是你所喜好的，你所认为“好”的。而我们能够付出的，无非时间、金钱和面子三项。再说重些，就是生命了，你自愿用生命来争取维系的，一定是你最为看重最为宝贝认为最有价值的了，不议。     如果你说家庭是好的，温馨的家庭氛围是你所中意的，但我看到你与家人呆一起的时间少的可怜，你就需要额外的解释。在投入到家庭成员的时间，与用在其他如为人民服务或为人服务的时间之间，你做出了明显偏向的选择。     这里有一个机会成本的概念。以前讲过一个《名利场》的故事，翻出来炒炒。我们的主角利蓓加说道做一个正经女人的难处：     “我想如果我有了五千磅一年的进款，也会做正经女人。”——杨必译，人民文学出版社“名著名译插图本”，2006，下册p.425      I think I could be a good woman if I had five thousand
a year.      五千英镑到底值多少？那时正是威灵顿公爵大败拿破仑不久，两百磅就够一家四口一年在伦敦的吃穿用度。我们经常读到，那阵要是某人一年要有两三百磅的年金，日子就很宽裕了（约翰逊博士？）。五千英镑，而且还是年收入，真正是一笔巨款了，这样看看，对利蓓加来说，做“正经女人”的成本实在是太高了，让她做“正经女人”几乎是不可能的事情。      面子一项，也很显然。某君鼓吹劳工运动，以频频出席豪华酒会为荣，以跑西直门挤车为耻。想想此公对劳工也是一点感情都没有。不议。     好，现在我们大约能够从人们的行动（选择）来看出其价值所向（呜呼，我不会扯到“显示性偏好”上去吧？）。前面说过，价值观无所谓好坏，但颇能体现人们的境界层次。说，人以类聚，物以群分，分类的活做好后，对我们识人观世提供了不少便利。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（8）:与子十年旧</title>
      <link>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 13:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</guid>
      <description> （9月25，周四）姑娘老李从深圳过来，在医学部那里培训。下班就赶过去，一起聊会。然后向医学部的朋友借了张饭卡给她，以后上课用着方便。老李在银行做公司业务，看着应酬不少，一身行头已变化很多。外表光鲜内心苦楚，很多朋友都有感触。老李说现在跟高中的同学联系已不多，大概就我跟生菜还能见着。     晚上回来在小屋里翻些书，想起要给高中的几位打个电话。就翻着电话一个个拨过去，昆明的生菜，广州的小螺，南京的秃牛，惠州的陆路诸君。武汉的陈皮，还有苗苗，电话已经不能用，大概新的号码还存在QQ记录里，真对不住老伙计。跟大伙随便聊些，不管当时已经是十一二点，也不管会吵到他们的小枕边人。跟朋友一般都是有事才拨电话，这次首先声明我没啥正经事啦。只是浮想联翩，夜不能寐，遥望南天，胡乱聊聊。     生菜几年激荡，说心思平和不少。小螺我能经常在网上看到他的行踪，明年就要结婚啦，真恭喜发财。拨到秃牛那里，却是珊接的电话，就一起聊了。秃牛跟珊一起在南京，总可以好好规划。陆陆从胖翻译转向项目管理，做的也是对日的单子，听着前景也看好，他女朋友也在一个公司，小子声音还低缓如昔。跟大伙说我正在找工作，大伙都一个反应，兄弟，你还没有毕业啊。有愧有愧。     麻花还在迪拜。陈皮一直呆武汉，也为能跟女友一起，想想大伙真是已经年已老大，谈婚论嫁正当时，以后要呼啸山林再挤一张床是不可得了。高中的朋友，大多在南方。父母在南方，伙伴在南方，南方对我，总有那么一点点怀乡怀旧的调调。现在家里，应该不再下雨了吧。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（7）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 16:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</guid>
      <description> 暑假和现在开学，系里都些新入学的师弟师妹陆续发邮件问我学科定位以及学习、工作规划方面的事。他们都是通过我的技术博客联系上我的，大概那里罕见地出现了“金融信息工程”这个词，这是我们的专业。金融？信息？工程？身边的朋友，大概没几个能明白这是什么意思。其实，招聘方一般也搞不懂这六个字说些啥。我来现在这家公司，索性就省下这些，直接说我要拿的是软件工程的学位。     我是学校“金融信息工程”硕士项目的第一批学生，现在看其他学校也开始有了。新设专业，大致跟以前的金融信息化类似，强调计算机水平与金融业务知识。听起来很好啊，学起来没问题，但找工作其实弹性很大，拿专业来找工作，这个思路我不看好。做网申你会发现，学校和英语比专业重要得多。     系里开的金融课，有数量金融（“金融工程”）、商业银行（“信用卡”）、投行（“投资银行学”）之类，计算机课就海了去，整个软件学院的课，但系里推荐的技术课有金融信息系统、数据仓库、J2EE、SOA、ERP之类。我的意见是，既然跑金融信息工程系，就不要想着纯技术的事，直接去嵌入式、软件开发几个系好了。我们06级，出来工作的几位，有投行有商业银行有技术咨询，都是很好的思路。应该说，大部分还是偏金融而非技术。     我现在所处的行当，叫做商务智能（Business Intelligence,
BI），刚才提到的数据仓库、ERP之类的属于这个领域。整这个，是因为在学院修了几门机器学习跟数据挖掘的课，兴趣使然，——唉，兴趣是我最大的敌人，对找工作来说，我同样感兴趣的还有数量金融，花的时间精力不比数据挖掘少。现在我的问题不在我更适合，或者更应该做哪个，我只是在找一个契机，能让我安心做上一行。做一行，爱一行，应该是我的性格，以前我就是学一行，爱一行过来的。     我跟现在的公司签了十五个月的实习合同，直到明年我毕业。典型的一家美国企业，我非常想留下来，只是双方都没有明确提到这档子事，我就也一边去外面看看，也能激荡一下自己。找工作，是我现在的主题。虽说可以拿我的经济学学位找工作，可以拿我软件工程的学位找工作，甚至还可以拿我专业的“金融”二字找工作，我比较担心的是，一头拉封丹驴子可能就会在草堆间徘徊累死。     说说自己和工作。写在纸上，我在BI（数据仓库、数据挖掘之类）领域的优势会大些：我熟悉BI的架构，了解BI市场和产品，对数据挖掘数据分析等技术也有些底子，在行业方面，对金融（银行、财务、风险）这块也不陌生，最后，我还在最好的BI公司呆过，还做过相关的社团。——想想这些，我还瞎折腾什么，噫。     另一个领域我也在主动尝试，数量金融，就是金融分析师、风险分析师之类。这块的诱惑是，跟金融相关（虽然现在金融行业不景气，但金融还会一直处在产业链的最顶端），工作会更有激情，还钱多（人傻，速来，嘻嘻），最主要的是，我念过金融，现在的专业还跟金融有关，现在我的工作范围也是这方面的产品跟解决方案，做这个一点也不突兀，也一直是兴趣所在。我的劣势在于，在这个领域，只关心它的数学与编程这块，现在我对金融市场的关注还远远不够，我不炒股，不买基金，不看期货，对市场的敏感就差些。这些当然以后容易培养，但现在的竞争对手，一上去就能整一套一套的。还有一条很致命，我没有在金融机构的实习经历。我能强调的有什么，看看：   念过经济，对经济和市场还有些common sense 念过计算机，还是跟金融的交叉学科，动手能力不赖，在数学跟统计方面也没放松 修过数量金融，对模型不陌生 现在的工作，也跟banking、risk之类相关   这两都是我主动而且了解的工作。至于其他，如做领导做将军之类的工作，我也倒是可以试试。就像高考时对选报的专业不了解一样，毕业时对所找的工作大伙一般也不了解：一句话说，不是知道了才做，做了才知道。现在我还愿意尝试管理培训生、交易员、测试、开发、技术支持、售前、顾问，又一句话，职务可能不如公司重要。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（6）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 11:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</guid>
      <description>/*一些安身立命的假设，让生活更加简洁和锐利。个人不会，（或者）不需要，（或者）不必面对世界的复杂性。世界是复杂的，人性是复杂的，说出这些只是在陈述事实，没有一点的创意。*/   人几乎都是好的，机构（组织）几乎都是坏的。     宗教。参与宗教的个人几乎都是好的，宗教作为一个组织毫无疑问都是坏的。     政治。政客都是不能相信的。     商业。商人都是不能相信的。     专家。依托于商业机构的专家几乎都是不能相信的。     新闻。细节几乎都是可信的，大气候总是被利益集团主导的。     最后，摆脱职业身份，他们在私下里还是挺有趣的。     人是逐利的动物。当前利益比长远利益重要。长远利益一般都含糊不清。     自私的人分很多种。     人为自己的苦难赋予最大的权重。     每个人做坏事时都会找一个正当的理由。首先他们觉得自己是个受委屈的人。     但坏人还是知道自己是坏人。     大多数人都不坏，但漠视产生最多的罪恶。     伟大的人物会吞噬他（她）周边的人。     爱情。爱情经常被当成一个语言游戏。     爱情经常死亡，是因为它不肯退到幕后。     没有无缘无故的爱，没有无缘无故的恨。     没有鬼。      没有超能力。     没有上帝。     没有救世主。      没有白雪公主。     有一辈子装好人的坏人（注：我喜欢这样的人，他们是好人，只是最后宣称自己是坏人）。       温情脉脉的东西，在内心最为强大，摆出来最为脆弱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（5）</title>
      <link>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2008 11:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</guid>
      <description>立场。我的立场可能不容易传达，但很容易解释。在北京的街头，看到工地上的工人，看到摆小摊的妇女，我知道，在另外一个城市，在南方，他们就是我的父母，我的兄弟姐妹，我父母的兄弟姐妹，还有我童年的伙伴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（4）</title>
      <link>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 16:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</guid>
      <description> 有写成连载的趋势了。二十五岁，说“男儿三十”是以文辞害意，大伙得意忘言就是。我的想法是，在这个点，快要结束学生生涯，正在找工作，年岁也不小，谈婚论嫁也不突兀，也有过大半年的工作经验，也正在（一直在）谈恋爱——就是在这个奇妙的时刻，好好反观下自己。     人的自觉意识非常可怕。想想，一个家伙正在跑着创造历史，突然停下来，意识到自己还真是在做些伟大的事儿。于是，他就要修改日记吧，他要有意识保留他的每一次通信每一次谈话吧，他要更加注意公众形象吧，他要去掉口头禅吧，他要抹去嘴角的豆腐渣吧，如此这番，不一而足。我的感觉是，很久很久以前，那帮伟人是不干这些事的，等到资讯发达，每个人都知道了前人是怎么过来的，都听过一些“成名ABC”，他就在构造一个美妙的神话了。没有行动，每个人都成了侏儒。     写这些，我处在一个较有利的位置。我的笔触不到每一个角落，但你不必认为这是隐瞒。我有自己叙述的方式，却也不是虚构。跟大多数朋友一样，北京街头一个二十五岁的小硕，还处在未知的阶段，不必为给自己安排一个天授的出生，也不必让成长的每一个阶段，都有意无意直指成功的大道。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（3）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 17:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</guid>
      <description> 打小的阅读，总想自己也能处在那些瑰伟卓荦的前人群体之中。这种早熟的自我意识让我能有效地对抗我的周边环境。相比起大多数一样农村背景的同龄人，我的出生，我的早期教育，想想自己还是幸运的。我童年没有饥饿的意识，但我还记得父母曾经借米的困窘。我也没冻着，冬天只是会冻手冻脚流鼻涕，南方常见的场景。记得一回夏天，午后我出去洗澡，赤脚，光着上身，我要捏着我的小裤头防止它掉下来——穿得有些年头了，当时时可能动作大，它的松紧带就坏掉了。     我提到的这些都不是很惨的事，我现在很平和，以前也不会觉得很戚戚（当然，担心裤头要掉了，对我那个夏日午后的社交生活颇有些影响）。我的童年，我很多朋友的童年，都是这么过来的，当然，我现在更多的朋友，都不是这么过来的。我有这种自觉意识，我是我这样过来的朋友之间，还有更多我不认识的也这么过来的同龄人之间是比较幸运的。以前我提到过，在北大，从农村过来的学生，不会超过百分之十。     整个初中我只买过一本书，不是教辅，托朋友在县城的光华书店买了一本岳麓版的水浒。16块钱多些，什么概念？那时我住校，每周回家两次，都带回一罐菜（一般是腌菜炒腌肉），然后在食堂打份米饭就是。有时馋，就花一毛钱到旁边居民家打一勺青菜之类的新鲜菜。16块，就够得上我一学期打牙祭的花销了。     幸运的是，那时的校图书馆向我开放，我猜进去过的学生和能进去的学生不会超过一打——图书馆是我当时的语文老师负责，好像根本就不外开放。整个小学时的阅读，就是《一剑平江湖》之类的武侠小说、隋唐系列演义、言情、中学生作文选，还有一些兵器杂志，更上档次的就是水浒和西游。从图书馆借出来的书就“柔软”很多，有民国文人们的集子，梁实秋有篇回忆他的老师教他作文“不能转要硬转”，梁遇春还有写失恋，有九十年代西马、老愚编的集子，小说有一篇好名字《生命之轻和瓦罐之重》，随笔有一篇渲染奥菲利娅自沉让我对《哈姆雷特》向往不已，还有培根普鲁斯特等人的集子，说些狐狸和刺猬的智慧。     当时我就是在我的乡镇中学——有时候因为长裤不适合上体育课而受委屈，有时候在宿舍被壮些的同学欺负，有时候大清早从家走上六七里去学校，一路上看到骑自行车的同学从身后掠过，心里暗暗着急怕迟到，有时候自卑自己不够高，有时候不敢跟女生说话，因为她穿的是连衣裙，——我幸运还能有一片温情脉脉的世界，那里只有一群民国的文人和欧洲的思想家。我现在北大读研，它所承载的和被承载的历史含义已不再让我激动。但当时，接触梁实秋，接触梁遇春，接触胡适，”北大“二字经常让我怦然心动。本科没能在北大念，是我一个较大的遗憾。那时向往北大，不是因为自己成绩好，不是因为自己有体育或奥赛特长，只是因为自己早早阅读过三四十年代北大和西南联大的学者，飘飘然觉得自己也是其中的一员。我向往的北大，也大概是那是的北大吧。现在的北大，我努力呆着的北大，”今天我已你为荣，明天你以我为荣“，就是这么一个利益交换的循环。——有些酸了，一个男子，又穷又丑，被姑娘拒了，独自伤心委屈，却说其实我最了解你。或者，有好事者，说，其实，你喜欢的只是你臆想的对象。噫，俗了。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（2）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</guid>
      <description>在pursue小学学位时，我跟老越小坤还有另一位刚摆脱开裆裤的同学，已经号称“烟雨楼四大杀手”。待小学的senior阶段，杀意已倦，我们都分别改行做海陆空的作战部长，规划起新世纪的战争来。业余时间，也回去做做元帅将军，驰骋沙场一番，或者干脆兴起，也当当东南西北四个方位的kongfu
master。——真不知道10岁胡大将军如何看待25.422673853岁的小胡/老胡/胡师兄/胡/胡某某。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（1）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</guid>
      <description> 刚盯着25.422673853这个数字多看了会。这是我现在的年龄。     我喜欢每个场合，都有某个恰当或模糊暧昧的词出现。比如现在，冒出来的是“封侯事在，功名不信由天”——唉，我每个月都把岑参高适辛弃疾拿出来读一遍，脑袋盛满了建功立业的封建思想，每次都感概自己还呆学校，名副其实的老童生。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>