<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>英语 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 英语 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Nov 2012 09:35:37 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>英语</title>
      <link>/2012/11/10/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2012 09:35:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/11/10/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/</guid>
      <description>有一天回家，兴冲冲跟Li说，“这回终于有一个中国同胞说我英语好了。”是开会在同一个饭桌上聊起来的。我然后告诉Li那是一个在美国呆了20来年的华人，Li说，“那不就是美国人。”盖美国人夸你英语好，是不算数的。
来北卡后，经常有朋友说“你英语很好啊”，特别是当他们得知这是我们第一年在美国的时候。这你能理解，如果一个国际友人能用你的母语跟你沟通，无论多么糟糕，你一定感激泣零，不断鼓励对方说得好了。
这个故事的寓意是，英语好不好，真正得由中国人说了算。最近方舟子得了一个英国《自然》杂志颁发的“约翰·马多克斯捍卫科学奖”并用英语做了一个简单的获奖感言（文字版，视频版从4：04开始）。多得体的事情，一些网友却开始要去质疑方舟子的美国博士身份，理由是他的英语口语怎么那么差劲！
英语做母语的人大概会对方舟子的英语口音有更多的容忍，就像对我一样。对什么人说什么事，对方舟子来说，英语口音提升一点，不会对他带来更多的荣誉。方舟子没有留大胡子，如果有，他倒是可以讲一个故事（大胡子张大千据说讲过）：
三国时候，关羽的儿子关兴和张飞的儿子张苞随刘备率师讨伐吴国。他们两个人为父报仇心切，都想争当先锋，这却使刘备左右为难。没办法，他只好出题说：“你们比一比，各自说出自己父亲生前的功绩，谁父功大谁就当先锋。”
张苞一听，不假思索顺口说道：“我父亲当年三战吕布，喝断坝桥，夜战马超，鞭打督邮，义释严颜。”
轮到关兴，他心里一急，加上口吃，半天才说了一句：“我父五缕长髯 ”就再也说不下去。
这时，关羽显圣，立在云端上，听了儿子这句话，气得凤眼圆睁，大声骂道：“你这不孝之子，老子生前过五关斩六将之事你不讲，却在老子的胡子上做文章！”</description>
    </item>
    <item>
      <title>语言笔记</title>
      <link>/2012/04/09/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2012 09:15:49 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/04/09/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>英语。现在英语，跟十来年前我到北京念书开始说的普通话差不多。
直到高中，我只有念课文的时候才遵循着某种类似普通话的发音规则，其他场合，包括回答课堂提问，都自然而然用我的母语（江西省某地方言）。当然，我一直用唯一的书面汉语写作。
念大学时开始学说普通话（一种官方的标准口头汉语）。关于说普通话，我们那里叫“打普通话”，跟“打官腔”的“打”是一个意思（_另又，“打”是一个很有表现力的词，比如还有“打电脑”：你会打电脑吗？打普通话和打电脑，是我农转非的重要里程碑）。_Li念中文，对方言也有涉猎，知道我们那旮旯地的发音规则，然后我也就非常清楚自己发音的局限，比如R、L不分，着急的时候H、F也不分（斧头or虎头）。一旦你掌握了背后的故事，就仍然有掌控的感觉，这样我的努力方向，不是口里含块石头练习发音，而是尽量避免发那个音本身：话说到一半，我就清晰地知道，下面有个音我要发不好了，然后就赶紧找个词或短语替代。
比如，刚想抱怨下天气，“外面好热（Re）啊”，眼疾手快，赶紧把话拽回来，就说，“外面温度很高啊”。你看，罗素的摹状词理论真是无所不在。
来美国之前我也一样用一种非文学的通用英语写作（就是职场英语啊，科技英语啊，新闻英语啊之类的混合体）。来美国的第一印象，就跟对北京的印象一样，当地的人民群众的文化素质很不错啊，北京人都会说普通话，美国人都会说英语。然后英语发音，普通话我发起来困难的，同样可以移植到英语，一句话，就是我的母语拒绝发某些音（一种骄傲的南方的姿态）。
同样发现自己“he”、“she”不分，“yes”、“no”也不分。男女不分，是非不分，听着是严肃的问题吧。
我的问题在口语，同样能想象地到，学中文的美国人，写作时一样男女不分。大脑里当然能区别he和she，但是，这都是分析出来或死记硬背出来的，he用于男性，she用于女性，却不是自己观察模仿来的，一句话，不是自己下意识的反应。所以不得已用到的时候，我大脑也迅速出现一个提示框（he男she女），然后才刻意地把he或者she说起来。
是非不分，要从初中英语的一个语法点说起，反意疑问句。反意疑问句由两部分组成：
It is not a good cat, is it?
(否定的)陈述句：it is not a good cat
(肯定的)问句：is it?
标准的回答是：
Yes, it is. 不，它是一只好猫。
No, It is not. 是的，它不是一只好猫。
学过的是一回事，自己用就是另一回事。如果认为这不是一只好猫，我脱口而出说yes。盖这个yes，表示的是我本人对对话者那个陈述句本身的认可（而不是对这猫如何的评论），即我赞同他所说的，这不是一只好猫。但老外听了，就认为我认为那是一只好猫。这么一个yes一个no下来，老外就要云里雾里了。
后来找到一半的解决之道。在这个场合下，咱就不说yes和no了，如果我认为那个陈述句是对的，就说I agree或you are right。可惜的是这个方法不是对称的，如果不赞同，又不方便说你不对或咱不赞同，这太生硬了。持续改进中。
刚想到，上面美式的回答方式，是典型的对事不对人（对猫不对人），我的答法，却是典型的对人不对事（对人不对猫）。这区别大了。改之改之。</description>
    </item>
    <item>
      <title>莫道开学早</title>
      <link>/2009/09/01/%E8%8E%AB%E9%81%93%E5%BC%80%E5%AD%A6%E6%97%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 21:06:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/01/%E8%8E%AB%E9%81%93%E5%BC%80%E5%AD%A6%E6%97%A9/</guid>
      <description>“胜利歌声多么响亮”
早上还没起来，耳边就灌满楼下人大附中集合的声音。上周日晚上，跑海淀图书城的一家江西菜馆，见过高中语文老师老丁，他女儿过来念书。老丁在京的学生无数，说要拼酒，他还有89届的虎狼之师。高中时老丁对我照顾挺多，一直心存感激。
小紫草坞，石花洞
上周六，跟Li跑小紫草坞，拜访小紫草坞主人小齐和石花洞洞主Viking。下午大伙一起去旁边的石花洞。说石花洞是北京最好的溶洞，果然。
写作指南
这些天对英文写作感些兴趣，除了以前提起的_the element of style,又在车上翻英国老牌杂志_the Economist 的_style guide（9th ed., 2005）_。赶紧打住，先多读几篇文章，才来翻翻这些写作书吧。
资源太多，人生太短，BBC的_style guide_，背后附了一些有用的资源，不妨一看。</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于英文写作</title>
      <link>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 23:16:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>单位请了一位ABC先生给我们讲商务写作，偏email这块。挺好，对英文写作的热情又涨了一些。回头就去翻Strunk和White的_The Elements of Style_，以及Zinsser的_On Writing Well_。根据中文写作的经验，我知道，读这种如何写作的书籍，对自个写作水平的提升效果不会特别大（不过接下来我会提到，相对于中文写作书，英文写作书还是靠谱一些，这跟语言本身的性质有关）。不过这本身也是接触英文的一种方式。而且读了对非母语写作的陌生感会少些。
这两本书都是非常经典的写作手册，一个100页，一个300页。为什么最先想到这两本？本科时读哈佛经济系教授曼昆(Mankiw)的一篇小文章，My Rules of Thumb，回顾他研究工作的六条经验法则，其中一条就是_Write Well_。曼昆是我喜欢的经济学家，文笔在学界也是一流（他写了一部最为畅销的经济学入门教科书）。对英文写作，他在这篇文章里就推荐这两本书，我就时刻惦记了。
英语是相对规则的文字，所以一些checklist会比较有用，中文这方面就差些（所以中文是一门多么适合写诗的文字，可惜了）。但读了_The Elements of Style_也不会让你立马形成自个的风格，读_On Writing Well_也不会立马让你写出更漂亮的文字来——它们更容易让你对文字的优劣形成一个判定规则。这些规则可能带有一些偏差，但可以随着更多的阅读来调整。对中文，说某人眼高手低似乎是一句批评的话，但对英文，能眼高手低就是一个了不起的阅读成就了。
平常我们接触的英文，多出自地球各地像我们一样的所谓科技工作者或通俗作家之手。说实话，大伙对这样的文字，期望不高，辞达而已矣。规则也很简单，逻辑清楚，用词简洁，如果还能有点幽默，那简直就是极品了。所以我们对中文会有挑剔，对英文，压根就不会想那么多。——这对我们也是一个安慰，英文写作，对我们来说就是technical writing或者business writing，要求本来就不高，那么来自Strunk和White的_The Elements of Style_一些建议就很有启发作用了，针对同义词、名词所有格、标点符号、单复数以及写作风格等，学习中。
以前经常提到一个苏格兰老大叔，词汇量500，口语通行无碍。这当然没问题。还有一个事实需要提到，说跟写根本不是一个东西，跟中文世界类似，很多以英语为母语的人，也压根写不出一篇通顺的文字来。这个事实告诉我们，只要努力些，即使口语不畅，要在写作上超过很多美国佬还是有戏的。比如，我习惯说家乡话，但用中文（大致与普通话对应）写作也丝毫没有障碍。这个在中国古代世界更为明显，来自南方的浪漫诗人，各操一口鸟语，但都用同一种方块字写作。他们的口语跟书面语，也可以完全不是一个系统。
最后，到底如何写作？我不知道。如果把我们想成小学低年级的学生，那么，事情就很简单，读，背，模仿，写，如此反复。又有客官问，那读啥背啥？好像读错了东西就达不成目的。试想，我们识字时又何曾读过什么所谓经典文章呢？对大多数朋友来说，缺的从来不是选择，而是随便舀一大勺异国的文字灌进大脑里。你把你碰到的第三篇技术文档背熟了，下笔一定没问题。这半年来，我一直在翻曼昆的_Macroeconomics_(5th ed.)，一周一页那种速度。经济学已经远我而去，翻曼昆的书，是想把它背下来，但愿能提高自个的写作水平。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
