<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>job_jiang on A Hugo website</title>
    <link>/categories/job_jiang/</link>
    <description>Recent content in job_jiang on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Aug 2012 11:47:36 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/job_jiang/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>去美国工作：简单问答</title>
      <link>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 11:47:36 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</guid>
      <description>这半年断断续续跟一些朋友聊，如何在北京找美国的工作。几番电话邮件下来，发现自己重复了不少东西，这里索性一起整理下。
在北京拿学位，跟留学生相比，最大的劣势是，我们可能根本没有去美国工作的念头。我09年毕业，甚至都没有去上海工作的想法。对我来说，北京上学，北京工作，似乎就是一种默认的状态。其实对美国雇主来说，你在北京拿学位，跟留学生在法律身份上是一样的(都是H1b)。只是留学生跟我们一样，默认的找工作地点就定在美国，然后才是其他优势，比如英语说得多些，面试也方便些等等，——但是，你看到，这些东西也不是排他性/独断性的。
我身边接触的在国内拿学位，然后去美国工作的朋友，有这么几种类型：
公司内部转岗：这个很直接，跨国企业（大小无所谓）里有这个机会 在国内直接申请 国内公司外派，包括人力资源外包 以亲属、访问学者身份去美国，然后直接在美国找工作 我讲纯DIY的第二种。先说一下美国当前的经济形势。我不是这方面的专家，纯个人观察而已。美国经济现是在复苏，不过就业形势还不乐观，——先不用着急，说到就业形势，那是宏观经济学的概念，是要解决的是好几百万人的就业问题，但在具体的科技（IT+数学/统计等理工科）领域，美国还是开工不足，需要大量从中国和印度招人，这里的“大量”，就是每年好几万的概念（具体数字我没查，3-5万？）。所以在这个细分市场，形势不会那么紧张，而且在硅谷，对来自中国和印度的工程师需求一直很旺盛。以下具体说些，不分重点。
基本流程 面试；如果成功，公司给offer。 公司向美国劳工部门申请名额；如果成功，会寄过来一些法律文件，I-797之类，这个你现在可以不研究。 自己申请签证，出行。 第三步跟自己出国旅行一样准备就行，第二步，一般公司会聘一个律师来处理，自己跟着做准备材料就是，现在不必操心。其实关键是第一步，而这就跟我们找任何一份工作一样，找机会，准备面试。
我说跟国内找工作一样，是因为，即使我能在美国找到一份工作，在国内面试其他企业，也一样存在被刷的可能。每个人需要的只是“一”份工作而已，去美国找，不比国内易，也不比国内难。
查了下个人记录，都是去年的事：
4月初去美国开会，拉斯维加斯，在会场上见到我现在的老板，闲聊了一会。
同年5月，上旬，一位在加州的朋友问我感不感兴趣去美国工作，他几年前从法国去的美国，正要辞职，想让我顶替。我当然来了兴致，就一直跟加州联系。由于最终没有接受加州的offer，这一支的故事就不讲了（后来我再把这个职位推荐了一个去美国旅行兼找机会的朋友，可惜未成）。
5月中旬，我写邮件问北卡，就是我现在的单位，有没有空缺职位。
北卡这边到7月初才给我答复，说可以看看。7月中旬我正式提交简历，而这之前我给他们看过我的博客之类。
北卡的面试在8月初，谈过两轮，用了电话+Skype视频。8月底正式拿到offer。这是第一阶段。
然后就一直跟公司请的律师联系，准备各种第二阶段的材料（学历证明之类），到11月初，正式拿到美国劳工部门的类似批文，叫做I-797的表格。有了这份表格，我就可以去美国大使馆申请签证了。
第三阶段，我12月中旬拿到签证，2012年1月1号离开的北京。然后我在原单位的最后一天是2011年12月31号（实际上31号我请了一天年假，所以物理存在的最后一天是30号）。
现在回顾一下，我拿北卡的offer时间（8月份）有点晚，在第二阶段，公司多花了几千块钱，在劳工部办了一个所谓快速审批的服务，所以能够在11月份审批下来（到那个时候，年度份额可能都快用完了）。要是上半年拿到offer，下半年准备材料，时间就比较松快些。
学历 教育背景很重要，本科以上吧：从信号传递的角度来看，硕士拿出来就比本科要好听些，博士更要比硕士好看，而且大量集中在上面提到的IT+数学/统计等理工科里面。当我提到大量、大多，就是从整个人群里，那个群体的机会大些。如果你不处在这个胜算大的群体里，你就需要在其他方面有超强的资质来补充。
然后毕业院校，我的感觉是不那么重要。毕业于北大清华当然是加分项目，但是大多数人不是从那里毕业的。美国的大学教授会对中国的大学多些了解，但对大多数雇主来说，知道有北大清华也算是有国际视野了。
当然，毕业院校，还是有些底线要求的，比如，这个学校是有资质颁发大学毕业证书的，美国那边也有学位认证的机构。
技能 这个问题是，在国内接受的专业教育，能够胜任美国的工作吗？
这个好回答，有的可以，有的不可以，因人而异，有些人还不能胜任北京的工作呢。就我稍微熟悉的IT+数学/统计领域，大伙也接触英文教材，用的计算机CPU也一样，网络也（可以）一样，说不能胜任就有些气短了（当然是类似的工种）。在跨国公司呆过的朋友，这点会有更多体会。
关于是否能胜任，补充一句，if you can make it here, you can make it anywhere.
英语 英语重要吗？当然是非常重要。但要掌握到什么程度，这个不好说，但至少不会是最重要的：英语好的，美国本土有的是。所以对个人而言，能多好就多好，底线就是顺利完成面试。
还有，去美国工作不需要英语成绩，不需要托福、GRE之类。当然，有比没好，多比少好。
对我个人来说，英语口语稍逊，但写得多，也算是能平衡一点了。
面试 如果有机会去美国面试，这是最好不过的情形。对双方成本都低的，就是电话面试。
面试其实都差不多，在国内找工作，有时也得英语面。你在国内面试成功的经验，几乎可以照搬过来，无非突出自己能干活，会沟通以及其他加分的项目。
跨洋通话，保持信号流畅很重要。Skype效果很好，如果对方可以不用电话的话。
薪水 其实薪水是最不需要担心的事，如果对方是一家正规公司的话，不论大小。碰上卖人的公司（外包），那就要小心点。
这份薪水非常透明，几乎可以google到。首先，它不会太高，否则公司不高兴。然后它也不会太低，否则美国老百姓不高兴。怎么说？招募外国人，直接得就影响美国人的就业（抢饭碗啊），所以美国劳工部门把这薪水盯得紧：太低了不就是鼓励公司去海外招人吗？最后这份薪水，大致就是市场的正常水平。
说是正常水平，但其实还是有一定的讨价还价的余地的，只要最后双方相谈甚欢。而且跟国内一样，最好的讨价还价策略是手头还有另一个offer。
在技术领域，一般薪水还可以，远远达不到在美国领政府救济的标准。
福利 同上，只要薪水正常，其他福利，如医疗保险之类，都是跟公司一起走，而且外国人的身份也没有任何影响。
还有，可以向公司要求搬家补助。
渠道 说到这里，其实唯一需要操心的只是面试一关。而这之前，找到真实有效的招聘信息最为重要。信息流向分两种，山向穆罕默德走去，或者穆罕默德向山走去。
向山走去，就是直接跟用人单位接触，比如一起开个技术会议，写邮件直接询问。
让山走过来，在web2.0的时代，就是写博客，在邮件组发言，参加开源活动等等，总之，最好让雇主知道，自己是真实存在的！
能够想象，如果我们直接从北京申请美国的公司，对美方公司来说，我们的存在感是很弱的。互联网的存在主义，就是能够搜索到的，存在感就强一些。增加存在感的，比如，至少得有一个显示真实姓名的、联系人数大于2的LinkedIn页面！
说到存在感，对方公司的google存在也是你需要看看的。
人品 什么时候人品都很重要。我是说，找工作时，雇主一般会要求你提供两个人做reference check。我毕业找工作时，给巴斯德提供了三位联系人，在北大的导师、一位清华的教授以及一位SAS北京的前同事。去年找现在这份工作，我给单位提供了两位，一位巴斯德同事、一位SAS美国的朋友（为了增加他们的存在感，我也附上了他们的LinkedIn页面链接）。虽然我人品存在递减的趋势（3—&amp;gt;2），但还是可以找到一些启示：
目前工作单位很重要！几乎毫无例外地，雇主喜欢提到你的现任同事对你的看法，意思是说，在单位里，你至少得找到一位不会用英语拆你台的同事。 有在美国的朋友帮你说好话也是加分项目。这大概跟留学找人写推荐信一样。 行动行动 去年上半年，我对出国的概念，还停留在旅行或者留学上面，那时还跟Crazy Hou讨论过去美国念博士的想法，而且居然考了一次成绩不光彩的GRE。等有朋友提醒其实可以尝试直接出国工作，我的热情一下子被激起。整个过程一路有朋友帮忙，对我个人来说，是不能简单用幸运来概括的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>球场即职场</title>
      <link>/2009/09/10/%E7%90%83%E5%9C%BA%E5%8D%B3%E8%81%8C%E5%9C%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2009 23:04:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/10/%E7%90%83%E5%9C%BA%E5%8D%B3%E8%81%8C%E5%9C%BA/</guid>
      <description>场上的人随机分成两组。你还没来得及熟悉自己的队员，比赛就已经开始了。
虽然没有明确规定每个队员的分工，但技术最好的队员很快就浮现出来（秩序产生了）。
进球是一种乐趣。协助进球也是一种乐趣。
有技术好的球员，也有技术烂的球员。
有技术好RP好的球员，也有技术好RP不好的球员，——这里说的是“独”。
有技术烂RP也烂的球员（技术烂+“独”）。
被边缘化的标志是，他像透明人一样游走于球场。
改变球场的初始秩序是一件很难的事情，技术烂的球员很少有练习的机会。
技术好有技术好的乐趣。技术烂的队员一样也有乐趣，每个人进入球场，可能都带着不同的目的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>活动两则：China-pub九周年庆/CDISC Interchange Conference 2009(Beijing)</title>
      <link>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 23:02:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</guid>
      <description>China-pub九周年现场欢乐庆生会，2009年9月13日（周日，北京，赛迪大厦） 可以作为周末消遣的一个好去处（据报）：
● 娱乐——互动游戏、棋牌休闲、阅读交流、电影、畅所欲言……
● 美食——china-pub员工现场亲手制作爱心午餐，与您分享精美蛋糕。
● 大礼——现场所有图书68折，更将抽取各类超值精彩大礼
《我是一只IT小小鸟》将在会场首发，我跟部分作者会过去聊聊这本新书，欢迎到时捧场了。
2. CDISC Interchange Conference 2009，2009年10月31日（周六，北京，富力万丽）
这个酒店在北京挺糊涂的，就是朝阳东三环的Renaissance Beijing Capital Hotel。CDISC会议的北京站。到时可以见识些CDISC组织（包括中国委员会）以及各大药厂与解决方案提供商的朋友。
我跟同事到时有一个关于SAS与XML的话题，大伙感兴趣可以去砸场子。详见后。
—————————————————-
附：
China-pub九周年现场欢乐庆生会 时间：2009年9月13日（周日）
地点：赛迪大厦二层（北京市海淀区紫竹院路66号）查看地图及行车线路
以书会友，以友求贤，分享快乐，分享智慧……
知识——
《Google Android开发入门与实战》作者：靳岩;姚尚朗 《把时间当作朋友》作者：李笑来 《大象》作者：谭云杰 《卓有成效的程序员》译者团队 《豆瓣，流行的秘密》作者黄修远 IT PUB 数据库专家：盖国强 ……更多嘉宾惊喜期待！
点击此链接网上报名
具体行程：
09：30-10：00 签到
09：55 China-pub 致辞
10：00-11：00 《大象》作者：谭云杰 “大象的前世今生”
11：00-11：50 《可爱的Python》 哲思社区团队
12：00-13：10 午餐 电影 游戏
13：10-14：00 《把时间当作朋友》作者：李笑来 “心智成长与成熟”
14：00-14：50 “方兴未艾的Android技术开发” 《Google Android 开发入门与实战》作者：靳岩; 姚尚朗
14：50-15：20 茶歇
15：20-16：10 “天道酬勤-Eygle的Oracle之路” IT PUB 数据库专家：盖国强</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于英文写作</title>
      <link>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 23:16:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>单位请了一位ABC先生给我们讲商务写作，偏email这块。挺好，对英文写作的热情又涨了一些。回头就去翻Strunk和White的_The Elements of Style_，以及Zinsser的_On Writing Well_。根据中文写作的经验，我知道，读这种如何写作的书籍，对自个写作水平的提升效果不会特别大（不过接下来我会提到，相对于中文写作书，英文写作书还是靠谱一些，这跟语言本身的性质有关）。不过这本身也是接触英文的一种方式。而且读了对非母语写作的陌生感会少些。
这两本书都是非常经典的写作手册，一个100页，一个300页。为什么最先想到这两本？本科时读哈佛经济系教授曼昆(Mankiw)的一篇小文章，My Rules of Thumb，回顾他研究工作的六条经验法则，其中一条就是_Write Well_。曼昆是我喜欢的经济学家，文笔在学界也是一流（他写了一部最为畅销的经济学入门教科书）。对英文写作，他在这篇文章里就推荐这两本书，我就时刻惦记了。
英语是相对规则的文字，所以一些checklist会比较有用，中文这方面就差些（所以中文是一门多么适合写诗的文字，可惜了）。但读了_The Elements of Style_也不会让你立马形成自个的风格，读_On Writing Well_也不会立马让你写出更漂亮的文字来——它们更容易让你对文字的优劣形成一个判定规则。这些规则可能带有一些偏差，但可以随着更多的阅读来调整。对中文，说某人眼高手低似乎是一句批评的话，但对英文，能眼高手低就是一个了不起的阅读成就了。
平常我们接触的英文，多出自地球各地像我们一样的所谓科技工作者或通俗作家之手。说实话，大伙对这样的文字，期望不高，辞达而已矣。规则也很简单，逻辑清楚，用词简洁，如果还能有点幽默，那简直就是极品了。所以我们对中文会有挑剔，对英文，压根就不会想那么多。——这对我们也是一个安慰，英文写作，对我们来说就是technical writing或者business writing，要求本来就不高，那么来自Strunk和White的_The Elements of Style_一些建议就很有启发作用了，针对同义词、名词所有格、标点符号、单复数以及写作风格等，学习中。
以前经常提到一个苏格兰老大叔，词汇量500，口语通行无碍。这当然没问题。还有一个事实需要提到，说跟写根本不是一个东西，跟中文世界类似，很多以英语为母语的人，也压根写不出一篇通顺的文字来。这个事实告诉我们，只要努力些，即使口语不畅，要在写作上超过很多美国佬还是有戏的。比如，我习惯说家乡话，但用中文（大致与普通话对应）写作也丝毫没有障碍。这个在中国古代世界更为明显，来自南方的浪漫诗人，各操一口鸟语，但都用同一种方块字写作。他们的口语跟书面语，也可以完全不是一个系统。
最后，到底如何写作？我不知道。如果把我们想成小学低年级的学生，那么，事情就很简单，读，背，模仿，写，如此反复。又有客官问，那读啥背啥？好像读错了东西就达不成目的。试想，我们识字时又何曾读过什么所谓经典文章呢？对大多数朋友来说，缺的从来不是选择，而是随便舀一大勺异国的文字灌进大脑里。你把你碰到的第三篇技术文档背熟了，下笔一定没问题。这半年来，我一直在翻曼昆的_Macroeconomics_(5th ed.)，一周一页那种速度。经济学已经远我而去，翻曼昆的书，是想把它背下来，但愿能提高自个的写作水平。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作</title>
      <link>/2009/07/11/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2009 23:43:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/11/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>毕业证书除了拎着照相，还可以签合同。那天我们毕业典礼结束，走过学位门，等候老师给我们的学位帽拨穗，——学位门？一个爆炸式的新闻标题可以是这样，“北大惊爆学位门事件”……
前天把合同签了。毕业典礼那天，放电影般的，把研究生三年的人事都过了一遍，很幸运，正如周筠老师提到的，一路都有“贵人指路”。就现在这份工作（药厂/SAS程序员）来说，要感谢的朋友，就可以从现在回溯到研一。工作是双向选择的结果，但我还是要悄悄感谢一下我现在的老板。我从经济学转到软件工程，最后投身医药行业，她让我体会到平等、尊重以及专业素养的力量。
接下来要提到的是猎头朋友Jennifer。她向我提供这个机会，让我有机会考虑投身这个行业的可能。好玩的是，Jennifer只做了几个月的猎头，我是她的第一个也是最后一个客户。也调侃说：看，我也不赖，让你在猎头这个行当里保持了100%的成功率。
SAS是我研究生学习和生活的关键词。研一修一门信用评分课，讲师是来自万事达卡组织的Michael，我的第一行SAS代码就是在他的讲解下完成的，——信用评分和SAS，这也是我在SAS中国研发中心实习的主题(研二下学期到今年三月份)。研二上学期我去清华大学听朱世武老师的SAS课，而朱老师，又是上海师范大学的朱杰老师介绍我认识的。
SAS和统计，又不得不提在学校社团认识的朋友，北大应用统计研究会及其下属的北大SAS俱乐部。当然还有老谢和他的“统计之都”，Qing和他的商务智能邮件组TTNN。
SAS在我三年里这般紧凑，这个概率是要用乘法来算的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业倒计时</title>
      <link>/2009/07/05/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2009 22:37:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/05/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</guid>
      <description>7月8号毕业典礼。
7月5号，今天，星期天，早上六点起来，带着Li和jUn爬百花山，来回车上八小时加上下山五小时。同行者，我的大学同学Yan、nQQ和辉辉，以及这次活动的组织者空错及其媳妇，还有刚认识的木鱼、天宝及其媳妇等。
7月4号，周六，跑早市跑超市整理内务。晚上，研究生同学的散伙饭，我楼下的眉州东坡。
7月3号，周五，白天公司略。晚上培训，八点多出来，与同事转到簋街找食。
7月2号，周四，白天公司略。晚上，一辉博士的告别晚宴，楼下的眉州东坡。
7月1号，周三，上午，公司培训，京伦饭店。晚上与几个朋友，Ji-Na-Jing，赶aiweiwei的流水席，朝阳，草场地。
6月30号，周二，一天培训，京伦饭店。
6月29号，周一，一天培训，京伦饭店。</description>
    </item>
    <item>
      <title>记事：5月6号</title>
      <link>/2009/05/07/%E8%AE%B0%E4%BA%8B5%E6%9C%886%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2009 01:07:21 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/07/%E8%AE%B0%E4%BA%8B5%E6%9C%886%E5%8F%B7/</guid>
      <description>（5.6）我们部门要招一个IS Support。上午与IT部门的一个负责人就面一个候选人。略去过程，说，我们年轻人，工作了以后，还要保持旺盛的学习能力和意愿才行。
中午在万达广场，与yahoo的Evan一起吃饭。Evan念生物信息，毕业就跑去做互联网，以前我们在一次BI的聚会见过。说，我们工作地点近，家也住得近（人大附近），工作也可能重合（他学生物信息，我进药厂；他现在做BI，我以前的兴趣也在这块，噫）。巧的是路上又见着我现在的同学老纪，算起来他跟Evan也是同事，都阿里系的。
晚上跑回学校图书馆，在R编号的架子上走了一圈。</description>
    </item>
    <item>
      <title>万柳居庸关</title>
      <link>/2009/04/20/%E4%B8%87%E6%9F%B3%E5%B1%85%E5%BA%B8%E5%85%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2009 23:43:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/20/%E4%B8%87%E6%9F%B3%E5%B1%85%E5%BA%B8%E5%85%B3/</guid>
      <description>下午去居庸关开会，大boss远道而来。有小雨，有大风，第一次见着这长城，想下次有机会来看看。
晚上折回公司，然后直接倒去万柳，找到Julian聊天，他正在整书打包。临走时我拿上他几本数据库与数据仓库的书。
又转去小裴的宿舍，聊聊工作。soso.com是一个有趣的搜索引擎，恩，介绍下小裴同学的工作吧，比如，你输入“摩羯座”（你还可以拿“星座”做关键词试试）：
或者，你输入”NBA”，
再看看铁汉小裴的其他有趣工作，比如提供广大群众喜闻乐见的QQ插件（小红框，还有那个大红框，点开就有天气预报了）：
嘻嘻。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作第一周</title>
      <link>/2009/04/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2009 23:38:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8/</guid>
      <description>今天是晚上十点到的家。六点下班，跟同事一起吃饭，康师傅私房钱买方便面(master kang chef’s table)。一起回来开会，跟另外两方同事协调的时间。回家，地铁总算有座。
这些日子，上班的第一周，是努力理解我这个行业。亲爱的朋友，我投身药厂了。我妈早就说过：大学毕业，进厂子，好好做。这下，我终于进“厂”了。上班下班，回来就是吃饭，开机器，查邮件，回邮件——过会有好玩的计划跟大伙分享，很快就整理好。
这些日子，几个例外。昨天，16号，晚上，跟li去楼下的金逸看了一场电影，《东邪西毒》（终极版）。我以前没看过非终极版，这次也是新鲜的体验。跟li约好，她要写一篇类似“东邪西毒：给男人的建议”，我呢，打算写“东邪西毒：给女人的建议”，——又是一则广告了。
还有前天，15号，晚上，小齐、Viking和小米、Taotao过来，一起做饭吃饭聊天。 Viking送我们一本他新编的书，《阅读的女人》：
恩，还有大前天，14号，晚上，小唐和Crazy Hou过来，又是一起聊天，喝水——我们一口气喝了两升的葡萄汁。却说这次聊天的内容，跟我前面提到的计划有关，按下不表。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作第一天</title>
      <link>/2009/04/13/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2009 23:25:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/13/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/</guid>
      <description>早上花近一个小时，站了十号线的17个站，终于来到现在东家的所在地，国贸。在家里玩了两周，浑身不得劲，看来还得干活呀。 孔子说：德不孤，必有邻。以前在宣武门干活，在楼下能逢着大学同学小李小曹，还有几位网络上活跃的朋友霍炬余晟Tinyfool。这次悄悄地来到国贸，昨天就有星星丁同学打电话过来，说他就在我办公室不远处的央视大裤衩旁边。星星丁同学以前在人大念环境，在山大读了法律再杀回来。噫，真是巧了。可以一起吃工作餐了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何找工作：准HR视角</title>
      <link>/2009/04/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%87%86hr%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2009 23:30:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%87%86hr%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>昨天为前东家找几个实习生，在未名和学院BBS简单发了个需求，现在看了几十份简历。以前都是给人发简历，这次轮到自己挑拣，这视角立场不一样，意思就出来了。以后自己发简历，就该多想着HR或主管会如何看待自己的简历和措辞。有需要的朋友，也可以换位思考一下。
数十份简历过来，多是名校硕士背景，但模样还是层出不穷。随手记些，随时更新：
1.有邮件除附件不着一字的，有的比较先进些，正文多出三个字——“请查收”，外加一个惊叹号。还有的也一句简洁的，“简历见附件”——背后句号都懒得加。更牛的是，邮件都没有标题，直愣愣一个no subject，打开就一个光秃秃的简历。熟的人倒好说，一个陌生人这么过来，直接pass。当然，打开简历，这个类型中还是有牛人。是牛人，我也得考虑一下啊，这么个做事态度。
2.有上来就写“应聘SAP实习”的。SAP，SAS，公司名就差一个字母。这也能错？
3.有直接利用招聘网站的模板系统给我发信的（数数居然有两位）。一眼就能看出来，比如，第一句是，“您好，感谢查阅我的简历。”这个太明显了。
4.我感兴趣的是有计算机背景的候选人，而且明确在需求中提到，可应聘者中还是有纯英语、社会学、管理学等背景的。我以前也念经济学，非常亲切看到这些文科同学，但没办法，我要的是软件工程师，——这是知其不可为而为之的革命浪漫主义吗？纯粹浪费双方的时间。
5.提一下简历邮箱。有的邮箱以数字为名，比如123456@mail.com，这样看着就不够合适了。还有的朋友用163、yahoo、hotmail等邮箱，邮件末尾就顺便带着广告，我个人是不推荐这个风格。推荐用gmail邮箱。博文视点的Floramay总结得好：
使用便于交流的邮箱——Gmail。一方面Gmail可以直接用于聊天，便于沟通；另一方面，使用Gmail其实传达了一种开放和进步的态度，在应聘IT企业时尤其显得重要。
还有就是姓名显示的问题。有的显示的是非常卡通的名字，有的就非常费解，有的比较搞笑。找工作嘛，平实一点好，直接让显示自己的姓名比较合适。另外，有详细签名档邮件，我会多留意一下。
6.说邮件正文。即使是跟我熟的师弟师妹，最好还是要给我一个比较正式的cover letter，说说自己的背景，以及对这份实习工作的兴趣，这样方便我直接把你的邮件转发给我老板。
7.说简历。如果除了附件外，在正文再贴出一份，方便我阅读，我会非常感激这个候选人。还有，我用的是gmail的html格式查看各种附件，推荐使用pdf格式的附件，这样我打开来看着比较舒服。word文档会有变形。还有，千万不要给我压缩包。方便别人，就是方便自己。
8.说简历正文。千万别出错！内容，一定不能出错。比如，某人写他有个实习时间是08年12月到08年3月，看英文版本才知道是09年3月。人到这个时候会很挑剔的。就这么一次表现机会。
9.如果简历正文出现了跟我这份实习相关的字眼，我会比较兴奋。
10.简历总体看着比较干净，比较精致，我会对这个候选人很有好感。
我出版社的朋友Viking也曾筛选过简历，他总结道，“简历很重要”：
简历做得不好的，直接pass掉。——因为我觉得简历都不认真写的人，也很难安排好琐碎的工作。你再有本事，不能被发现，也会被屈才的。
他还有一句：
最好有照片，帅不帅或漂亮不漂亮不是最重要的，但是人与人能不能相处得来，我觉得第一眼还是有感觉的。
对外企来说，这个似乎不必要。不过我还是能从或是乐于从邮件的各种蛛丝马迹推想出这个人如何如何的。
最后，在求职信发送之前，把自己想象成HR，然后对照着看看这个check list：
1.我使用了合适的邮箱吗？在对方的邮件系统里，是不是会显示出我的名字，而不是诸如“霹雳小子”之类？
2.有没有标题？标题包括了写信的目的（应聘）和自己的简要信息（姓名，背景）吗？
3.有没有对收件人的合适的称呼？
4.有没有得体的cover letter，表明自己的背景和兴趣？
5.有没有详细的签名？
6.简历附件是不是pdf格式，如果对方没有明确要求其他格式？
7.简历正文，是不是准确无误？
8.简历正文，是不是让人看着比较舒服？
9.简历正文，是不是出现了跟这份工作相关的关键词？</description>
    </item>
    <item>
      <title>状态更新-离职和刺杀希特勒</title>
      <link>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2009 21:51:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</guid>
      <description>西直门地铁。见一个小伙，怎么着都像我高中同学橙子 ，号高公寨之鹰的那位。当然一定不是了，不过，他要说是我也不反对，我随时准备接受意外的相逢 。实在忍不住，拍拍他的肩头：“实在忍不住了，你长得可真像我以前一个朋友。”这哥们也不意外，道，“呵呵。你哪啊。”“江西。”“我也江西。”“哈哈，那我们可以缩小一下范围了。我鹰潭。”“我是上饶。”“哦。你面试回来啊？”这小伙西装革履，原来是哈工大过来找工作的同道。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;更新一下状态。好久没更新博客了。是事多，但忙不是不写博客的原因——经常是越忙越有表达欲。不写，真的就是不想写，没有任何动力任何契机让我敲动键盘，懒得理它。昨天上午跟老板说辞职的事，这周五就走，唉，我的SAS。过不了多久，我这个工作邮箱(@sas.com)和两个学校邮箱(@pku.edu.cn, @ss.pku.edu.cn)都作废，各位朋友，尽早熟悉我的私人邮箱吧(@gmail.com)。
这些日子一直想对电影《行动目标希特勒》背后的历史做些评论，懒得动笔，先记个大概。直接原因不是这部电影，而是我朋友Ian的一篇影评 。关于刺杀希特勒，他说：这是一种贵族式的理想主义，军事贵族就是国家和人民的护卫者，他们应当最清楚什么是值得他们以性命护卫的，并立即采取勇敢的行动。正义、勇敢、荣誉正是他们对自身的期许。我能理解Ian写这段话时想到了什么。前些日子我们一起读柏拉图《理想国》，这大概也能用来形容理想城邦里的卫士。这些文字给人精英的感觉，我只想说，德国的参谋总部（”军官团“）或许曾经有过这份荣耀，但绝不存在于希特勒时代的德国陆军。从个人背景来说，他们几乎无可指摘。跟电影的主角冯.施道芬堡伯爵类似，他们家教良好，恪守传统道德，珍惜荣誉，是非常好的基督徒——非常完美，问题是，在精神和意志方面的麻木。一个可以类比的例子，也是最近上映的片子《生死阅读》(Reader)，女主角，纳粹集中营的看守者，同样有常人的情感良知，但也就因为精神或意志方面的麻木不仁，照样成为纳粹的杀人机器。仍然说纳粹德国军官的荣誉，还有刺杀希特勒。刺杀希特勒，或绑架希特勒，早在希特勒想攻占捷克斯洛伐克之前，就有一群参谋部的军官谋划，因为他们估计，由于德军的实力，陷入战争将是德国的灾难。后来呢？希特勒的能量，德军的能量超出他们的预期，很多很好的刺杀希特勒的机会就被搁置了。在德国军队频频报捷的时候，军官团正忙于为希特勒制定各种作战计划。二战后期，德军节节败退，军官团”刺杀希特勒“的传统又兴盛起来了，理由照样是理想主义的”拯救德国和世界“。在纽伦堡审判时，很多德国战犯都纷纷表示，自己早早就看希特勒不顺眼，谋刺之事，由来已久矣。呵呵。冯.施道芬堡伯爵个人或许是完美的。但”他们“，具有”精英“意识的德国陆军军官团，从来不要指望他们能有理想主义的献身精神。/*有时间倒是可以整理一下整个二战间军官团谋刺希特勒的经过。或者，你可以直接去读读夏伊勒的《第三帝国的兴亡 》。*/</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作照一张</title>
      <link>/2009/03/12/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%85%A7%E4%B8%80%E5%BC%A0/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2009 12:32:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/12/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%85%A7%E4%B8%80%E5%BC%A0/</guid>
      <description>图像的技术，以留白为高。这工作的情形，小板凳为主角。
持续论文中……</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
