<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>家有虎娃 on A Hugo website</title>
    <link>/categories/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83/</link>
    <description>Recent content in 家有虎娃 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Dec 2014 11:55:01 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>灰狼为什么吃兔子</title>
      <link>/2014/12/30/%E7%81%B0%E7%8B%BC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%90%83%E5%85%94%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 11:55:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/12/30/%E7%81%B0%E7%8B%BC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%90%83%E5%85%94%E5%AD%90/</guid>
      <description>午饭时虎头问我们：“灰狼为什么吃兔子？”
虎头说的灰狼，是他最近迷上的一个卡通形象，来自苏联/俄罗斯动画片_Nu, pogodi （大致是兔子等着瞧的意思）_。这只富有艺术气质的狼，叼只香烟，在街头随意踢翻一个垃圾桶或路灯，然后见了兔子就狂追。当然为了故事能够一直演下去，每次狼都以戏剧性的失败告终。
向虎头解释这么一个三观不正确定动画片想想有些难度。之前我跟虎头说他们在“玩追跑的游戏“，现在虎头转四岁了，他终于说出来了。。
“灰狼为什么吃兔子？”</description>
    </item>
    <item>
      <title>跟虎头一起看动画片</title>
      <link>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 10:51:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</guid>
      <description>读研时看的《汽车总动员》(Cars, 2006)，就觉得它跟大多数迪斯尼动画片一样，积极幽默充满正能量。然后几个月前跟虎头一起再看了一遍，然后发现，这片子对我来说几乎是新的。比如，这次重新观看，我应该是第一次注意到了片中的40号州际公路(I-40)和66号公路 (US Route 66)，当然还有主角公路旅行经过的北卡来罗纳。
I-40是我常经过的高速公路，而US 66，我是去年在一部奇幻小说《美国众神》（American Gods）中看到的，而这些，我在北京时根本没有注意到。
还有《马达加斯加》(Madagascar, 2005)，我是07年看过的，当时还发了一通感慨：
刚提到人类伦理的局限，一个好玩的东西，就是在动画片，比如我们要让小猫小狗做主角，会说话会思考，多可爱，我们就怜惜他们了。可是他们也偶尔吃吃鱼之类的，在编剧的考虑当中，鱼倒可以是没有生命的。对羊怀恻隐之心，拿牛做牺牲；狮子不吃斑马了，动画制作人教育小孩说，这头狮子改吃鱼啦（《马达加斯加》）。
时过境迁，现在跟虎头再看了一遍，发现在电影或者生活的场景下，这头狮子已经做得不可能更好。以前看不惯比如孟子里的故事，类似看见杀牛就受不了，提议用羊来代替，觉得没有比这更虚伪的了。现在能接受，因为这是人性，当面看到的受苦的牛，心里权重当然要重于口头上的羊；如果羊真的上场，可能恻隐之心又会冒起来。如果说这人是虚伪，那他是文明人，是可以被触动的人，是可以提以诉求的人。
回到以前的一个老话题，有人说“真小人好于伪君子”。这是错误的。伪君子是可以被触动的，是可以提以诉求的，而这都是好的。我觉得有相当一部分国人秉着“真小人好于伪君子”的观点，并不是因为A好于B或其他，而是在他们脆弱的神经和思维里，容不下复杂的东西。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中秋辞</title>
      <link>/2014/09/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%BE%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 10:06:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/09/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%BE%9E/</guid>
      <description>中秋作中秋辞，曰：
中秋——集王冕、范成大、马克·吐温
漂流江湖久，
十处过中秋。
（然）wheresoever you’re,
THERE is home.
先是在微信上草就。作为丢失原创功能只能寻章摘句之中青年雕虫，给爱学习的小朋友补充下出处：
第一句来自小画家王冕，《中秋次韵答太虚》，原文是“江湖漂泊久”。 第二句是范成大的词，《水调歌头》：细数十年事，十处过中秋。 最后的英文出自马克·吐温的《夏娃日记》：Wheresoever she was, there was Eden. 2
对家的概念，两个。一个固定的，是父母的家，是我儿时的家。另一个是漂移的，从北京，到北卡，在每个城市，也是从一个家搬到另一个家：读研时跟Li搬到双榆树，搬到黄庄，在北卡时又从Chapel Hill搬到Cary。
家在漂移，我现在只称呼Cary为家，其他的都是固定时期特别时段的家。但虎头却同时拥有那所有的家。他有时会提到，“我们在北京的家”，有时也提要求，要到“我们在Chapel Hill的家”再玩一次。我能忍心跟虎头说，那已经不是我们的家吗？
3
我认为每个时段只有一个家，是觉得以前的家再也回不去了。我们在北京生活了十来年，北京是我们最熟悉的城市，但是设想，有一天我们下飞机站在北京街头，心里怀念的还只会是千里之外的小镇Cary。</description>
    </item>
    <item>
      <title>漂亮的云</title>
      <link>/2014/08/05/%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%91/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2014 00:06:43 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/08/05/%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%91/</guid>
      <description>饭桌上我跟虎头说一会就去修理他的玩具。他问：”说明书呢？“盖虎头跟我一起组装了不少玩具甚至家具，同时也对说明书也抱有极大的兴趣。
我说：”爸爸这次不用看说明书了，都记在脑子里。“
虎头继续吃饭。一会冲着我说，“你的漂亮的云里是不是放了会修理的工具？”
我听着是一愣楞的，“漂亮的云”？。Li却在一旁笑起来，听她解释，在虎头的某本书里，小朋友想问题时脑瓜上都有这么一个漂亮的云（！）：
我赶紧对虎头说，“是的，爸爸这次把说明书放在爸爸漂亮的云里。”
2
我跟虎头趴在地毯上，用手刨来刨去。一会虎头站起来，双手捧着一团空气，跑去跟Li说，“妈妈，我挖到的宝藏！”
Li顺着回答：”真漂亮！这是什么呀？”
虎头说，“钩子。”
Li冲着我说，“还以为他要说gold呢。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>见龙在田</title>
      <link>/2014/06/30/%E8%A7%81%E9%BE%99%E5%9C%A8%E7%94%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 10:34:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/06/30/%E8%A7%81%E9%BE%99%E5%9C%A8%E7%94%B0/</guid>
      <description>昨天下午一家去中国超市（其实它号称global mart），小龙在购物车里呆不住，拉着我要抱起来，去弹弹龙虾，摸摸电子秤，揭揭锅盖，扯扯酱油，叫嚣东西，隳突南北，满腔捣蛋之气，不可遏制。
我跟Li说，小龙再也不是那个安静地躺在推车里，眨巴眨巴眼睛观察这奇妙世界的小家伙了。
2
昨天上午带虎头去附近的Lowe’s做手工。在这种场合，我随身携带的Leatherman就大有用武之地了：
看看这活动还蛮多：
10+ Free Workshops to Keep Kids Busy This Summer</description>
    </item>
    <item>
      <title>有只很凶，有只很不凶。</title>
      <link>/2014/06/28/%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E5%87%B6%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E4%B8%8D%E5%87%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jun 2014 00:20:25 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/06/28/%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E5%87%B6%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E4%B8%8D%E5%87%B6/</guid>
      <description>每次取信，我尽量在邮箱留下一封,比如汽车保险之类无关紧要的。虎头经常也要去翻翻，说，“有没有给虎头的**可以拆的信**呢？”
盖在虎头看来，信就是在邮箱里的，包括杂志、广告单子、还有有信封的可以拆的东西。
2
门口有人遛两只狗。虎头大概以前跟它们打过照面，转过来对我说，“有只小狗很凶，有只很nice。”
鉴于中英文混杂是一个大问题。我自动在虎头后面脑补：
有只小狗很凶，有只很不凶。
有只小狗很凶，有只很乖。
有只小狗很凶，有只很温柔。
有只小狗很凶，有只很慈善（ci shen）。
有只小狗很凶，有只很。。。
3
作为紧跟在小孩后面的人类学家，很快发现，小龙对下面两句问话有几乎条件反射的反应：
好不好？ ——小龙通常对答：“好”。
要不要？ ——小龙通常对答：“不要”。
我手头拿个苹果，问小龙：“要不要？”
小龙：“不要。”
“吃苹果，好不好？”
“好。”
4
几番下来，得计。我说：“爸爸抱，要不要？”
“不要。”
“爸爸抱，好不好？”
“不好。”
！！！！！！！！！！！！！！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>我是你爸</title>
      <link>/2014/02/07/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2014 11:31:51 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/02/07/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%88%B8/</guid>
      <description>1
早上出门，虎头还在饭桌上，郑重提醒我开车要小心，“手不要从方向盘上摔下来”，因为“车的速度很快”，还有“不要撞别人的车”。
我得令出发。
2
下午近五点我回家，虎头还正睡着。突然又醒过来，我就抱着他问，“**我**是谁？”
但见虎头迷离的眼神扫了我一下，然后非常清楚地说：“**我**是你爸爸。”
作为一个大量使用宏替代的老式程序员，我没法判定虎头说错了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>雪人</title>
      <link>/2014/01/30/%E9%9B%AA%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2014 12:18:29 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/01/30/%E9%9B%AA%E4%BA%BA/</guid>
      <description>(1月29)下雪，在家里上班。趁着代码跑欢的一会，去后院堆了个雪人。虎头感冒，就趴在窗口看着。
2
想这还是我30年来堆的第一个雪人。小时候有雪的时候，我们不作兴堆雪人（太文艺了），只有打雪仗。</description>
    </item>
    <item>
      <title>报纸杂志; 雪</title>
      <link>/2014/01/29/%E6%8A%A5%E7%BA%B8%E6%9D%82%E5%BF%97-%E9%9B%AA/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 11:52:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/01/29/%E6%8A%A5%E7%BA%B8%E6%9D%82%E5%BF%97-%E9%9B%AA/</guid>
      <description>（1月28）昨天离开单位时，有同事说注意明天中午下雪。我想索性就呆家里算了。但吃完午饭，雪还没下来，看天气预报说下午四五点下雪可能性比较大。
这就不能再信了，吃完午饭就回公司。再查下天气，还说傍晚有雪，想，这下就姑且信了你，于是四点我就撤回家里。
路上听广播，说南方有些地方正下着雪， 像阿拉巴马就很严重。可到家这里还没下成，打开电脑继续工作。
2
昨晚回家，看见一摞报纸，是新来的_The Wall Street Journal_。刚回家，在门廊上又看见一份，打开看，想，糟了，原来它是一份日报！
2014新气象，一个改变就是订阅报纸杂志，说要多亲近些纸媒，减少在手机上看新闻和其他材料的机会。于是去年年底一股脑搞了7种杂志1种报纸：
Bloomberg Businessweek，周刊，自己花钱订的 The Atlantic，月刊，同上 _Cosmopolitan，_月刊（还没收到，给Li订的）；同上 Time，月刊，去年买东西，拿积分/激励之类的买的 Forbes，月刊，同上 National Geographic Traveler，月刊，同上 Elle，月刊，给Li订的，还没收到；同上
_The Wall Street Journal，_日报，同上 3 现在报纸杂志陆续收到，才发现根本看不过来，日报和周刊的频率是太重了。然后发现，一份杂志，里面只要有一篇能认真看的就非常值了。
4
报刊杂志，读得最认真的时候是高中，《读书》和《中华读书报》，真一个字一个字地看。
5
现在一股脑订些杂志，是大学时读了一本周学艺的《美英报刊文章阅读》（精选本）。这是一本好书，我让Li也给带美国了。
这本书不仅仅是报刊文章选辑，更重要的是对美国英国主要报纸杂志的背景风格都有很好的介绍，又涉及两地政治生活背景的介绍点评，大学时让我眼界大亮。
6
晚上终于下雪了。虎头明天的幼儿园关停，我想明早是不是要请半天假来玩打雪仗堆雪人。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一月二十六，周日,晴</title>
      <link>/2014/01/29/%E4%B8%80%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E6%97%A5%E6%99%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 05:42:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/01/29/%E4%B8%80%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E6%97%A5%E6%99%B4/</guid>
      <description>上午Li一个人出去买东西。这是她一个人开车的好机会，也是我一个人在家里对付两个小家伙的（好）机会。
小龙先是爬到门口，看着Li出去。然后看着门关了，我把他抱起来，止止哭。在家里，一般是Li带小龙，我在旁边牵制虎头的注意力。现在看着我抱了小龙，虎头就抢过来腻味。
我让虎头找点吃的，接着他就心满意足地上楼了。我泡些奶粉，正喂着小龙，虎头跑下来，说他操作打印机了。我看他拿下来一张打印纸，是打印测试页，还双面呢，这家伙。
2
虎头喜欢玩所有电子的、机械的东西。他守着自己的iPad（真耐摔！），没电的时候就设法拿我们的手机和平板。家里的打印机、榨汁机、搅拌机、吸尘机、电钻“机”、“面包机”都是他的好玩具。
我想，这是好事啊。去年年底一个同事说他用一款叫MineCraft的游戏激励他女儿学编辑，然后我也买了这款游戏的安卓版，期待虎头玩了之后也跟我说，“爸，我要学Java！”现在虎头只是一味地在自己脚下挖土，然后，… 就掉了下去.
3
还给虎头准备了一款终极玩具，还在测试阶段，去年下单，今年6月份说能收到。两个机器人,一个叫Bo,一个叫Yana，之后虎头就能用他的iPad控制他们。这个玩具的终极目的，说也是让小孩学会编程!
虎头啊，这就是您不羁的童年。
4
那两个机器人，其实是我先想玩。我给自己买一个多功能钳Leatherman Wave，60刀，然后也顺手给虎头买一个稍小的组合刀具Cabela，12刀，打折4块。我不会修房子，不会修车，动手能力稍强的只有打键盘，现在就靠着跟虎头一起玩儿来练习了。
5
吃完奶粉，小龙趴我肩头哼哼唧唧一会就睡着了。熟睡的小孩真是天使哪，只需要单独对付虎头了。
6
碰到两个天使的概率，在白天是1/12。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一月二十五，周六，晴</title>
      <link>/2014/01/26/%E4%B8%80%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%85%AD%E6%99%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2014 14:44:40 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/01/26/%E4%B8%80%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%85%AD%E6%99%B4/</guid>
      <description>1
晚饭时小龙坐在餐椅上看着我们吃饭，自己啃着一个塑料杯子扭来扭去对我们笑。
我跟Li说，“小龙真是无忧无虑的祖国的花朵，——跟他老爸一样。”
想想还有要补充的，我转过来对小龙说，“你爸还是有所’忧‘，你老爸忧——德之不修，道之不显，呀呀呀。”
小龙就咯咯笑得更开心了。这家伙真能听懂我说的话。
2
小龙十个来月，动作比以前大，话也比较多，智商大概也超过海豚了。有时推着小车，一起（被）跟着走，直到撞墙，他停下来，做出惊甫未定的样子，大概没想到自己走得那么快。
3
我跟Li说，“我还真想不出虎头对应这个时候的样子。”
在虎头过去的三年里，我总共有半年的缺席，11年整个4月我去美国出差，等月底回北京，虎头跟Li回我老家了，又是一段时间。然后12年我来美国，又有五个月的空白期。虎头有时候念叨一句话，坐飞机到Chapel Hill找爸爸。。
4
12年5月份虎头来美国，我感觉我收获了一个大小孩，因为他会说话了。现在小龙，我只有一周出差时间的空档，算是几乎每天都磨在一起。很长一段时间都有一种感觉，就是每天给树浇水，然后晚上把树举起来：怎么还没长啊？
5
即使在这种拔苗式的观察中，我跟Li还是发现，这一个月来，小龙各方面长得非常快，爬得更利索了，什么时候自己扶着一辆车或者一个小桌子就能推着走，会指给我们看电风扇，看灯，看烟雾报警器，口中还喃喃有词念叨，吃饭时候偶尔还拿着泡芙隔着虎头要递给我，等我伸出手接去，他就耍我似的赶紧自己吃了。
6
上午一家去Life &amp;amp; Sciences Museum@Durham, 天非常冷，就在室内玩了。有照片，不述。</description>
    </item>
    <item>
      <title>新生活：三角扯成一条线</title>
      <link>/2013/09/13/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%89%AF%E6%88%90%E4%B8%80%E6%9D%A1%E7%BA%BF/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2013 12:26:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/09/13/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%89%AF%E6%88%90%E4%B8%80%E6%9D%A1%E7%BA%BF/</guid>
      <description>之前我的生活三角，是住在教堂山（Chapel Hill），单位在拉利(Raleigh)，买菜去德兰（Durham）。上个月搬家到凯利(Cary)，再之前单位也搬到莫里斯威尔(Morrisville)，但原三角的教堂山还在，因为虎头还要去那里上幼儿园，去年年底就报名了。在地图上看，我们现在的三点生活，就在前三角的西南一线上。
今年是我们的大年。小龙上半年出生，虎头开始上幼儿园，我们新搬了家，然后我们跟Li都30了，算是从年轻人步入年青人（语出“中青年专家”）。有了孩子和房贷，在我们自己父母眼里，我们大概也变成大人了。
三十岁。以前我写过一个系列的博客，就叫“男人三十未封侯__”，第一篇写于2008年，25岁，心里充满了“封侯事在，功名不信由天”的感慨。现在想，能养好两个崽，比啥开疆裂土拜相封侯重要多了。
突然想，不是生活把我挪捏成什么，我也没有怎么改造生活，只是河渠的形状逶迤美好，水就这么随着流过去了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头语录二</title>
      <link>/2013/04/26/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%AD%E5%BD%95%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/04/26/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%AD%E5%BD%95%E4%BA%8C/</guid>
      <description>前日晚餐，全家人围桌吃饭，与弈躺在小躺椅里，哭了两声，虎头开始谆谆教导：
“他别哭别哭别哭，与弈快快长大，快快长大，和虎头哥哥一样乖，不哭鼻子，也不打嗝。”
全家人笑翻。这估计虎头讲过的最长最复杂的一句话了。
另外还有一句可以与之媲美的长句：
“外公真是个好外公，外婆真是个好外婆，爸爸真是个好爸爸，妈妈真是个好妈妈，虎头真是个好哥哥，与弈真是个好与弈！”
话说虎头拉臭很厉害，与之相应的两句：
“这些人拉的臭臭都没有你的臭臭大一点。”（你和我还处于分不清的阶段）
“臭臭也会弯弯腰呢！”（每天和外公一起做伸伸手、弯弯腰的运动。）
外公评价说：人细嘴老庄，拉屎弹破了缸。</description>
    </item>
    <item>
      <title>菠萝腊八粥</title>
      <link>/2013/02/05/%E8%8F%A0%E8%90%9D%E8%85%8A%E5%85%AB%E7%B2%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2013 11:55:29 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/02/05/%E8%8F%A0%E8%90%9D%E8%85%8A%E5%85%AB%E7%B2%A5/</guid>
      <description>我做的是菠萝饭。下班回家，Li说虎头一整天都嚷着要我把厨房里的菠萝切来吃掉。一会虎头醒过来，我就带着他切菠萝。
碰到好吃的东西，虎头从来不吝惜赞美。他一旁看着我切，一遍赞叹说，“（菠萝）真漂亮啊。”等上桌一吃上，他就忙不吱声了。
刚要把剩下的半个切掉，我突然灵光一闪，赶紧跑出来google一番菠萝饭怎么做。看到第一条是
糯米提前一天用清水浸泡，。。。
我赶紧怒了，一我家没有糯米，二哪来一天的时间浸米就赶这个晚餐。想要说我做成了，一定要贴出来说一定要加一点梅花上的雪。
然后就赶紧把米放电饭锅里蒸（二十分钟），一边掏空菠萝（发现我准备的米够填充十个菠萝），问Li家里还有什么东西我可以放进去。Li说家里有腰果曼越梅之类，我就统统找来，跟Li说，要说菠萝饭做不成，接着放水熬腊八粥。。。
。。。。
。。。。
。。。。
。。。。
时间过了很久很久，晚饭结束，刚要洗碗，发现那半个菠萝还在锅里煮，赶紧关火，锅已经烧得有点样子，我赶紧再浇一点梅花上的雪。取出来，Li已经吃饱，只尝了几口。我跟虎头也吃饱了，然后继续吃。虎头说：“米饭为什么要躲到菠萝里面呀？”
撑到现在，还没消化，是为记。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头一直站在这里呢</title>
      <link>/2013/01/11/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E7%9B%B4%E7%AB%99%E5%9C%A8%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2013 11:59:32 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/01/11/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E7%9B%B4%E7%AB%99%E5%9C%A8%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%91%A2/</guid>
      <description>虎头在客厅，指着厨房对我说，“乖乖的虎头在那里。”我就跑到厨房，东找西找，就是找不到。
虎头很着急，两只手拍着胸口，说：“虎头在这里。虎头一直站在这里呢。”我赶紧跑过去，抱抱虎头，找到啦。
这个游戏可以一直玩下去，虎头把“乖乖的虎头”换成“勇敢的虎头”、“乐观的虎头”。。。
2. “我是你妈” 我们跑着跑着，虎头跑到Li跟前，说：“她在工作。”
我问，“她是谁呀？”
“嗯？”虎头不回答。
Li转过来，指着我问虎头，“他是谁呀？”
没等虎头开口，我说，“我是你爸！”
虎头立即指着Li，大声说，“我是你妈！”</description>
    </item>
    <item>
      <title>港台腔</title>
      <link>/2013/01/11/%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E8%85%94/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2013 09:31:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/01/11/%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E8%85%94/</guid>
      <description>偶尔要表达一下家国之悲，就想唱那首《松花江上》。我张口唱，“我的家。。。”
虎头抢过来说唱到，“是美-丽的家。”
我也抢着，“那里有。。。”
“好多地方呦。”虎头完胜。
2
虎头很长时间都在嚷嚷什么“打不嗒嗒bus”，我们一直是一头雾水。
昨晚吃饭，Li突然问虎头，“你是不是说double decker bus？”
我们终于想起来，前些日子虎头有一个iPad app，中英文对照的flashcard，是一个港/台妇女在有气无力/软绵绵地说，“双-层-公-共-汽-车”。
3
联想到最近的南周丑闻，你也能理解，为什么抢占舆论阵地至关重要。随便下一个中文app，来自香港或台湾；过段时间我们就吃惊地问虎头，“你说话怎么带香港腔了？”</description>
    </item>
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>历史文档： 两岁的虎头小结 by Li
虎头2011
2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 往年我一般都在年底留个记录，现在圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向退进化。
我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：
首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。 也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。 我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？ 我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《学车记》和《开车记》，以及北京和菜头的《学车记》和《学车记续》。 我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。 又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。 重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称中关村之最嚣张的煮面师傅之一。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，连肉夹馍都敢碰。 我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又中了一台。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（这就是人生！?）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？ 用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（又是语言乏味面目可憎。。。）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《美国种族简史》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，
哈佛教授/律师Alan Dershowitz的_The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law_ （中文版叫《法律创世记》） 哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J. Sandel, Justice: What’s the Right Thing to Do?），这个去年在北京看过youtube视频。 其他都是读了1/2、1/4、1/8的。吊诡的是，好像相对匮乏与忙碌时，我读书更多？勤勉之勤勉之。</description>
    </item>
    <item>
      <title>名字与其他</title>
      <link>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 12:20:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</guid>
      <description>取名之道(4) 取名之道(3) 虎头：取名之道(2) 取名之道(1) 虎头的英文名叫Tiger，然后我为他的弟弟也取了一个大型猫科动物的名字，Leo。
旁边的朋友，中国人来美国的，或者在国内混外企的，取个英文名或者直接拼音化自己名字，大概一半对一半。这都有很好的理由，取个英文名方便沟通，直接用拼音可以保持与中文名字（以及所有身份文件）的某种一致。抱了善意，心态平和了去看，名字与个人，可以是一对一，也可以是多对一的关系，本来没有什么异样的东西。
一些人对中国人取英文名反应比较激烈，感觉是又被殖民了一次。这种心态我非常理解：我前集团公司的CEO，Christopher A. Viehbacher，取了个中文名叫“魏巴赫”，这非常合适，表现了对中国的友好；如果一个叫魏巴赫的中国人，取个洋名叫Chris，大概就表现出对欧美的谄媚了。
有人说这种弱势心态是中国被侵占被殖民一百年留下的后遗症。这有一丁点的道理，但更重要的，这是等级社会的一个自然延伸，有尊卑贵贱贫富上下远近，硬生生挤不出一点平等的意识。国内是城乡分割，街上人和乡下人，穷人（乡下人）上街的任何举动，都有像富人（街上人）谄媚之嫌。扩大到国际社会，中国变成了乡下人，认为取洋名是对欧美的谄媚就再自然不过了（几乎可以肯定的是，如果中国成了世界上的唯一超级大国，中国人取个英文名甚至是日本名，那都表现了对世界文化的热爱）。
2
除了上面的“殖民派”，还有一个“文化派”，也不主张整个洋名，理由是名字体现了某种文化（或其他属性），换个英文名字就把它们都给丢啦。
这派的观点看似劲道，其实一样经不起推敲。我给虎头取的中文名字的确试图加点文化的私货，但是不要说美国人，就是文化一缸子的中国人，盯着hu yumu，能看出任何中国文化的意味吗？用拼音保存个皮毛，况且拼音本身也中国文化没有任何关系。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头的推理:经验派</title>
      <link>/2012/12/23/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E6%8E%A8%E7%90%86%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%B4%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Dec 2012 11:34:16 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/23/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E6%8E%A8%E7%90%86%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%B4%BE/</guid>
      <description>虎头继续推理，这次从经验一派。
有限枚举：
“爸爸是土爸爸，妈妈是土妈妈，虎头是土虎头，我们一家人都是土人。”
归纳总结法：
“爸爸拉臭臭，妈妈拉臭臭，虎头拉臭臭，所有人都拉臭臭。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>Li or Jiang</title>
      <link>/2012/12/21/li-or-jiang/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2012 13:18:13 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/21/li-or-jiang/</guid>
      <description>我们这个博客换了个主题，以前一个功能丢掉了，现在每篇博客都不能显示作者是Li还是Jiang。Li说是不是要补上这个功能。想想还是可以偷个懒，我们写的博客，朋友一眼就能区别出来，就跟上面的图片一样：梦幻般的马德琳贝壳小蛋糕是Li做的，下面惜乎未成的肉夹馍便是出自我手。
最后我把这些没发起来的馍撕碎煮汤吃了，卤肉则单独做菜吃，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>贝壳小蛋糕马德琳</title>
      <link>/2012/12/21/%E8%B4%9D%E5%A3%B3%E5%B0%8F%E8%9B%8B%E7%B3%95%E9%A9%AC%E5%BE%B7%E7%90%B3/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2012 12:40:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/21/%E8%B4%9D%E5%A3%B3%E5%B0%8F%E8%9B%8B%E7%B3%95%E9%A9%AC%E5%BE%B7%E7%90%B3/</guid>
      <description>之前说到过，这边的蛋糕都超级甜，而虎头又是个不折不扣的蛋糕粉，没办法，逼得虎妈我只能自己动手了。想着能给虎头解解馋，但又不想一次让他吃太多，因此整块的大蛋糕就不太方便了，于是看上了这款名为马德琳（Madeleines）的蛋糕，这边称其为一种cookie，虎头叫它贝壳小蛋糕。
据说马德琳是法国可梅西城（commercy）的特色，经典搭配呢却是配着英国红茶喝。从网上搜了两种方子，本来是铁着心按照不用泡打粉的传统方法来做，不过因为这个方子在将鸡蛋和糖混合打发的时候太过费劲，让我感觉肚子里的与弈都要被我晃晕了，因此不得不中途换成加泡打粉的第二种方子，试验过后发现，人力花费明显少了很多，出来的蛋糕模样和味道也都很棒，因此以后就照着这个方子做了。很简单，你也可以试试哦：
材料（做大约30个马德琳）：
中筋或低筋面粉200克，鸡蛋4个，柠檬皮碎1个，块状无盐黄油230克，
盐1克，泡打粉6克，细砂糖200克
做法：
将柠檬皮最外层的黄色部分用柠檬皮刨刨出来（没有专门的刨子用普通的刨皮器也可以），放入细砂糖先腌上。
将块状的无盐黄油隔水融化成液体，最后实际估计要用到180g，因为黄油在融化的时候会挥发。然后用厨房纸巾过滤掉泡沫和杂质。（这个厨房纸巾一会儿可以用来抹蛋糕模具防沾。）
将鸡蛋打散，加入柠檬皮碎和细砂糖。
将面粉、盐和泡打粉混合均匀后过筛，然后倒入3中，搅拌均匀。
在4中倒入融化的黄油，搅拌均匀。然后盖上保鲜膜，静置一个小时以上。
烤箱预热至375华氏度（大概190摄氏度）。
在蛋糕模具上抹一层黄油防沾，放入面糊，大概8-9分满即可，然后入烤箱10-12分钟（喜欢脆一点的就多烤一会儿，像图片中比较焦脆的那种，喜欢软一点的就少烤一会儿，像图片中比较嫩的那种）。大功告成！
话说虎头超级喜欢，吃得不肯下桌：）</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头生日快乐！</title>
      <link>/2012/12/09/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E4%B9%90/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2012 13:06:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/09/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E4%B9%90/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>两岁的虎头小结</title>
      <link>/2012/12/09/%E4%B8%A4%E5%B2%81%E7%9A%84%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2012 11:28:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/09/%E4%B8%A4%E5%B2%81%E7%9A%84%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid>
      <description>虎头已经两周岁了，从50cm、3.4kg的小宝宝长成95cm、15kg的小小伙子，慢慢地表现出自己的个性和喜好，长成个爸爸妈妈的乖乖宝、帅帅宝、香香宝、开心宝、健康宝……现在我们就来小结一下吧。
从出生的时候开始，虎头就是个吃的好手，吃奶的时候差一口也会不依不饶，到现在自己吃饭，胃口很好，在吃东西这方面基本上没让大人操心过。水果和蔬菜都爱吃，不太爱吃肉。
最爱的吃的肉类就是虾了。其余包成馅儿的肉也会吃一些，像包子馅儿、肉夹馍的馅儿之类，但是炒或烧的肉就很少吃了。
最爱吃的水果是柑橘类，桔子、橙子、柚子，再酸皱着眉头也能吃好多。草莓、蓝莓或是别的水果，酸一点就不爱吃，最可恶的是吃草莓，酸一点的就吃个尖尖。西瓜、哈密瓜、葡萄、香蕉也都是他的大爱，其余的苹果、梨之类的水果几乎是样样都爱吃。
虎头的性格比较偏静，看书、画画、挖沙子（他称为“舀舀扑、做面包”）是他的最爱。跑动起来的游戏或是运动他都不太热衷，不过到了美国之后，家里空间更大，小区也很适合孩子玩耍，虎头跑起来的机会越来越多了。
虎头的语言能力比较强，从大概17个月开始就能和我们基本无障碍的沟通，现在很多词，不管中文还是英文，说一遍他就会记住，对四字成语尤其感兴趣。自己遣词造句的能力也越来越强。
虎头的社交能力一开始可谓是烂得一塌糊涂。刚来美国的时候，几乎时时刻刻都要粘着我。别的小朋友靠近他，他便要扁嘴，躲到我身边，别的小朋友拿他手里的玩具，更是只会哭。去公共场所玩，我得寸步不离地跟在他身边。虽然知道，猛然间换个新环境，他得有个适应的过程，但是很多时候还是会让我们觉得尴尬，因为别的大人都不敢逗他，也得时时注意自己的孩子不去招惹他。跟放出去就能跑，跟谁都能笑的超级独立的美国孩子在一起，虎头真的像是个纸老虎。真是个非常严峻的问题。之后我们几乎每个礼拜都带虎头出去玩，博物馆、图书馆、免费的游戏课、教堂的游戏室、小区的公园，只要是能有机会让他接触大自然和其他的孩子们，我们都尽量带他去参加。在家里也尽量让他自己一个人玩，不再是时时刻刻都陪着他。现在的虎头，见到别的孩子靠近，不再那么胆怯，不再那么不知所措了。也能自己一个人玩上很久，一边玩一边说着话或是唱着歌。新到一个陌生的环境，也能融入进去，不再是怯生生地站在我身边了。这方面我们要给予虎头更多的锻炼，不停地鼓励他和不同的人打交道，让他面对友善的人都能灿烂地笑，也知道受到欺负或是威胁应该如何应对。
虎头现在基本上能把尿尿和臭臭都拉到自己的小马桶里。也已经接受了很厉害的宝宝要自己睡一个房间的勇敢真理，每天晚上都能平静地和妈妈说晚安，然后和爸爸一起去自己的房间睡觉，虽然眼睛里还是有不舍。每天早上七点左右，虎头就会醒过来然后一溜烟跑到我们的床边，嘴里说着“虎头一个人睡到天亮了”，然后爬到床上，钻到爸爸妈妈中间，腻上一会儿再起床，这段时间他通常要抱着爸爸。
虎头知道妈妈的肚子里还有个小弟弟，他的名字叫与弈，还有一个名字叫小龙。有时候他会说“妈妈肚子里有个妹妹，虎头喜欢妹妹”，但如果接着问他虎头喜欢弟弟吗，他也会点头说喜欢，并且知道自己要变成“那么小小的小哥哥了”。
虎头最喜欢的颜色很可能是绿色，每次他看到绿色的东西，都要全部指一遍，然后总结一句：“虎头喜欢绿色。”从他四个月左右开始，我就发现他好像对绿色的东西格外敏感。
虎头会念26个英文字母，会按照顺序背诵，对我唱的字母歌也特别感兴趣。阿拉伯数字基本上能数到20，只是经常忘记14和16。
虎头最喜欢的歌曲有jingle bells、old McDonald had a farm、twinkle twinkle little star、 row row boat、蜗牛和黄鹂鸟、小龙人、一休哥，这些歌他基本都能自己唱下来，除了第一首，那是圣诞老爷爷的歌，他最近非常喜欢，每次我唱的时候，他都聚精会神地看着我，嘴巴也跟着动呀动的。
虎头很爱他的爸爸妈妈，尤其是妈妈。看完I love you, Mummy那本书之后，他经常会说“虎头采漂亮的花给妈妈”。他知道把尿尿和臭臭拉在身上或是地毯上，妈妈就会不高兴。想拉尿尿或者臭臭的时候，就会告诉一声：“虎头有点想拉尿尿了。”然后一溜烟往卫生间跑，边跑嘴里边说：“快点快点，虎头跑到卫生间小马桶上去拉尿尿。虎头不把尿尿拉身上。”有时候不小心把尿尿拉在裤子上的时候，都会看着我说：“妈妈真高兴。”如果我脸色一直不好，他会记挂在心，隔不久又转到我身边逗逗我，如果我对他笑了，他就会马上很开心地说：“妈妈真高兴。”每次这时候我都不忍心对他生气了，这个小家伙，也不知道他是不是为了不惹我生气才努力控制自己的尿尿的。虎头最近也很喜欢和爸爸一起玩男孩子的游戏，喜欢坐在爸爸的肩头“打马肩”，喜欢爸爸抓着他的两个脚踝拎着他在沙发上或是床上翻来翻去。有时候爸爸不小心扔得重了些，虎头就会谆谆告诫“爸爸小心一点”。
虎头最近超级喜欢自己做事情，仿佛非常独立。太高了他够不着的玩具，从沙发扶手上翻下来脚一时够不着地，爬得太高一时上不去，爸爸回家了给爸爸开门或是我们从外面回家用钥匙开门，等等等等，都要自己一个人来，如果我们施以援手，都要发脾气，不算数，自己重新来一遍。
虎头每天早晚都会自己刷牙，之前一直不喜欢用牙膏，哪怕那个牙膏瓶子上有他喜欢的托马斯小火车。但是两周岁第二天，不知道是咋了，突然嚷着要用牙膏，刷一次牙还要用上好几次。虎头也很喜欢洗脚丫子，但是“虎头不爱擦（香香）脸和头，喜欢擦手”。“虎头爱洗脚丫子，不爱洗屁屁。”虎头喜欢洗澡，但是“虎头不爱洗头”。
虎头有很多喜欢的书。我们快离开北京的时候有些好友送了一些书给他，我都邮寄过来了。《我来贴》（第1辑）：在家中（6册，新世界出版社），《噼里啪啦》系列（7册，二十一世纪出版社），还有一套朋友送的韩文的立体书，主题分别是数字、动物和交通工具的，以及信谊绘本的《好朋友》，这些都是他每天都要翻翻的。书中的内容他都非常熟悉了，但是每次看都会很高兴。有时候他自己一个人玩的时候，也会自己叨叨着书中的内容，有时候还能给我完整地讲上一段。到美国之后，我们有时候带他去书店，买了一些书。然后发现了图书馆的好资源，就经常借书给他看。英文的书，他喜欢的有_Are You My Mother_, Search &amp;amp;Find-People, Places and Things, I Love You, Mommy, I Love You, Daddy。最近虎头超级喜欢各种挖掘机、压路机、翻斗车之类的工地车，就给他借了好些这方面的书。
虎头明白所有的事物都有中文和英文两个不同的名字，因此，他若是知道了一样东西的中文名或是英文名，一定会问你：“××还有一个名字是什么？”经常把他爸妈考倒，但他也非常理解爸爸妈妈并不知道所有的东西，因此爸爸碰到不懂的问题就会去Google一下。
虎头是个小ipad迷。虎头非常喜欢他的ipad，想玩的时候就会问：“虎头的ipad去哪儿了？”他现在找东西的能力也越来越强了，我们经常把ipad放在大书架的高层，只要被他瞄到一个边，他就知道：“ipad在大书架的高高的地方。”当初一时冲动买的ipad，和刚来美国时用于锻炼他自己一个人玩的ipad，现在其实我们也有些后悔和无奈，担心对他的眼睛不好。因此家里的电视完全成了摆设，ipad经常被藏起来。不过好的一面是，虎头似乎渐渐明白ipad只是他的众多玩具之一，可能比较有趣，但也不能完全代替其他的玩具，因此现在他在找ipad的时候如果没找到或是ipad没电了需要充电，他也能很平静地接受，去玩其他的玩具，有时候两三天不玩ipad也没什么关系。有时候他只是喜欢放着ipad里面的故事当背景，然后自己去玩托马斯小火车或是别的玩具。
虎头在快乐的生日晚会中吃了装饰着挖土机、翻斗车等他爱的车车的生日蛋糕，在大家的祝福和许多礼物中度过了自己的两周岁。但愿我们家的小虎头，发扬自己的长处，改掉自己的短处，日益长成一个快乐、勇敢、坚强、体贴的小伙子。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头语录一</title>
      <link>/2012/11/28/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%AD%E5%BD%95%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 12:13:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/11/28/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%AD%E5%BD%95%E4%B8%80/</guid>
      <description>虎头小朋友是个语言细胞比较发达的孩子，学话在同龄的孩子中算是早的，现在还有两个礼拜就两周岁了，基本和我们无障碍交流，还能自己完整地唱上两三首歌，背上十几首诗。前两天突然发现他会语言的逻辑推理了。例如：
虎头和我们正在吃饭，虎头看着餐桌上方的插座，说道：“爸爸能动插座，虎头和妈妈不能动插座。”（为了向他强调动插座的危险，我都告诉他我也 不动插座，他的ipad没电了，都要请爸爸充电）
Jiang说：“因为爸爸是大人了。”
虎头说：“妈妈和虎头都是小孩子。”（很多大人可以做的事情小孩子都不能做）
Jiang说：“爸爸和妈妈都是大人了。虎头是小孩子。”
虎头说：“爸爸妈妈都能动插座，虎头不能动插座。”
虎头上次感冒，打喷嚏，流鼻涕了。虎头说：“虎头变成圣诞老爷爷了。”（长长的鼻涕像胡子）
一次雨后，我们全家在小区里散步，看到一群蚂蚁在搬家呢。Jiang指着其中的大蚂蚁说：“这是蚂蚁爸爸，这是蚂蚁妈妈。”虎头指着小蚂蚁说：“这是蚂蚁虎头。”
虎头开始真正理解语言的意思，并且会把他理解的事物和词语联系起来。比如在他最喜欢的《好朋友》那本书上，小猪、小公鸡和小老鼠决定要一起做海盗，小猪手里拿着一把海盗的刀，有一次虎头看到这一页的时候，语出惊人：“小猪拿着刀切鸡。”把他爸爸着实吓了一跳。估计这家伙是联想到我们在另一本书里描绘超市场景时，butcher拿着刀切鸡肉了。
虎头很早之前就会背“关关雎鸠”，但“窈窕淑女”一句他总是念成“窈窕说女”，从某一天开始虎头自己把这句诗解释为“窈窕说话的女。”于是他的版本的关雎就成了“关关雎鸠，在河之洲，窈窕说话的女，君子好逑。泡妞妞用的。”
虎头坐在床上，我在给他换衣服。虎头自言自语：“虎头不是坏蛋，是警察叔叔。妈妈是警察妈妈，爸爸是警察爸爸。我们一家人都变成警察叔叔了。”
虎头特别喜欢闹钟和手表，对我们上次去宜家给他买的打铃的闹钟爱不释手。并且明白用于不同地方的钟有不同的名字。
“戴在手上的叫什么？”“叫手表。”
“挂在墙上的叫什么？”“叫挂钟。”
“放在地上的叫什么？”“叫座钟。”
“站在茶几上的叫什么？”“叫打铃的闹钟啊。”——虎头想了一会儿，得出了自己的结论：“叫站钟。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头的推理</title>
      <link>/2012/11/22/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E6%8E%A8%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Nov 2012 11:40:51 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/11/22/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E6%8E%A8%E7%90%86/</guid>
      <description>按照学理，大陆国家（法国、德国）是思辩学派，英国属于经验主义学派。虎头从大陆一系。
虎头找我说：“爸爸动插座。”我连忙回应：“爸爸是大人，爸爸动插座。”
虎头于是得意地总结道：“虎头和妈妈都是小孩子！”盖我们为了不让虎头摸插座，一直强调只有大人才能给他的iPad充电，而且为了让iPad能稍微多处于缺电状态，又增加一个补充条款，只有我才能动插座给充电（白天我上班去啦）。
2
iPad有款拼图游戏，拼好了就会夸你一句“你真是拼图的小高手”。虎头乐了，说“虎头真是拼图的小高手”。
我接一句，“爸爸是拼图的大高手。”然后反问，“妈妈呢？”
虎头曰：“中等的高手。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>快和慢</title>
      <link>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 12:59:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</guid>
      <description>作为一名驾龄超过半年的优秀机动车驾驶员，有时候也嫌前面的车慢了。超车过去，把那车远远甩开，直到不见踪影。然后前面遇到红灯或其他，自己也慢下来，不一会，后面就看见那辆远远被我甩开的车，施施然压过来。
上个月我在北卡的海滨小镇New Bern参加了一个叫Bike MS的活动，为患有MS （Multiple Sclerosis，多发性硬化症）的病人募捐，我一口气骑了50公里的自行车（用了近三个小时）。
其他朋友有骑80公里和160公里的，平时我们一起训练。他们有的是非常严肃的业余自行车手，手头的自行车也比我刚买的二手车好，我仗着年轻，以及圣斗士星矢强有力的信念，试图紧紧跟着他们。但十分钟之后，我就看不见他们的踪影了。而且接下来无论我爆发多少小宇宙，就是看不见他们。
伊索说，这些故事的寓意是，有些快慢进退是暂时的，有些却是持久的；重要的是如何把它们区别开来。
2
之前我写过一篇博客，说《人生满足交换律》，提到一些“次序无关的”人生经历：
有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
在起起落落的人生周期里，这些无关，大致对应于上面的开车的故事，每个人都有自己的节奏以及外来的约束：
路人甲先用50的速度开一段，再用80开接下来一段；
路人乙用80开前一段，50下一段；
路人丙用200满开，快到终点时在红灯处停下，然后看见甲、乙正施施然开来。
3
细究起来，人生大部分甚至是大部分你认为重要的选择和经历，都是“次序无关”或者“一时快慢无所谓”的。
你或许要跟我争辩，比如去年股市行情好，今年不好，我去年投资就比你今年开始投资好。你可能是对的，如果我们都在期末抛售的话，你去年赚钱，我今年赔钱（先不考虑去年我把钱用在哪了……）。但把时间拉长，我们都持有不止一期（这个更符合现实），你那一年的优势就不够显著。我可能更差，你也可能犯错，我们可能都好，而且你可能还比我好一点，但无论怎么样的差别，都不至于让我懊悔：哎呀，我要是跟着你去年开始炒股就好啦；我现在这么惨，就是因为去年没跟着你……
这种钱财的投资只是人生无数的选择之一。这个问题还可以说开来。或者我说，呵呵，去年我没有跟你炒股，是把钱给虎头上学前班啦，看我家虎头一岁就在讨论相对论，你家虎子还在玩尿泥……我的投资，比你值！
如果我这么说，你就可以飞快地反驳我，小孩什么时候学相对论（甚至不学），也是“次序无关”和“一时快慢无所谓”的事儿；虎子今天玩尿泥，一点都不影响他长大后教授相对论。
4
现在你可以把“炒股”和“学习相对论”，替换成你认为重要的事情，然后检验一下“次序无关”的推理。我们认为“重要的”事情，包括升学、工作、婚姻、房子、孩子……
“次序无关”和“一时快慢无所谓”的推理，一个好处就是可以有效避免自卑、自大等消极情绪。把时间拉长了，快慢进退，未有可知（终极结论：唯一重要的是长寿……）。
5
我不想把开车的故事推演得水泄不通以达到一个无差别的世界，是因为还有自行车的存在。说我要是再爆发两倍的或者三倍的小宇宙，就一定能追赶上我的朋友：你是对的（我是星矢的平方再立方），但这种差距非常深刻。我要能骑自行车赶上我那些朋友，
首先我要花几千美元换一辆更酷的自行车。我手头的这台二手车，140刀拣来，上世纪六七十年代的款。现在的rode bike是更轻更快。 然后还需要再耗上几千个小时的持续训练，专业训练。 最后最好还要期望在我训练的这段时间里，我朋友都抱着爆米花看电影去！ 人生中这些严肃的差别，因人而异，可能需要在生命的末期才能总结出来，但我们也不妨猜测一二。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头的周日（2012-09-30）</title>
      <link>/2012/10/02/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E5%91%A8%E6%97%A52012-09-30/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2012 10:21:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/10/02/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E5%91%A8%E6%97%A52012-09-30/</guid>
      <description>昨天吃早饭，虎头盯着我们的辣酱（辣椒是大人吃的这个观念可是深入人心），我故意抒情一下，“爸爸辣过瘾”，虎头接着跟一句，“虎头辣过瘾”。就跟Li说，要不趁着周日，我来记录下虎头一天说的话吧，于是随手捏支笔，随手记录（关于参与者与记录者之间的互动，这是另一个好话题。。。）。下面是虎头快吃完早饭到吃晚饭时说的话（由于我顽强跟进，大概能涵盖他其间言语量的60%以上），形式包括对白、独白、背课文、造句等等。按时间顺序，场景包括早餐、准备出行、开车出行（Li做司机）、午饭、饭后散步、在家里玩、午睡后散步和晚餐：
。。。 虎头辣过瘾 虎头吃饱了 饱啦 两个辣椒饼 两个辣的 虎头洗好了 擦手啦 拿虎头的蜡蜡笔 还在吃 嗯 虎头在。。。 虎头在动 点好多洞洞 虎头玩peek-a-boo 爸爸拿iPa(d)，虎头玩iPa(d)啦 oranges 又抓红了 看yoyo球啦 yoyo 锤子 爸爸点 这个是消防车 不是救护车 救护车 虎头开拖拉机啦 不点 爸爸点这里 这个 还有 两个拼完啦 看见它跳了 没有，没有 monkey y，y 不转啦 不要，不要 看碰碰车 虎头光屁股 虎头不穿裤子羞羞 hi小兔子 missing 妈妈爱吃mi 爸爸爱吃mi 虎头爱吃mi 猫咪的mi 好 有起来啦 见面了 是 又见面了 小猪 还有 大家一起搭积木 dolphin 我拿nuts 准备好啦，出发啦 一个鞋子 拿苹果吃 两个苹果 跳下来 妈妈开车 妈妈开车带我们 这个是？ 出发啦 小朋友 开摩托啦 爸爸拿苹果吃 太慢了 （or 妈妈开太慢了） 看见啦 这个是什么地方 看到了 虎头去food lion 虎头去food lion买菜 开开回家啦 妈妈拿吃的 天亮啦 酸奶虎头吃酸奶 peng，虎头摔倒啦 这个是酸奶 peng peng，摔倒啦 两个锅 虎头舀米 虎头不出去 这个是放电的东西 这个是？ 这个是器，转啊转 问问爸爸 这里还有一个 Hi O 虎头回家了 大家都回家了 虎头吃饭了 呵呵呵 虎头在外面 虎头在外面散散步 虎头是警察叔叔 警察叔叔抓坏蛋 十二点半，半 e-i-e-i-o 虎头不见啦 虎头拣（or叠）衣服 虎头拣（or叠）衣服了 爸爸我来了 这个是。。辣椒 妈妈喂 巧巧虎喂小鸟 他写什么？ 你写什么？ 爸爸写什么？ 好玩 妈妈爸爸开的车 搬桌子 酸酸的奶 虎头爱吃酸奶 这个辣辣的椒 里面放辣椒啦 爸爸打开 电梯 我下去，就像坐上小飞机 这个锅放辣椒 水 milk 喝两个 妈喂 放锅里煮了 外公给虎头做饭 虎头吃外公做的饭真好吃 小姨睡懒觉 脚丫子 穿鞋子 穿裤子 iPa(d)讲的 米饭 青菜 骨头 cat Sandra奶奶，Linda奶奶 3个 1 one，two 虎头干活啦 妈妈打开 不能打开 雨伞 爸爸收起来 不对 它叫cat 就不告诉你 他又写啦 是谁家啊 是自己家啦 关关雎鸠，在河之洲，窈窕淑女，君子好逑，泡妞用的 泡奶粉用的 虎头是香喷喷乖宝宝啦 虎头在外面啦 拉这么高 放回去啦 撑起来啦 下去啦 有这么高 妈妈抱 妈妈帮忙 妈妈打开伞 不要 下雨啦下雨啦 虎头抓住 两个车开走啦 有一个水 前面的车 前面车车 关起来啦 下去 这个是？ 看见啦 爸爸拿这个 爸爸拿舀舀鱼 虎头开火啦 虎头烧烤啦 这里还有垃圾桶 不想 再玩一会 这里还有花 妈妈拣起来 里面还有。。 妈妈拿 虎头还要去烧烤 1234567 辣椒不好吃 没有辣椒的好吃 虎头写一写 踢给爸爸妈妈 地上有花 妈妈拣起来看看 在这哪 这是游泳池 虎头脏脏的 我喝水啦 夕下啦 又喝水啦 虎头脚丫子 已经不见了 虎头是送垃圾的叔叔 虎头不乖不乖 虎头下去 虎头开车回来了 爸爸再剥一点 还要 吃完啦 蘑菇 蘑菇和米饭 每个人修的东西是不一样的 喜欢这个东西 手工啦 从高高的地方 手表 路灯 路灯没亮 前面路灯没亮 不一样的路灯 前面的路灯 没亮 好多 5个红旗 妈妈数一数 123456789 两个电风扇转啊转 打不开门 公园里舀舀扑做面包 打不开 他们回家啦 打不开门 小狗 nuts nuts 工人叔叔剪草 又看见了 后面 这个是垃圾 看一看 这种旗子用木头做的 木头做的 rhino 又看见喷水的啦 前面 前面还有坐下来 水洼 走吧走吧 脏脏的水 可以 靠 虎头走了 有橡果 这个有橡果 这个是橡果 花变颜色啦 变绿色啦 红色的花 红色的花在前面 爸爸来 红色的花看一看 这个花 这种花用木头做的 这个没开花 取信啦，在前面 前面有信箱 爸爸信箱在前面 banana banana吃完了 太阳公公下山了 弯弯月起来啦 圆圆月 爸爸吃辣椒 爸爸用大锤子 虎头用工具箱 这个盖子是木头做的 这个盒子是方形做的 fish，fish 虎头急了 吃饭急了 咕咕叫了 公鸡是只闹钟 我们闹钟用木头做的 这个是大大闹钟 yoyo球 爸爸开车 爸爸开车上班 吐舌头 虎头在调皮 唱这个农场 e-i-e-i-o 爸爸在写 爸爸的车 红色的 car 车car 爸爸又在写 谁画的 又在写 虎头写 虎头又在写 home iPa(d)教你home 豆豆是小胖子 爸爸又在写 虎头扁扁嘴 cat 教堂吃饭的奶奶 推这个车子 维亚 。。。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>为人父母</title>
      <link>/2012/09/25/%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E7%88%B6%E6%AF%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:16:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/09/25/%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E7%88%B6%E6%AF%8D/</guid>
      <description>虎头已经睡着了。
今天整个上午，本来已经学会大部分时间都告诉妈妈要拉尿或者会自己去小马桶拉尿的虎头突然像完全忘了自己要去小马桶拉尿这回事，想拉就随时拉在身上、地上。更过分的是，刚刚问他要不要去小马桶拉尿，他还死活不肯，立马（真的是立马）就拉在地上了。正在准备午餐的我，真的是很生气了。努力控制自己的怒火，不让自己真的发怒，然后教育他了一番。这家伙，每次问起来都对答如流：
“妈妈不高兴了。”
“虎头不乖。”
“虎头为什么不乖了？”
“拉尿了。”
“拉在哪儿了？”
“地毯上。”
“那应该去哪里拉？”
“小马桶。”
“那虎头下次记得吗？”
“记得。”
总之，每次问起来都是无比乖的样子。唉，忍了。做好了午饭，西兰花炒虾仁，虎头很爱吃的菜。却叫不来他吃饭，每次蹭到桌子前都是吃口虾仁就跑开自己去玩了。兴许是今天到十一点喝奶粉，又吃了一根香蕉的缘故吧。让他自己玩了会儿，我差不多吃好了，哄他过来吃饭。抱上餐椅前，问他想不想拉尿，说不想，很坚决的样子。这边厢，我还才往他碗里舀了几个虾仁，就听到尿滴滴答答从餐椅掉到地毯上的声音。登时怒了，把他从餐椅上抱下来，揍了两下屁股，声明今天非常不乖，不许吃午饭了。他也不在意，可能是也不饿，自己哼哼了两句就跑去玩了。过一会儿，爬到我坐的椅子上，去够零食筐里昨天新买的西梅干，嘴里说着：“虎头爱吃这个。”我走过去，说：“虎头今天上午特别不乖，没有零食吃。”把零食筐端开，把他从椅子上抱下来。这家伙又委屈地扁扁嘴，看我不高兴的样子，也就罢了。之后我自顾自看书，他就在沙发上蹭来蹭去，自己坐着看书，又想拉我陪他看书，我说：“虎头今天特别不乖，妈妈就不陪虎头看书，你自己看吧。”于是又自己翻着书，嘴里说着我给他讲的书中的内容，最后还来了句，“虎头看完了”。看我还是不理他，终于熬不住了，开始往我身上蹭，又来翻我的书。于是，我又抓住机会，教育了他一遍。还没说完呢，他眼睛瞄到放玩具的整理柜上，就自顾自跑下去拿了一节小火车，又爬回沙发上来玩。趴在我身边，玩着玩着就自己睡着了。我所有的防线都崩溃了，抱起虎头放到大床上，给他穿上纸尿裤让他睡觉了。期间这家伙还哼哼地撒了一下娇。
虽然心疼他中午没吃饭，但是jiang说教育好虎头的性格比让他吃饱一顿饭重要，深以为然，况且他也饿不着。但是碰到这种情况，有时候真的不知该如何是好。或许是虎头真的还没准备好要控制自己的尿尿？
忍受不了美国的孩子们都穿到三四岁甚至五岁的纸尿裤，于是从这个夏天开始教虎头要自己说臭臭和尿尿。因为天气转凉后就不是训练的好时机了，等到明年夏天的时候，虎头早就该去preschool上课了。如果到那个时候还不会自己说尿尿的话，上午半天的课，是肯定要穿纸尿裤的，下午睡三个小时，也得穿上纸尿裤，醒了去小区里玩还是得穿纸尿裤，晚上睡觉呢，更是不能不穿，就没有机会训练了。而且明年有了第二个宝，也没那么多心力来教他，因此特别希望他在秋冬到来之前就能自如地自己说要尿尿和臭臭。国内的孩子们不也是在两岁左右就会说要拉尿尿和臭臭了嘛。记得去年小小关就是的啊。
努力了一个夏天，以沙发前的地毯被淹了无数次以至于现在坐在那里就尿味扑鼻的代价，虎头小朋友现在终于不会漏掉每一次臭臭，在他状态最好的时候，他会自己跑到小马桶前去拉尿尿。大部分时候，除了在玩ipad（那时候通常特别聚精会神），其他时候都能记得告诉爸爸妈妈想拉尿尿，或者在我的提醒下，会跟我去小马桶上拉。但是我也发现，如果连续一整天都给他穿纸尿裤，比如带他出去玩，这样的话他通常会在接下来的时候忘了要去马桶拉尿尿。或许，分清楚什么时候可以想拉就拉，什么时候一定要告诉妈妈，等到马桶前才拉，对这么大的孩子来说真的是太难了吧。国内的孩子到他这个年纪（21个月），通常都不给穿纸尿裤了，因此他们可以一以贯之地被教育要到马桶拉尿尿。而虎头在这边，却要学会分清时间和地点，即他有没有穿纸尿裤，有时候我们在外面，他也会告诉我，虎头拉尿尿了。然后我问他：“虎头是在拉尿尿吗？”他就一脸坏笑。
不会错过大部分尿尿的虎头，今天一直想拉就拉，我也不知道我这样的教育方法会不会让他印象深刻一些，从而记得以后要拉尿尿都要去马桶。如果说拉尿尿这个问题，不用特别强求的话，那还有一大箩筐类似的问题，考验为人父母，尤其是当妈妈的智慧。比如说，什么让做，什么不让做，多大了该立什么规矩，做错了事情要不要惩罚还是只口头教育就好，冷处理好不好，揍屁屁行不行，到什么程度就该收了，父母双方什么时候应该统一战线，什么时候又应该分饰红脸和黑脸……
和这边的孩子比起来，虎头就显得特别粘人，尤其是粘妈妈。要虎头一下子从在国内时时刻都有人陪他玩，睡觉都有人陪着的状态一下达到这边小朋友的独立程度显然是不可能的，但是要努力让他往独立的方向转变，其间的度又太难把握。大约两个礼拜前，虎头中午差不多睡觉的时候脾气特别大，一向抱着对虎头应该强硬些的态度的jiang把虎头从大床上抱走，丢进小房间，把他一个人关在里面。虎头在里面哇哇大哭，叫着“爸爸不要”，估计是看到拧门把手也打不开门，就自己转门锁上的保险，等到jiang发现的时候才感到事态严重，虎头把自己锁在小房间里了，外面没有钥匙，根本进不去。而这时哭得上气不接下气的虎头早就不听我的指挥去试试转保险了。最后jiang绕到院子里，破窗而入，才打开了小房间的门。见到妈妈的虎头已经哭得有些抽抽了，安抚了好久才平静下来。接下来的几天，心有余悸的虎头一看到小房间的门，就说：“爸爸把虎头关住了。”然后就委屈地扁扁嘴，眼泪就在眼眶里打转转了。弄得强硬的jiang连连道歉：“爸爸不对，爸爸下次再也不把小虎头关起来了。”直到后来jiang转变策略，在虎头委屈的质问中反问：“爸爸为什么把虎头关住了？……因为虎头不乖，对不对呀？虎头以后乖乖的，爸爸就不关虎头了，好不好？”这以后，虎头小朋友才慢慢减少以至遗忘了这委屈的质问。经历了这番考验，做爸爸的jiang同学后来总结，不能轻易把虎头关起来，就算是要关，也要把自己和虎头关在一起，不能让虎头一个人呆在可能危险的环境中。父母的心，该是天底下多软又多硬的心啊。</description>
    </item>
    <item>
      <title>取名之道(4)</title>
      <link>/2012/09/01/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%934/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 10:09:32 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/09/01/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%934/</guid>
      <description>取名之道(3) 虎头：取名之道(2) 取名之道(1) 老早秃牛同学就提醒我韦小宝大儿子的学名就叫虎头。这个名字来得好，乃是出自一个非常流利的机制：韦小宝抛出两个色子，刚好一个五点一个六点——按色子的规矩，这两个点数就称作“虎头”。然后韦小宝接着给其他两个孩子掷色子取名，铜锤和板凳（他的大女儿）。
提到“机制”两个字，是因为依靠某种自动化或半自动化的手段（不是电脑取名！），名字才能源源不断地涌现出来，从而一劳永逸地解决给新生儿取名这一重大难题。
2
Forcode同学给他家宝宝取名，也采取了某种有序的机制。看似复杂，其实有章有法，最为省事有效（以下来自他给我的邮件，非常靠谱的方法，忍不住全抄下来给大伙分享）：
首先从名人录中挑选50个左右比较满意的字，我选字首先看笔画要少，其次要没有褒贬义，比较中性的字，还有念起来比较顺口； 然后在excel中把这50个字一一排列组合，然后看有没有念起来比较顺口的名字，用黄色背景标记单元格； 再去百度精确搜索这些名字的索引页面数，如果索引数少于100，则保留到汇总页； 我最后汇总剩下大约85个重名率很低、笔画少、不生僻的名字（见附件excel表格和截图，&amp;lt;略&amp;gt;）； 最后从这85个名字中，让亲友投票各选择10个相对可接受的名字； 最后我老爸独断专行，拍板选了“***”这个名字。 3
虎头的名字，因为他出生在虎年年末，但不方便叫“虎尾巴”，改叫“虎头”以扭转局面。后来才知道顾恺之也有个小名叫虎头（杜甫有诗云，“何年顾虎头，满壁画沧州”）。
然后给虎头一个英文名字，直接叫Tiger （跟胡一虎大白撞车了）。
虽然现在Tiger·伍兹还超级风光，但当虎头长大时，伍兹铁定英名不再，虎头的同龄人将只认他这么一只老虎（加油虎头！）。
或问，为什么不直译虎头为Tiger Head或者The Head of Tiger。 这我还真考虑过，只是这么直译（尤其是最后一个），有点印第安人名字的味道。
4
2010年我花了大半年的时间给虎头想名字。等他的名字想好，他（弟|堂|表）弟（妹|堂|表）妹的名字就好取多了。去年四月份我就拟好了一个，所以在取名上面，现在咱是有恃无恐，意气扬扬。
结论是，有了某种依托（无论是结构上的还是语义上的），接下来的工作就容易多了。
问题是如何找到这个依托，就像10年我为虎头取名的时候。一个建议，找到一个你喜欢的名字，比如瞿秋白李清照，然后设想你的孩子就是他们的兄弟姐妹，依样画葫芦，也应该不差（参见Forcode同学的步骤）。
5
看到一组有趣的文章，说汉人取名讲究“女诗经，男楚辞，文论语，武周易”。这种说法，纯粹为了对仗和堆砌，看看就是了，但最好也有所启发。
直接从某部古籍里取两个字可能会有凝滞之嫌。给虎头取名字，让名字的音和形在两部书里互现，而且再有文化的人也看不出来它的典故，算是暂时解决了这个问题。
6
以前提到，一个省事的策略是先取名，再鼓捣含义。比如虎头的学名，居然有“木”的音在里面，而之前有人大中文系某教授（Li的老师）说Li跟我的名字“水”份很足，虎头的名字不妨加个“木”，大概取五行里“水生木”之意。我们当然不讲究这些，不过既然有长辈说了在先，后来又无心插柳给对上了，还是令人愉快的事。
还有，这东西不能较真，否则让人心里闹疙瘩。
6
在美国取名是一件看起来更容易的事情。有无数的网站供你参考，说年度最受欢迎或最酷的名字是什么。比如一个版本说，今年女孩子最流行的名字是Emma，男孩子是Liam。在前互联网时代，大多父母就翻翻《圣经》（更多是《新约》），于是叫John、Mark等等的小孩就跟小明小强一样多。
有个朋友的女儿，两岁，名字叫Chloe。念着顺口，字形也酷，Li说还那还是法国某时尚品牌的名字（蔻依）——我就喜欢上这个名字了。一查，Chloe在上面那个榜单的top 10。
7
女孩子的名字最为难取。如果真的不做处理而直接从《诗经》里找，大多情况下你将得到类似琼瑶阿姨的名字。琼瑶阿姨的名字当然非常好，但也带着非常浓重的时代气息——对00后+的人群就不够张扬啦。
我手头有这么一个为女宝宝准备的名字，不过是因为有虎头的名字在先，所以想出来不是特费功夫。问题是，如果原创地给一个女宝宝取名字，我没有好的注意（诸君教我！）。
8
女性名字，比较好的，除了刚提到的李清照，也可以举出几个当代的例子，比如谷开来，名字还真是不错（00后+的女性，叫盈盈蝶蝶琼琼瑶瑶的就不够与时俱进了）。有位华人数学家也叫钟开莱，男性。</description>
    </item>
    <item>
      <title>来美三月总结</title>
      <link>/2012/07/27/%E6%9D%A5%E7%BE%8E%E4%B8%89%E6%9C%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2012 05:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/07/27/%E6%9D%A5%E7%BE%8E%E4%B8%89%E6%9C%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>各位亲爱的，之前两个月的时间一直在做一份还在国内时便应该完成但是没完成的工作。前几日终于完工，因此一定要上来报个到了。先感谢小齐同学和编辑的宽容和耐心，我最后都有不成功便成仁的想法了，呵呵。
来美将近三月，最初的新鲜劲已经过去了，开始适应这边的慢节奏（相对北京来说）了，简单汇报下吧。
人 我们住在教堂山（Chapel Hill, NC，北卡大学UNC的所在地）。总的说来，这边的人大多很nice，无论是大人、小孩还是老人，尤其是在这个小区中的人，见面都会很友好地打招呼。真是教育的功劳。说到教育，这边的教育质量在全美也是很有名气的，从小学教育到大学教育，加上这里是除硅谷之外的全美几大高新科技产业云集的地方，因此这里的人对来自世界其他地区的移民也都司空见惯，因而少了那种少见多怪，都能很自如地聊天。我们去的教堂，就有不少人去过中国，还有一位老爷爷在上世纪40年代作为美国空军在重庆和上海执行飞行任务，还有一位6岁的小男孩（很帅哦～）妈妈就是大陆人，他的美国爸爸，就在一家律师事务所的北京办公室工作。
我们跟着jiang的朋友Sandra作为访客每周三参加教堂的晚餐，每周日上午参加教堂的礼拜。因为这是一个新教教堂，宗教氛围（除了礼拜时）非常之淡，让我们这两个铁杆无神论者没有任何不舒服的感觉。Sandra说这家教堂的成员，教育水平普遍很高。Sandra本身是杜克大学的教授，牧师是一个神学博士，负责音乐的有三位音乐方面的博士，包括一位来自台湾的女孩，负责钢琴演奏，她在耶鲁拿的音乐硕士，杜克拿的博士，而且她本人也不是基督徒，她是一位佛教徒；另外还有北卡州前参议员（他一般来主持教堂会议），UNC的政治学教授等等，智力氛围非常浓厚。教堂的朋友们为了欢迎我们的到来，竟然安排了一次gift shower，在一次周三晚餐之后大家都把送给我们的礼物带到教堂，满满地堆成了一座小山，于是那天晚上在习惯了当众拆礼物的尴尬之后，我们收获了大一堆日常生活用品和礼品，从垃圾袋到虎头的翻斗车。虽然我们事先知道他们会送我们礼物，但是当天还是被shock到了，除了欣喜、感激之外，还有深深的羞愧，无功不受禄，我们何德何能呢，平白接受这么多的礼物？
每周三的晚餐之后，都会先唱赞美诗，然后有一位牧师主持，讨论教友间的事情，谁家有什么高兴的事情啦，谁家需要帮助了，谁家有人生病了，之类的；有时候还会就某个问题学习圣经、相互讨论。还有就是为小孩准备的东西，小孩子按年龄段有不同的活动室，周日上午大一点的孩子（大概五岁以上）有老师带着做活动或是学习，小一些的孩子就可以在他们自己的活动室里玩，里面的玩具和图书非常丰富，虎头基本上每周都去那里玩轨道车。暑假还有特别活动。活动室中小马桶、小洗手台、换纸尿裤的台子包括零食样样周全。而且听Jennifer（我在这边的第一个好朋友）说，并不是非要是这个教堂的教友才可以使用活动室或者参加教堂组织的小孩子的活动，只要愿意都可以。感觉这里教堂是社区活动的一个非常重要的场所，对我们来说，在这里也能给虎头找到更多的同龄伙伴。
每天上午和傍晚凉快的时候，小区里不是遛孩子的就是遛狗的（这倒是国际惯例），有共同的话题（孩子或者狗）自然也就会多聊几句，我有好几个朋友就是这样认识的。哪怕是第一次碰到的人，也会很nice地和虎头打招呼，在虎头对他们吧啦吧啦地说着一堆我都听不懂的话时，他们通常都会很耐心地听他说完，然后很配合地说“really？”“Yes，I think so.”等等。但是因为这边人太少了，经常是遇见一次的人下一次就不知道什么时候再能碰到了。加上天气很热，带孩子出来玩的也很少，希望天凉的时候，虎头能多有些机会和其他孩子一起玩。
环境 从北京过来，差别之大实在不可能忽视。我们不是住在市区里，旁边经常是一片一片的树林（林子里也有很多人家），小区的绿化非常好也非常漂亮，小鸟多得不得了，各种大小和颜色的鸟。对面的住户在阳台上挂了两个红色的花形喂食器，因此经常能看到体型小巧、毛色艳丽的小蜂鸟飞来。小区里好多家都挂这种喂食器，因为蜂鸟每天需要吃的食物是自身体重的几倍，然后因为小所以翅膀要扇动得很快，非常耗体力，很多蜂鸟经常要忍受饥饿，这样能帮助他们减少体能消耗。
小区里有池塘、有泳池。这些天热，jiang基本上每天晚上下班回家来我们都会一家子去游泳，离我们的住处只要步行一分钟，简直就像是自家院子里的游泳池。泳池不是我们在北京常见的那种长方形的，而是两个交叉的椭圆型，对孩子非常友好。放暑假之后游泳池比较热闹，之前经常是我们在里面游一个小时也就我们一家三口，简直就是私家泳池。Jiang说这么好的条件，不游一游都感觉暴殄天物了：
整个小区，其他地方也是一样感觉，都对小动物很友好，除了鸟类，经常能在阳台上见到这样子绿色的小蜥蜴，鼓起个粉红色的大嗓子。有一次下雷阵雨，还有一只灰色的，估计是母蜥蜴，躲在我家阳台的栏杆上避雨。早上和傍晚，也经常能看到小小的四脚蛇从阳台上爬过去。这里是温暖湿润的南方，因此家里的地毯上常能看见各种活的小昆虫爬来爬去，例如蜘蛛。Jiang在家的时候还好，他不在家的时候我和虎头就只能母子同心，想尽各种办法把它们弄出去了。这一点要赞一下虎头，今天上午在我守住一直大蜘蛛的时候他就帮我去卫生间拿纸，使我得以成功把那位黑色的大蜘蛛转移到花园里。我一直都很怕各种小虫，尤其是在北京生活了这么多年之后，看到家里有虫子简直是胆战心惊，可是在虎头面前又要表现得很镇定很勇敢，还要一边教育他，唉！C’est la vie!享受大自然的美丽丰富，就要享受大自然中的bug（下面的绿蜥蜴是网上找的）。
我们住处离美丽的Jordan Lake开车只需要十分钟，某天傍晚我们去那边散了散步。平静浩瀚的湖面，凉风习习，湖边的沙子很细滑，这么好的资源在国内肯定早就圈起来做公园增加政府收入了，在这里却是一串修建好的码头和巨大的停车位，都是用私家车后面拖个架子，上面架着或者皮划艇、或者摩托艇、或者一家人坐的小船，自己开车过来。临近傍晚，因此看到很多艇都划回来了。但也有一对老夫妻，每人一艘单人的皮划艇，选了一个水浅平静的地方下水，那位老大爷的皮划艇上装了一个附加的设施，因为他背部受伤需要更多的支撑。这位老爷爷大概六七十岁了，他说受伤后他有十多年都没有在野外的水上呆过，这次他要待到实在饿不住了才回来。看着他那乐观的孩子般的笑容，突然就觉得很感动，这边的老人特别独立，有时候想想他们的孩子都不会养他们，比起中国的老人少些子孙绕膝的幸福，但是他们这么一大把年纪仍然自己找乐子享受生活，比起中国的老人又更多一些活着的尊严。
吃 吃是来美之后最令我纠结的一件事情了，一方水土养一方人，从小培养起来的对口味的偏好长到现在这个年纪是很难很难再改变了，再加上我又是个味蕾敏感者和不轻易妥协者（jiang对各种口味都不挑剔，虎头呢是除了辣的，好吃的他都爱），因此是有番罪受了。
刚来不久，jiang就带我们去了趟离家最近的亚洲超市，号称global mart，其实基本就是亚洲的东西了，而且据说亚洲超市大多都是台湾人开的。第一次去的印象很不好，很多东西都没有生产日期，而且货架上竟然还摆着很多过期的食品。也有不少印象中属于八十年代的食品，例如油炸的面粉点心之类的，国内恐怕连农村也都没有人吃这类东西了吧。各种调味品也是离时代差一些距离，海底捞、眉州东坡和中粮的各种酱不见身影，倒是有小肥羊和老干妈，着实惊喜了一番。买了些酱类东西之后就撤了。此后两个月没再踏足亚洲超市。
两个月后的一天，jiang的老板将他一个台湾裔的中学同学介绍给我们认识，请我们在一个在美国人当中很受欢迎的中餐馆吃了顿饭。去之前，就有些心急火燎了，点了店里唯二的两个号称四川菜，上来直接相死的心都有了。怀着对眉州东坡的无比向往，第二天拖着jiang和虎头去了隔壁小镇的一家口碑很好的川菜馆大吃了一顿。向往中的水煮鱼，是用水煮肉的方式煮的，不过倒也辣得够劲。家乡豆腐和清炒芥兰给虎头，还有一份看起来就饱受摧残的小笼包。一顿风卷残云之后，带着些些满足（辣）和些些愧疚（花银子）和些些遗憾（比眉州东坡的层次差远了），第二天再次踏进亚洲超市，疯狂采购了一把。各种辣酱，所有中国品种的蔬菜，所有牌子的豆腐，饺子、小笼包，和在餐馆吃到的TILAPIA，活的哦～这就是非洲鲫鱼了，也叫罗非鱼，以前在昆明的时候吃过，据说只有在亚洲超市才有活的卖，美国人也吃，不过他们吃冻的，而且只吃片好的肉，因为他们不会吐骨头。而且据说都是在中国南方养殖的，然后出口过来的，号称是未来蛋白质的主要来源嘿嘿。不管怎样，好歹是活鱼，而且味道也很鲜美。这次的购物shock到了jiang，不过他也知道我是受了刺激了，因为这次我执着地几乎把亚洲超市的每一个通道都走了一遍。这遍过后还是有收获了，发现还是有很多可以吃的东西，就是有明确的生产日期，配料表之类的非三无产品，而且似乎从大陆进口来的食物更正规一些，反倒是从香港或者台湾或者别的地方来的食品相对来说不那么规范。有各种叶菜（谢天谢地我们再也不用只吃生菜和菠菜了）、有味全的好吃的饺子和包子、有活的TILAPIA、有小肥羊和碎米芽菜、有嫩嫩的豆腐的亚洲超市，从此我们每个礼拜去一次。
除去辣的东西之外，这边的水果种类很多而且质量很好价钱也不贵。在国内金贵的蓝莓，虎头已经从欢呼雀跃吃到平淡处之。各种莓类、各种樱桃、各种葡萄、各种苹果、各种桃子（包括蟠桃哦）、各种芒果（各种的意思是最起码四种以上）、大西瓜、哈密瓜等等，虎头基本样样都爱，只是虎头小朋友吃起深红色的樱桃的样子，可以拍恐怖片。坚果种类也很多。好吃的pizza家家店都有。唯一受不了的，是美利坚人民嗜甜的程度。第一次带虎头去教堂参加周三晚餐的时候，他没别的能吃的，就给他拿了块奶酪蛋糕。看他吃的狼吞虎咽，还以为他是饿了（出发之前先喂他吃了面条嘿嘿），等到我自己尝了一口，简直是目瞪口呆，甜的令人发指啊。那一块3cm见方的奶酪蛋糕中的糖，估计比虎头从出生到现在吃的所有的糖加起来都要多。商场里、超市里、蛋糕店里，也都摆满了各种颜色的奶油堆成的看起来就要腻死人的蛋糕。有一次逛商场，虎头饿了，给他买了一块pie，特意挑了柠檬味的，应该清爽些吧？再次中招，为了不让虎头吃太甜，我和jiang只有选择把自己hou死了（不知道是哪个字，songsong同学帮忙下～）。从此不在外面买蛋糕给虎头吃了。
还有一点不满意的就是海鲜。本来想着来到一个靠海的州，就算是吃不到威海大连那种海鲜，也该起码和北京的待遇差不多，结果呢！只有袋装的冻虾，倒是新鲜、质量很好、虾头和虾线都处理得很干净，价钱也不贵。除此之外，我只在不同的超市看见过一些巨大的爪子像大闸蟹那样绑起来的灰色的大虾，好像当地也没什么人买，总是那么多在水池里呆着。还有就是可能是帝王蟹的蟹爪，没看到蟹身，只看到庞大的蟹爪摆在冰块上。除此之外，就是各种被片成鱼片的鱼。蛤蜊都是罐头装的，其他的海鲜就不见踪影了。不过这边的鱼有一个好处，就是都会在标签上注明产地和养殖或是野生。然后，可以吃到非常好的三文鱼。我们第一次买三文鱼，就是阿拉斯加的野生三文鱼，因为没经验，上网搜了个菜谱，写菜谱的美女告诉大家蒸大概8-10分钟，到肉变白了为止，而且有图有真相。偏巧那时没找到合适的锅，于是放在电饭煲里蒸，看不到里面到什么程度了，打开一次呢又跑掉很多热量，总担心没熟。结果蒸了二十分钟，我的三文鱼还是鲜艳的红色，最后实在受不了，用筷子插开，尝了一块最厚处，原来是早就熟了，幸好味道还没破坏太多。后来才发现，原来越是野生的三文鱼肉色就越红，阿拉斯加野生的比大西洋野生的红，大西洋野生的比养殖的红，不过就算是大西洋养殖的蒸出来的肉色也是粉红色，并非白色，不知道是不是和国内的品种不一样的关系。因此，虎头现在能吃到的海鲜就是冻虾、活的tilapia和冷藏的三文鱼了。理想很丰满，现实太骨感啊。
最后贴张虎头小朋友近照：</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头说</title>
      <link>/2012/06/25/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 12:05:21 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/06/25/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%B4/</guid>
      <description>强行更新一下，Li给虎头剃了个光光头。问道虎头是谁，他都要老老实实地回答：“光光头。”
一个极端的推论，如果你要全面又忠实地记录生活，那么记录（写作/摄影/录像）就是你的生活本身，同时，你需要额外的等额时间来翻阅你的记录成果(80年生活/80年记录，另外80年翻阅)。现在跟Li都没怎么动笔，一个“借口”就可能是，生活本身已经没有多余的时间来记录。
大多值得记录的时间都在陪虎头玩。现他刚过一岁半，已经是一副严谨的学者派头，说话尽量不忘出处。提到“拖拉机”，他就要加一句：“大大书”。虎头是从家里最大的一本图画书里学到的这个词。
更多的时候他会提到iPa(d)，从中他跟着念了不少词汇和一些句子（得好好给给他整理下app了）。提到汽车，我跟博宇他爹与有荣焉：博宇他爹送他去的北京机场，虎头一直念念不忘，“伯伯开车”；现在我做他的司机，他就加一个句子，“爸爸开车niang班”。
虎头是个好厨子（还好他不是标准的胖子，上周带他去医院，他的身高体重都在同龄人的95%以上的那个percentile，说是在正常区间，就怕一不小心就超了），锅（真锅和玩具锅）和勺子铲子是他比较喜欢的玩具。这个credit要给与他的外公和姨父。我们，包括虎头自己，一旦翻动炒锅，虎头就要叫到，“姨父”。可能他姨父小黄老师翻锅的曼妙姿势给他留下了深刻的印象。其他如切切切炒炒炒，那都是外公的。
家里刚添一个书架。摆开来，发现就虎头的书最多（不学武术的父母啊我们）。现在我们能较为“正常”地跟虎头用语言交流，都得益于Li坚持不懈地跟他念书，书对虎头来说是一种非常有趣的能跟父母互动的玩具。我有一本英文彩色菜谱，虎头把我拉到身边，认认真真一页页翻过去，看看图片，直到最后一页，就看着我说：“看完啦。”
虎头现在最了不起的成绩，就是能够说出我们一家三口的名字。听着一岁半的小屁孩叫我的学名，想，我还没当面叫过我爸的名字呢。噫。
我们还能发现虎头就开始有了所谓的逆反心理。风平浪静的时候，我问：虎头乖不乖？虎头就会乖乖地说：“乖。”要是他有其他的想法，就要说，“不乖。”然后什么都反着说。
跟虎头聊天，要注意区别三种情态：
这是虎头正常时说的吗？ 还是逆反时说的？ 或者根本就是他在做词汇/句子练习（背段子）？ 虎头有很多名字。他的学名，“虎头”这个喊名，还有一个英文名，Tiger。由于Tiger Woods强大的气场，虎头要赢得他自己的名字，还有相当长的一段路要走。不过虎头最喜欢自称“光光头”。
我们向虎头解释，每个东西都有很多名字，比如虎头和Tiger，比如苹果和apple。
可能虎头已经有些中文底子，他能感觉到英语是一种不同的东西。学英语，以后就留给他的伙伴和老师了。我们要是能够维持他的中文，就已经是一项了不起的工程啦（待续）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头三角</title>
      <link>/2012/05/30/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%89%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2012 12:11:23 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/05/30/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%89%E8%A7%92/</guid>
      <description>&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;Li跟虎头来教堂山(Chapel Hill)已经三周，终于把我从学生状态给打回来。虎头从中关村到教堂山，对我来说还有个私人意义：我算是能给他还原一些我童年的乐趣，比如折树枝、玩烂泥（我就跟著虎头玩他的高科技玩意汽车、iPad）。教堂山跟中关村有类似的地方，学区房啊之类。小地方，不够6万人，对应于老家乡镇的概念——我就在县城工作。Li说，现在回北京，我们能接受去六环七环买房了。在北京有两边大人轮流帮忙带虎头，现在是回归核心家庭，体力付出就更多了。虎头快一岁半，看着已经是一个大孩子，精力比我们都好。省心的，他说“好”、“不”已经非常流利——这就可以交流互动啦。虎头说得多，这都得益于在北京时大人（尤其是他外公）跟他坚持不懈的对话，从他生下来就开始。除了能指认屋里大多数的家什物件，他也能说些有主谓(宾)结构的句子，我能听懂的，我还要包子我要包子爸爸开车妈妈抱“包子”说来自他在北京看的一个视频，今年3月份我转给Li看的。虎头喜欢车，他有警车、消防车、铲土车、越野车、大货车，但还是最喜欢我的小汽车，“爸爸开车”也已经成为他的口头禅，有时没有实际含义。还有一句是“伯伯开车”，追忆的是去北京机场，伯伯老关开车送他们母子。“妈妈抱”就有实质含义了，不敢违逆。虎头快30斤。从不到10斤开始，Li的双臂已经练得虎虎有力了（复述一遍抱小猪的故事。。）。有了虎头之后，Li的生活就有了全方位的改变，在这里更是占据她几乎所有的时间。虎头来美国后是开机后埋头接着玩，对虎爸虎妈却是一个新奇的体验。对我跟Li而言，这是新的国度，新的人群，新的文化以及新的生活方式，对虎头来讲，这些可能都是他默认的设置，他没有多少历史数据来比较，倒是可能会觉着爸爸妈妈比较新奇有趣。&lt;就停在这里了&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>纪律三章</title>
      <link>/2012/04/27/%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E4%B8%89%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 11:37:38 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/04/27/%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E4%B8%89%E7%AB%A0/</guid>
      <description>说的是电子消费（这消费包括内容和设备，问题是很多时候设备本身消耗了人很多物力和精力）时代的个人纪律。我想入手一个Kindle DX （之前那台Kindle 3就留给虎头），功课都做足了（最近看的是李成的一篇关于Kindle DX的介绍。当身边的朋友也鼓吹DX是严肃读者必备时，下单的冲动便霍然而起）。但随即一想，不行，得证明自己是“严肃的读者”先：
我要购入一台DX，当且仅当我在某一年内读了总定价为379刀（Kindle DX现在的价格）的书（不管是纸书还是电子书，但阅读得是在工作时间之外）。
379刀，相当于十来本通俗小说的规模，换成精装本的“严肃”读物，也就是三、四本的样子。我提出这个要求，是因为这四个月来，我的工作之外的阅读，完完整整读完的，就是一册薄薄的驾车手册（免费从车管所拿的），然后就是一大堆待读。按我现在的状态，想要Kindle纯粹是来自设备的诱惑。
我对电子设备并不感冒，可能觉得买入大屏Kindle更有助于阅读。iPad或者其他平板打动不了我（掏腰包，当然给Li或者虎头掏腰包是另外一回事），因为几乎所有时候，手机（Moto Droid3）跟笔记本电脑（ThinkPad W520）都在我旁边，这两项加起来搏杀个平板还是绰绰有余。剩下的就是李成说的长时间的、“严肃的”阅读（包括大量PDF文档），而这块，似乎只有纯粹作为阅读工具的DX能够胜任。当然，DX价格不菲，够买两台亚马逊的平板Kindle Fire了（或者期待下一次中奖？这么想，iPad和Kindle DX，真是非常好的礼品，就跟张维军做的那些死贵的精装书一样）。
家里那台Kindle 3，还好，我岳父用它看完了好几卷的《明朝那些事》，但我完整看完的，只有它内置的Kindle用户手册。无论是Kindle、手机还是电脑，我发现自己的阅读都不够专注，只想快速浏览，然后看无数的封皮。这个习惯可能来自于工作，对于电子文档，很少全文读完的，大致都是浏览+搜索。但上面说的阅读，不是为了解决某一个具体问题，只是一页页翻过去，直到结束。
离开北京，也把我这些年积攒的书都给散出去，没散出去的，无论当年我如何珍惜，也只能当废纸卖掉。这样，一大堆纸书，尤其是旧书，在审美上就给我带来很强烈的不安（电子书永不消褪）。我应该还是比较喜欢读书，又因为纸书是长时间内的唯一的选择，所以说喜欢纸书也没错。但现在是得给电子书一个机会了，除了审美方面的优势，想想搬家，这经济上也最为划算：Kindle Kindle（当然是指DX）！
2
在北京先后用过两台手机（我大四开始用手机），飞利浦某型号和诺基亚6300，都是耐摔的主。现在的雇主送了我人生第一台智能手机（和话费，跟北京一样，只是北京需要报销，这里就不用管账单的事情），摩托的安卓_(moto の android_?)。安卓机是个好东西，只要话费充沛或者有wifi，我用得最多的就是Google的GPS。
我发现这些小玩意真能改变人的行为模式，比如，最简单的，相比起6300，现在我掏手机的频率就高多了。那时候，6300是纯粹打电话发短信和设闹钟用的，但现在，打电话或者发短信，我喜欢用Google Voice，在电脑上操作，方便，手机的用途，却在语音和短消息之外。用的多的，除了上面提到的救命的地图和GPS：
查邮件 查天气 查词典 查单位划算 拍照片（现在个人都没有买相机的想法，因为我拍照纯粹为记录而不是为质量，而且，用手机拍照，照片能够自动地传到个人网页比如Google+，这就足够方便了。有些相机也有内置的wifi，但不知道方便程度如何） 查facebook、twitter、linkedin、kaixin001、weibo、renren…..太多了，我现在能做的，就是在电脑浏览器里屏蔽它们： 当然，这还是有点矫情。最妙的是有一天，把手机里的应用也给删掉，然后再把大多帐号取消。即使是用手机，时间还是被碎片化得很厉害（因为你会不由自主地延长比如呆卫生间的时间。。。）。
手机本来是用来沟通的工具，但现在却成了避免沟通的工具，尤其是当你看到一群人同时掏出手机时，在饭桌上，这尤为可怕。我知道这手机的功能，是显得大伙都有事做。虎头以后可能做得更过分（当然也更自然），所以打算，至少有家人和朋友在的场合
不玩手机，除非真有电话或者短信过来。
这个要明确说出来，是因为想过一遍，写过一遍，自己印象就更深刻些。
3
各种设备已经成为家庭生活的一部分（连虎头都有自己的iPad），这种东西，跟电饭锅一样不太容易逆转。
去年我去佛罗里达拜访一个朋友。朋友把孩子从学校接回家，然后这小年轻就打开x-box，接上大屏幕——我是游戏盲，只觉得新鲜，见他咕咕嚷嚷，招呼其他朋友，然后我就听到其他小朋友的声音从屏幕里传来，原来他们约好，放学一起玩游戏，各自在自己家里。美国胖子多，真是真正动的机会少。
我大概能理解，两个小朋友凑一起玩的成本很高，几乎要耗掉一个大人的大半时间来回接送。要是邻居有同龄小朋友，那就是万幸了。这对我来说是新的环境，对虎头来说却是默认的。以后我们跟虎头的互动，就会相当有趣了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>梦想再续</title>
      <link>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 10:58:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</guid>
      <description>1
很多人都有不安分的想法，但都自觉不敢称为“梦想”。按我朴素的理解，梦想要跟自己有足够的陌生感，而且，它是一种境界的提升，只要表达出来，即使粗糙，也能够打动人。按这样的逻辑，买房就不方便称为梦想。不过，说北京的房子已然成为很多人的梦想，这贬低了人的价值，也贬低了梦想的价值。
2
你看，我在谈“关于梦想”，而不是梦想本身。这个区别，是评论家跟文学创造者的区别。当真正追逐梦想时，“梦想”是一个隐匿的词，就跟热恋时，“爱情”两个字也常常缺席。人已长大，脚踏实地的场合多，仰望星空的机会少。要问我现在的梦想是什么，就要打开某些尘封的东西（而且有论者说到，这个跟短衣一样，有也不能说），当前状态活跃的，是一个个的计划列表。而且此一时，彼一时，即使公开承认自己没有梦想，也不是什么难为情的事情。梦想不绑架人（所以小心一点，当有个人拍着胸膛说“我有梦想！”）。
3
个人珍贵的梦想，说出来就注定要受到嘲笑。能说出来的，就要跟_I Have A Dream_一样安全，比如，世界和平。好吧，写到这里，我已经很世故了。
4
梦想是一个奇妙的、无害的东西。我说要成为一名作家，没有实现，自己也照样乐哈哈。但要是我某个计划没有现实，不免就要先沮丧一下再乐哈哈。
5
我或者要谨慎地说出来，梦想可能是一种雪中送炭而不是锦上添花的东西。这个能解释，为什么现在大多数人都不谈梦想，因为杂事太多，挤占了“梦想”的空间。这个能解释，为什么有个表达方式大伙都能接受，“我剩下的只有梦想”。所以当公共人物向你贩卖梦想时，格外小心。梦想对他们来说，更是稀缺品。
或者是富贵病。
6
我喜欢翻看，梦想的背后是什么。有一种机会主义，以成败论英雄，成功了，过去的种种折腾，都可以重新演绎成对梦想一以贯之的追求。写过文字或者堆过代码的，都知道，这种重构是多么容易。对我来说，“我从小梦想做什么什么，后来我终于成为什么什么”，如果是真诚的，这个表达失之简单，或者干脆就有作伪的嫌疑。
7
有时候，梦想是一个表达的问题。这样，很多人就很吃亏了，作家、演说家、音乐家和表演艺术家就占了很大便宜。
前面说过，只要表达出来，粗糙些没关系。
还有，当我说“家”的时候，只表明他/她从事的某种工作类型（-er, –ist），跟汉语中给“家”赋予的尊崇的意味无关。
8
有一个流行的论调，叫做“梦想的缺失”。戴着“梦想的高帽”批评大众，我本能地排斥这个论调。人的复杂、坚韧，足以为拥抱梦想、放弃梦想、遗忘梦想做公开的辩护。
9
人长大了保持可爱就难了，自觉过了头，理智过了头，反讽过了头，世故过了头。我是在说自己。当说到世故，这里没有庸俗的意味，说的是自己对世态人心的把握。有时候我似乎自己自己要追求什么，世事洞明，人情练达，然后一个华丽的转身，一个饱经风霜的成年人就可以开始为小孩子撰写童话。
10
回到梦想，人是一个坚韧的芦苇，我说一种坚韧的现实主义。
11
我关心一种实现。以前我引用过辛弃疾的一句词，“我最怜君中宵舞”（很短，你可以试着读一下）。Li的一位大学朋友在那篇短文后留言，说“我最怜君中宵舞”跟正文“跳跃和不相干”。我语焉不详，是有些跳跃，但它们的确相干。这句词跟穿越小说没有任何关系，首先，“怜君”中的“君”是指男性，“舞”不是跳舞，是舞剑。我说的是在困蹇中，人如何保持勃勃生机。以前还贴过两句，“吏部明年拜官后，西城必与故人期”，“拜官”不一定就是升官发财。不说了，再说就少了默契的气氛了。
讲个故事，跟梦想无关。上面提到的中宵跳舞的君之一，俯仰长啸的秃牛和小螺。再回溯，高考时，我北大失利，但还是随了北京工商念经济学，他们留在县城复读高三。以前提过，我会受不了再在高中呆着（人性不耐）。然后他们分别上了武汉理工和中山大学，我当时的欣喜是，老天总算没有跟他们开玩笑。有一个恶毒的、摧毁我们普通人的简单方法，比如，让他们多复读几年，然后他们的意志就可能销毁了，然后他们的人生轨迹就完全不一样了。我提到人心不耐，我有耐心，但是受不了无休止的等待。让我闯过九十九道关卡，杀死九十九条毒龙，没问题，我哼哧哼哧就第一道关卡开始。但如果我不知道前面有多少条毒龙，我就要抓狂了——未来当然不能预测，但大多都可以合理预期（预期有偏不是问题，调整就是，重要的是可以预期，有预期，但在无休止的等待中，什么都不可以预期）。
回到前面的故事。人生的一道道关卡，可以轻松废掉你。当我觉得自己很顺的时候，总在庆幸老天没有跟我开玩笑。让秃牛复读两三年不是什么稀奇的事，让我们在求学、工作、婚姻、子女、家庭等等重要场合出个小篓子也并不是什么稀奇的事，这个大自然大社会有无数更为鬼斧神工的事：它那边一咳嗽，而且并不是针对你的咳嗽，你可能就要花一辈子修补。
12
当我提到“老天”，没有任何宗教的意味。如果还需要剔除任何宗教的嫌疑，我愿意说“我们外界的那么一个大的集合”，——你看，其实大多数场合并不需要宗教的介入，包括伦理、美学和某些所谓终极关怀（有机会我整理一下自己的思路），宗教只是无数solution之一。
扯远了。
13
上面偶尔提到的复杂的人性和随机的自然和社会，是我主张人性宽容和同情（人同此情）的心理基础。回到我喜爱的话题，人随机地出生在农村和城市，但在中国，这是一个显著的社会问题以及道德问题。比如，一些有文化的城里人（C）提到农民工（N），首先表示一下同情（他这个“同情”还真是pity的意思），然后说“可怜之人必有可恨之处”，接着就批判他们的缺点，像不注意形象之类。对N的批评，就事实来讲，C可能真说对了，但这不是问题的重点，重点是C暴露出来的狭隘和冷漠，而这是更致命的道德缺陷。我的城里朋友，当你在街头看到一个正要批评或蔑视的农民工时，我说他其实是我的亲戚，你可能就会有更多的体恤，你一样还是批评，但出发点就不一样了。当我在街头行走，碰到的真可能是我从村里出来打工的亲戚。
结束城乡分割（注意是“分割”而不是“差距”，弥补差距只是因人而异的技术活），这可以说是一个梦想，也是一种道德诉求。当在这么重要而广泛的事情上说不过去的时候，对所有人来讲，保持道德完整和尊严是一句空话。
14
我离开农村很久，本身不适合为农村代言。但我愿意再多说些，从更普遍的视角。你可能没有充分意识到城乡分割对中国人的道德损伤是多么致命。
你本身是善良的，但你也活在这个空气里。在这个空气里，一群人对对另一群人的歧视是制度性的，它扭曲的是所有的人：当你提到任何美好的事物、高尚的情操，都是小心翼翼的，打了折扣的。
受损伤最直接的当然是农村的人。农村人已经丧失了最根本的自豪，我父母把我考上大学、远离农村、“丢掉锄头棍”看成改变我命运的大事。是这样的。但抛弃自己的出身，这是多么辛酸的成就。
受损伤和侮辱的农村人，毕竟是在权力的轮子下面，所有在道德上还是可以有诉求的。它留给城市人的道德（如果有的话）压力更大。我父母我大多数亲戚，都在农村，如果不出意外，我会一直在城市生活。如果没有任何改变，我会遭受来自虎头的疑问——如果他自觉的话，为什么我会跟爷爷奶奶伯父伯母不一样，或者更直接的，为什么他跟堂弟堂妹不一样。
可以用个人奋斗来解释我这部分的一些差异（如果用它来解释全部，也是肤浅的，有时甚至是冷酷的），但关于虎头的那一部分，我如何回答？我说纯粹是因为你这家伙很幸运？
15
情绪上来了，感觉我可以永远这么混乱地写下去。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头2011</title>
      <link>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2011 18:04:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</guid>
      <description>今天周四，29号，上午去北大走了一趟（不是要发思古之幽情，乃是去研究生院帮个朋友开成绩单）。然后路上就下雪了。还去导师办公室聊了会。
跟大伙更新一下。我这个元月1号要跑去北卡三角地，开始新的工作。这家给药厂做技术咨询服务，对我来说，是从甲方跑到乙方。四月份我去了趟北卡，留了一篇流水帐叫做《再见三角地》。现在要过去说，我胡汉三又回来啦。
明是我在公司的最后一天，今天和31号休假。能在工作时间出去走走，就觉得轻松不少。好久没更新这个博客了，这次强行更新一下，按着惯例，总结下2011。
历史文档： 2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 現在陆陆续续能看到朋友的年度总结（刚看到的是陈钢的2011）。多好，平时瞅着没什么联系，但是也不会觉着陌生。
去年是虎年，今年是虎头咆哮的一年。虎头一岁啦，作为保守的父母，我们都觉得虎头的成就（会走路了，会指认家里的东西了，会说虎语了，会偶尔叫声mama-baba了…）就是我们自己的最大成就。不过我还看过不少这样的故事，父母为了孩子，不惜牺牲自己的事业学业，全程陪同，最后子女成才云云。还不至于这么极端，作为一个讲究双赢的前经济学本科生，如果要我全程培养虎头上MIT，那索性我自己就去读MIT，然后咱再以校友的身份，推荐下虎头。
现在虎头能跟人互动，这给我乐趣不少。幸运的是家里有两边的大人，轮流帮忙。Li七月份开始上班，不过每天下班（包括中午），几乎所有的时间都在陪虎头–虎头的成就更多是她的成就：），然后是父母，然后才轮到我，在虎头开心的时候，我对他吹吹口哨，做做鬼脸（我今天换了副眼镜，虎头有多次乐呵着向我靠近，极尽“谄媚”之能事）。带上眼镜，在虎头看来，简直就是有深度有层次多了。
有父母和Li的支持，我今年还能做些自己的事。今年比较单纯，除了上班、逗虎头之外，主题就是美国。四月份去拉斯维加斯开会，六、七、八月份准备加州和北卡的工作，八月中旬最终确认offer，然后剩下的时间就泡在申请工作许可、签证之类的paper work里。三、四月份我还考过一次GRE，裸考，惨败（这个成绩，大概只有MIT敢收）。
一些朋友问我如何在国内申请美国的H1B工作。这个没有什么所谓成功经验，运气占一定比例。最顺畅的，是外企里面，有一些转岗到美国总部的机会。其他的，没有在美国的求学经历，人又在它国土之外，不能够现场去面试，非常吃亏。不过，还有一些是我们可以努力的。
比如说，最好有在美国那块朋友或熟人的推荐。除了北卡这个，今年还得到一个硅谷的offer（那里米太贵，忍痛推掉）。这两个机会，都是麻烦在里面的朋友转的简历。否则雇主对一个远在北京的程序员，很难建立基本的信任。在找工作的这段时间，有一大批朋友帮了很多忙。
还是关于信任感。刘未鹏十一月份更新了一篇博客，讨论找工作的事，《怎样花两年时间去面试一个人》，提到可以加深雇主影响的举动，比如说写博客（现在是流行GitHub的帐号）。这跟工作经验一样，都是要提供更多的数据来震撼雇主。
在结束这个话题之前，还需要提到的就是你本身的工作环境。现在欧美大量的技术活都外包给中国和印度，所以在国内，你的工作单位，能不能提供你所谓全球竞争力的环境(这在国内大量存在!)。我把跟现在这个雇主，赛诺菲巴斯德(sanofi pasteur)的以及之前的SAS公司的互动，写在了《我是一只IT小小鸟》里。我现在仍然愿意为它们推荐员工与实习生。
其他 今年收获一本书，活是去年做的。《药品监督与检定中的统计学应用》（谭德讲、马双成主编，北京：中国科学技术出版社，2011.09）。这也是一部群体作品，作者来自监管机构、科研机关与药厂，定价是285块，我是作者兼三个副主编之一。
博客。这个生活博客，数量明显下降，50来篇，相当于一周一篇（去看了下后台，访问量果然下去了）。
今年更新我那英文技术博客比较勤，25篇。这个数量跟其他朋友比，差距不止一点点，对自己，算是用功了。这个再接再厉。我那个所谓中文技术博客，只有可怜的5篇，而且流水帐比较多，噫。
读书。今年读书不多（故语言乏味，面目可憎……）。重要的是Justo L. Gonzalez的_The Story of Christianity_，对我对基督教有了个历史的了解，感觉似乎能帮忙自己理解以前读过的很多东西。
以前提到要有一台Kindle，在地铁里看书会比较拉风，
我想什么时候装备一台，就拿本纸书压在上面看，——汪国真说“既然选择了纸书+Kindle，留给世人的，就只有（Kindle的）背影。”
然后我就有了一台Kindle。然后我不记得自己在上面读过什么东西。还好，我岳父大人用它读完了六卷的《明朝那些事》。
后来我“将要”拥有一台iPad。后来这台iPad换成美元给我了。后来Li从淘宝买了一台，以为虎头喜欢。虎头拍了一下就去转向他的小猪小狗了。
家庭新成员。由于虎头的坚持，家里的一些玩具晋升为固定成员：雪人小胖子、小灰狗、大老虎啊呜、小猪。虎头每天早起，在跟他外公外婆打招呼之前，都要先跟他们招手问好。
期望 2012，我期望虎头能适应一个新的国家，而且能说一些中文，普通话或者江西方言，这样他跟我们两边的大人交流起来会跟方便。他的身份会很有意思：生在北京，户口在江西，又要在美国至少度过他的童年。但愿他有一颗更开放与包容的心。
我更期望我跟Li能适应这么一个新的国家，这方面，虎头会比我们容易地多。为什么去美国？这跟“2012”的传说没有任何关系，不必受所谓“移民潮”的影响：我们不是非去美国不可，只是今年才有这个想法。对我来说，有这么一个工作机会，而且至少不比北京差，那就可以去尝试了。
当然，拿到这个机会之后，倒是可以反过来为这个选择说出不少令人信服的理由，比如北京的房价、北京的空气等等。其实，要是没这个机会，我们就要去供房了。当然，因为没有供房，我们离开北京就要更潇洒些。
我期望文科生Li，在美国找到让她心动的机会，工作或者求学。带虎头，Li投入最多，去美国，她也牺牲最大。当提到我的妻子Li，我想到虎头和我们的家庭。当提到我的人生伴侣与朋友Li，我期望在家庭之外，她的人生还有更多扩展。
看着虎头，又想着我们自己的大人，心里那个可以被形容为“软软的”易感的东西就要油然而起。以前转过北岛的一句诗：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
快到而立之年，更多的资源投给自己和小孩，对父母，就是更多的期望了。期望父母只是偶有小患，并无大碍，能放下为子女牺牲一切的执着（我们没在北京买房，两边的大人就还放心不下），尽快转到真正的且退且休的状态。如果有一个灯神说可以让我实现一个愿望，就说，我的愿望，就是这么一个列表！</description>
    </item>
    <item>
      <title>取名之道(3)</title>
      <link>/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 22:30:43 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/</guid>
      <description>这几年是“婴儿潮”时期，旁边的朋友一个个发来弄璋弄瓦的短信，在途的小家伙也不少，就有朋友开玩笑要给小宝宝征名字。是开玩笑，因为命名是一项极大的权力，外包是不可以接受的。我给虎头取名字，耗时大半年，翻了五车的古文，现在想来，这不是一个cost effective的取名方式。这里提供一个务实的思路。
我当时给虎头取名字，一开始思路是先找一个好的意思，然后在去找对应的字，当然耗日持久。有一个朋友传来他小孩子的名字，其中还有一个辈份在里面，剩下的一个字看着也很普通，但我一看，说，真是好名字，blablabla，这些意思我朋友也可能没有考虑过。他考虑的当然有其他好的含义，加上我的一番解释，那名字的说头就更多了。这里的中心思想是，只要有一个名字，好的含义好的解释自然会出来（取名本来就是话语权的问题……）。
现在，如果取名一开始不考虑意思（这个留着以后来诠释），重点考虑的就是读音了。这个好办，我们汉语的声母和韵母的组合有限，我试过，400来个，两页纸就能松快地打印出来（下面的链接提供了所有声母韵母的组合）：
http://xh.5156edu.com/pinyi.php
我们从最简单的情形说起。假设小家伙的名字需要辈份，而且这个辈份字的位置是固定的，那么需要考虑的只有一个字。好，对着上面那个组合表，固定好姓和辈份字，一个个念过去，反复几遍，大概就能找出几个念着顺口的拼音。
然后才掏出《新华字典》或者《现代汉语词典》（有些年轻父母一开始就翻字典，这个思路不够敏捷），找出那个拼音能对应的汉字，应该也不会很多，剔除掉不方便植入名字的字，挑出几个中意的，再琢磨琢磨讨论讨论，一个至少念着顺口或者好听的名字就出来了。给虎头取名字，最后我也走过类似形式化的过程：当时我是确定好了音，再去找哪些字看着合适。在挑字的时候，其实已经或多或少注意了一下意思了，最后再把整个名字过一遍，运用人类强大的推理、想象和附会能力，给这个名字赋予一个好的含义与解释。完毕。
假设这个小家伙不需要辈份字，那就需要两个字。这里，合适的思路不是对着上面那个组合表，再形成一个两两排列组合，——这几乎不可行，想想这可有超过十万的组合。正确的思路是把问题简化，从而转化成上面第一种情况。那问题就变成，先找出一个或几个中意的字出来，这来自你自己的偏好，家人的偏好或者干脆就是灵光一闪，——好吧，这个我帮不了你。假设找到了，就按上面的步骤，按部就班地找出一个好名字来。完毕。
看，最后，取名字的关键在于先确定一个字及其所在的位置。这有点像解某些数学题，为了证明一个东西，先得构造出一个东西。当某个形式已经被构造出来，接下来就是形式化推理了，但问题的关键，就是如何一开始就把那个东西构造出来。好吧，取名字还是需要付出一点什么的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头和海豚</title>
      <link>/2011/09/13/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%92%8C%E6%B5%B7%E8%B1%9A/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 22:06:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/09/13/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%92%8C%E6%B5%B7%E8%B1%9A/</guid>
      <description>Li高兴地把我从电脑桌前叫过去：虎头会拍手啦！
我赶紧跑过去，看着虎头第一次拍手笑，也兴奋地对Li说，“真厉害，你终于像教海豚一样教会虎头啦。”
转头跟虎头说，“虎头，你终于比海豚还要聪明啦。12的平方等于多少？”</description>
    </item>
    <item>
      <title>勇敢的心</title>
      <link>/2011/08/30/%E5%8B%87%E6%95%A2%E7%9A%84%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 21:18:49 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/08/30/%E5%8B%87%E6%95%A2%E7%9A%84%E5%BF%83/</guid>
      <description>待到虎头从铁打的摇篮中长成，
勇敢的心像从前一样，
去拜访远大路的小小男子汉。
他们是
三岁的棒棒，两岁的冷不丁，七个月的瀚瀚。
周末跟Li带虎头去海淀的远大路，走访一些朋友和他们家的小孩。我问虎头：去跟一群硬汉玩，怎么还穿小熊维尼的衣服啊？
虎头说，就这套出客了。
2
我不知道虎头的眼中看到的是什么，对我来说，多接触些别的小孩子，有助于我理解自己的孩子，就跟我自己多接触些他人，有助于理解自己一样。</description>
    </item>
    <item>
      <title>雷人的老虎</title>
      <link>/2011/08/14/%E9%9B%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%80%81%E8%99%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2011 21:28:24 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/08/14/%E9%9B%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%80%81%E8%99%8E/</guid>
      <description>上些周晚上，窗外电闪雷鸣，虎头乐得跟着手舞足蹈，做偈曰：上天地下，唯我独尊，从今以后，请叫我雷老虎。
2
跟着虎头一起听音乐。我当然有信息优势，因为私下底我还在读一本书叫_Music Theory For Dummy_（《音乐傻瓜书》）。但见我随着不同的曲子试图捕捉些愉悦、兴奋、天真等情绪，并不时看看与虎头是不是有共鸣。但看虎头还是忙着啃他的玩具。
有论者以为，我还是用左脑听音乐；用右脑听，就会把音乐当成一种背景。好吧。
3
从小听一个故事，富含教育意义。说一个人拜师学艺，他师傅也不教他什么招式，只是每天让他抱一只小猪上楼。这人当然不解，抱只小猪上楼也太容易啦。故事的寓意在后面，那只小猪一天天长大，当这哥们最后抱着三百斤的小猪上楼而气不喘腿不软时，才泪汪汪地明白了师傅教导的深意。
我把这故事讲给Li听。因为虎头从七斤到现在的二十来斤，Li这么一路抱过来（抱过去），一定臂力见长（惹不起啊）。
4
昨天在家里掏出一盒豪华型的国际象棋，接着上网查了下规则，忍忍还是把它放回去了。又掏出一盒普通的中国象棋，大喜，跟Li说，我们可以一起下棋啦。
没找到棋盘。我找到一副旧的世界地图，把太平洋那块剪了出来，又找出一只铅笔，一根直尺（怎么没有T型尺？），打开电脑，调出Excel，算好尺寸，然后趴在地上，认认真真地画个棋盘，虎头就在我身边爬来爬去，不时干扰我的施工进度。
妈妈在一旁看着，说以前在家里，爸爸他们下棋，画个棋盘都蹭蹭蹭的，哪还用尺子。
我说，妈，你儿子是工程师。</description>
    </item>
    <item>
      <title>iPad2在途中</title>
      <link>/2011/07/17/ipad2%E5%9C%A8%E9%80%94%E4%B8%AD/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2011 20:30:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/07/17/ipad2%E5%9C%A8%E9%80%94%E4%B8%AD/</guid>
      <description>1
一个月前我问Li：
假设一台iPad卖5千块钱，两种可能，你选择哪一种？
第一，你多出来5千块；
第二，你多出来一台iPad。
第一种，Li的回答跟我一样。我们都认为iPad不值那个价，我们不会拿5千买这活计。故事继续。
刚赢了一台iPad2（淡定；猛击这里）。又问Li,
假设一台iPad卖5千块。现在我们多出来了一台iPad，你愿意把它卖掉换成5千现金吗？
不愿意。Li的回答跟我一样。问虎头：爸爸妈妈的偏好是一致的吗？
2
我要把这台iPad送给虎头，虎头又决定把它送给妈妈。Li说，一台小小的机器，让我们一家人都很开心。
3
作为诺基亚6300移动通讯终端的持有者，我强烈感觉到要换一台iPhone或其他智能手机的压力。不是为了表面上跟iPad对应。4月份在宾州出差，一群二十几岁、三十几岁和四十几岁的新晋老爸凑在一起，节目就是掏出手机秀小婴儿的照片，哥我也就掏出6300，硬是在四寸丛林中用2英寸的屏幕展现出了虎头的雄姿。
说白了，我需要的不是一台大屏手机，我需要的是一台可以秀虎头照片的大屏移动设备。
4
当然，要问起5千现金和一台iPhone，我又会毫不犹豫选择第一种。我是历届年会阳光普照大奖的获得者，但四月份我拉斯维加入手一台Kindle，这次从加州一家公司赢台iPad，让我有些守株待兔的神气。感谢**TV，下个目标，iPhone。
5
这里的中心思想之一是，愿望要说出来。我说，要有台电MP4；就有了iPad。
前些日子我想整一台大屏幕的播放器，放放视频简单快捷，有虎头在开电脑不是很方便，当时就研究了一下台电的一个七八寸的MP4，七百来块钱（中心思想之二：要沉得住气）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头钢琴师</title>
      <link>/2011/07/01/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%92%A2%E7%90%B4%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2011 21:28:28 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/07/01/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%92%A2%E7%90%B4%E5%B8%88/</guid>
      <description>虎头键盘手 把一只猴子放在键盘前，让他不停击键，有个叫**Infinite monkey theorem**的观点认为，只要次数够多，这只小家伙总能够把莎士比亚的作品给敲出来。
这条定理在打字机时代或许适用。在这个计算机时代，据我观察，恐怕就要失灵了。我打开一个记事本，然后把虎头抱到键盘前，虎头二话不说，也就开始鼓捣键盘了。为什么我能根据这有限次的观察就敢否定这个有关“无限”的定理呢？是因为，虎头不是拿手指头击键的，他用手掌拍键盘。这样他能敲出若干字符，长此以往，我敢保证他能把莎士比亚敲出来，但是，手掌击键，经常激活编辑器或者操作系统的快捷键，然后就僵持在那里，或者直接就跳转了。
虎头钢琴师 对面有人在弹钢琴，是贝多芬的降E大调第三交响曲（作品第55号）。我们就想考考虎头对这曲子的了解，问：虎头，他在弹什么呀？
虎头说：弹钢琴。
Li抱住虎头，说，让虎头学钢琴吧。哈哈，Li说这样她就也能跟着练了。
我说，为啥不让他学小提琴？
Li说，小提琴难，钢琴把音敲出来容易些。
我说，爱因斯坦都拉小提琴。
Li说，爱因斯坦是谁？言下之意，说爱老可是传奇人物。
我说，是虎头他大爷。
. . .
我说，好吧，即使让虎头练钢琴，可不能学朗朗摇头晃脑、神气活现的那种。
Li说，为啥？朗朗可是高手。
我说，唉，我虽然不会弹钢琴，就讲我以前的故事吧。
有一天晚上散步（有人说是在维也纳郊外），听到从一间简陋的木屋里传来琴声。然后就进去了，看到一个盲少女正在弹钢琴。后来的情节大伙都知道了，我即兴弹奏了一出《月光曲》。
这故事是发生在维也纳郊外还是莫斯科郊外，都不重要，甚至主角是谁都不重要。这个故事的核心是，你给一个盲少女弹琴，摇头晃脑神气活现给谁看呢？
然后就跟虎头说，重要的是控制激情云云。弹钢琴摇头晃脑神气活现只是世人对钢琴师的期望，但激情的表达方式却远不止这一种。。。。
虎头小提琴手 我提到小提琴，是有深意在焉。试想，如果到时虎头手头很紧，又想吃只冰淇淋，就随手掣出小提琴，手挥五弦，目送飞鸿，接着一个小孩子就屁颠屁颠给丢了五块钱，虎头再认真给那小孩找回一块钱，也屁颠屁颠去买冰淇淋吃了。
这好，如果他学的是钢琴，打电话对我说：老爸，帮我把钢琴抬出来吧，有用。
我说，好啊。哪呢？
虎头说，我在劲松地铁口。
我说，
人人都是音乐家 我无比欣喜地发现，所有的小孩，主动或被动，都要求学一门乐器。好吧，只是乐器，甚至跟音乐无关。
面对这种需求，五音不全且年已老大的虎爸，也开始翻一本叫_Music Theory For Dummies_的书。好-好吧，我把它当成数学来学。
虎头-Diego 五音不全，但并不影响我给虎头做音乐启蒙。跟虎头幽幽地说，有一种人，拿自己做乐器。
我说的是击股而歌，拍着自己的大腿唱歌。
每天都击股而歌，让虎头坐旁边，他高兴就也来拍几下。
逗小孩玩，不必无师自通。还记得电影《冰河世纪》那只剑齿虎，Diego，他逗小孩的招数就是经典的“where is baby”：自己先用双手蒙着脸，然后突然放开，说一句，“虎头在哪里？”虎头就咯咯咯呜呜呜喵喵喵笑起来。
然后这个把戏又有无数的翻版。可以躲在门背里，突然跳出来；也可以把自己藏在一张椅子后面，一个小凳子后面，一只鞋后面，一只碗后面，总之虎头喜欢所有的出人意料。
虎头笑起来，我说，吆，还真是我儿子，嘴巴这么大。</description>
    </item>
    <item>
      <title>赫赫赫赫，我们五绺长髯</title>
      <link>/2011/06/19/%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BA%94%E7%BB%BA%E9%95%BF%E9%AB%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2011 15:42:51 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/19/%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BA%94%E7%BB%BA%E9%95%BF%E9%AB%AF/</guid>
      <description>这是我最喜欢的与虎头的合照。当时我们都是百岁老人，所以那二三十年的年龄差距也都不算什么了。我们抚着大胡子，说：
赫赫赫赫，虎头虎爸，我们五绺长髯……
2
跟哥哥打电话，提到今天是父亲节。哥说那我们赶紧给爸爸拨个电话。我说，我们也要等着接电话啊。
3
虎头还不会打电话，但是一旦抓住，就喜欢啃电话，啃笔记本电脑（我说，虎头，我们一起打电脑.真是来打的）。
4
除了五绺长髯，虎头跟我还有很多共同点。我说，虎头，在这个父亲节，你还这样表现出对妈妈的依恋，不太好吧？
Li就最得意了。
5
跟朋友提到过一个词，叫“后学生时代”。说，即使毕业了，工作了，甚至结婚了，生活还有心态，都可以跟学生时代一样。读研时，也有一个几乎是全职的实习工作，跟女朋友在一起生活，或许证也都领了，所以毕业，对生活来说，并不是一个很明显的分水岭。
过了这个父亲节，就算正式告别“后学生时代了”。以后跟自己父亲，那些年龄差距也就越来越淡了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>早起的老爸</title>
      <link>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 23:48:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</guid>
      <description>早上六点多起来，收拾自个收拾屋，近八点赶到南二环，龙潭湖附近，跟一个朋友吃早餐。九点十分赶回公司。
2
年初我说不到两个月，虎头就两岁了。今天虎头刚好半岁，是真的长大了。过几天Li就带他回北京，现在就他两三个月时的模样：
（20110115，虎头与虎爸相视一笑，莫逆于心）
（20110124，虎头，十万马力，七大神力） （20110318，虎头：湖上喜遇佳客，-） （請過來共飲一杯如何？） 3
去年在医院里，还有抱回家的几周，虎头还真是一个小baby。到他两三个月，觉得他就是一个小伙子了（Li有时候提到北京的幼儿园很贵，我说，直接让虎头念大学啊。）。
4
去年八月份，很得意，给将要出生的虎头找到一句话，
In me the tiger sniffs the rose.我心里有猛虎在细嗅蔷薇。希望虎头能有“坚硬的大脑，温软的心灵”(hard head, soft heart)。这也是对自己的期望。
5
坚硬的大脑，温软的心灵，这是非常高的要求，而且带有我强烈的偏好在里面，——虎头以后不必赞成我这个想法，只是，作为父母于子女，或期望聪明，或期望平安，或期望成功，或期望所有，或期望“无”，我期望“这个”。
这是非常高的要求，但是，这并不代表杰出或者出人头地。相反，这样貌似均衡的组合，会给你带来无尽的心理冲突。
现实的成功，——我们看到伟大的政治家、商人，无不拥有“坚硬的大脑”，而且他们足够聪明，“坚硬的大脑”就够了。我们也看到无数“温软的心灵”，他们是歌颂英雄的诗人，自得其乐。我想说的是，要取得世俗意义的成功，坚持一种模式看上去是一种占优的策略。
“坚硬的大脑，温软的心灵”只是有点追求的普通人，他因为某种兼顾，以至于落得这样平庸。怎么说？因为不够狠，他成不了出色的政治家；因为不够纯粹，成不了优秀的艺术家。他追求一种要求更高的平衡，所以两方面都达不到极致。它这是无数选择的一种，欣赏这个，就因为这有我强烈的个人偏好在里面。
6
Li把虎头带回老家一段时间，让他接触了一些小孩子。Li也观察到一些比他大的小孩子，表现得比较aggressive。我们知道，在现在的商业社会，这种性格更容易成功。你能想象，碰到这种情况，对父母就提出了更多的挑战。
这是一个挑战。我现在的回应是，问题不在于什么样的性格或品行更容易导致成功，问题在于，这种能导致成功的性格，以及这种性格所导致的成功，是不是你想要的？或者进一步说，它是不是符合你的审美趣味？
到现在，这就是一个主观的问题，无所谓对错，只是体现趣味和偏好。对我来说，在这方面，我希望虎头能有一个“温软的心灵”。
7
“温软的心灵”，想象一下，虎头就要成为一个老实人了。挺好的。但在现在我们这个语境下，“老实人”这种“好人”，在能力方面就有负面的含义。
我的观点是，一个善良的人，不但要体现某种正面特质（这方面，老实人做到了），最好还要能够捍卫这些品质。捍卫光辉的品质，这需要力量。
这种平衡，也需要力量，还有不可避免的，内心冲突。
8
假设一个具体场景，虎头在学校，小学或中学，被人打了。这不是一个简单的报告老师或者报告警察叔叔的问题，对男孩子来说，这是一个有关成长的问题。
我不知道以后虎头的状态，所有也没有一刀切的建议，但可以讲讲故事。
我小学或者初中，属于战斗力不是很强的那种（就我这身板）。小学时有个高年级的哥们欺负我，当时非常信任爆发小宇宙之类，所以二话不说，放学了就在草地上跟人对打起来，——当然是被打得七荤八素。还好，大伙都没有扛刀子。这个故事的寓意是，如果虎头到时战斗力不高，打个架还真是没什么大不了的事情，相反会带来无数的自豪感；当然，如果他战斗力很强，打架就要讲究了，一打就容易陷入不利的境地。一句话，打比自己强的，在心理上，在舆论上，都能处于有利的地位。
9
有时候我说要通过观察虎头，来反观下自己小时候是什么样子。现在想，还是丢了这个念头，我小时候跟虎头几乎没有重合的地方。</description>
    </item>
    <item>
      <title>此间的少年</title>
      <link>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 00:40:55 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid>
      <description>上个月Leading博士推荐了北大学生会推出的校园电影《此间的少年》，剧本是江南的同名小说，主角是郭靖、黄蓉等一帮金庸小说的人物，背景是南宋时期的汴京大学（就是北京大学），故事就是谈恋爱了。Leading博士今年毕业，能想象这部电影能帮他回顾些北大的人事和风景。
我09年毕业，不过这部电影没让我回忆起北大的生活。想的倒是更早些，在北京工商的那些年。当时江南在《科幻世界》以及接下来的《九州》写连载，《此间的少年》就是其中之一。等着杂志上的连载小说——这是真正值得回忆的大学生活：我读科幻小说以及奇幻/玄幻小说，刚好是因为同宿舍的赫连波波同学，那些杂志他每期必买。我就一边跟着等连载，顺便把他收藏的旧刊一并读了。这样下来，近五十部的科幻小说就给入账了，然后就踩着点毕业了。
2
上周六Crazy Hou夫妇来北京，住我屋里。凌晨一两点我就赶紧把屋里收拾一下，锅碗瓢盆也给整一下，家里终于像是一个月以前的样子。
有个笑话说，男人说打扫卫生，其实就是从门到卧室给打出一个通道来。这次我是把通道给打开了。
3
提到凌晨一两点打扫卫生。待通道打开，浑身就都给运动开了，自然是兴奋不已。洗漱停当，在床头揪了一本书，一看却是部双语《圣经》，是简化字和合本，英文是New Revised Standard Version（新标准修订版）。
话说深夜读经，必有**。有分教，好家伙，这一读，眼睛还真亮堂了不少。以前读《圣经》原文，都是看中文版，也积累了一些疑问。同时又通过其他参考资料，了解些关于《圣经》学术方面的东西。比如，《旧约》前五部经书，“摩西五经”，一些故事，明显就有两种版本同时存在（双重记述）。比如，《创世记》一开始，上帝创造万物，到第六天，
神说：“我们要照着我们的形象，按着我们的样式造人，……”神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。
看，这里上帝造人，男人和女人一起。接下来的故事，我们也很熟悉，神造的第一个人是男人亚当，然后用亚当的一根肋骨造了女人夏娃。关于造人，这就明显是两个版本。之前读中文，也疑惑过这点。
后来又读些辅助材料，知道五经的作者不止一位。1878年，德国学者Julius Wellhausen认为，五经有四种基本来源，分别是J、E、P、D，代表了五经不同系统的传说等等。这个晚上，眼睛比较亮，同时读了下英文，在七天创世记故事之后，有一节的题目就叫做**Another Account of the Creation**(《创世记的另一个版本》)，开始讲亚当和夏娃的出生，——创世记有两个版本，一开始就明确指出来了啊（这个标题当然是后人追加的，但是代表了一种有影响力的说法）。
4
上个周末过得人气旺些。周六上午去人大参加“第四届中国R语言会议”，下午Crazy Hou夫妇过来聊天，晚上一起吃饭，他们叫上了以前研究生同学，多是软件开发或者嵌入式的。研究生一毕业，我就离开IT这行当，这不时跟继续从事IT的朋友沟通些，冲击还是蛮大的。
周日上午还是人大R语言会议，作为一个SAS用户，我有一个“踢场子的”报告，叫做_R versus SAS_，讲大伙对R与SAS的一些误解。晚上跟会议的主办者（江麒、魏太云、邱怡轩、陈偃平等人大统计系的青壮小伙）以及一些演讲嘉宾（李舰等）一起吃饭。下次再单列一个会议记录。
5
有一个晚上，鼓捣电脑，把虎头的照片调出来看，又找出以前Li给他的音，一边听着。听着听着，第二天跑到冲洗店，打印了263张照片回家。
6
虎头跟Li过些日子才回北京。Li跟我说，妈妈对她说：在家里多待会吧。我说，你就跟妈妈说，你儿子就扛不住啦。
7
Li说要给虎头多听些音乐。好吧，这让我压力很大。这些日子，偷偷找来耶鲁大学的一个公开课程，MUSI 112: Listening to Music with Professor Craig Wright (Fall, 2008)，恶补些古典音乐的知识（也可以在网易公开课找到）。
虎爸动真格的了，同时计划读下面三本书：
The NPR Curious Listener’s Guide to Classical Music -这本是因为有朋友推荐NPR电台 The Mozart Effect for Children: Awakening Your Child’s Mind, Health, and Creativity with Music -这本书争议无数，关于莫扎特与幼儿教育 Music Theory For Dummies -傻瓜书，读过好几本for dummies系列 </description>
    </item>
    <item>
      <title>期望</title>
      <link>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2011 00:32:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</guid>
      <description>这给人压力很大。当然这也包括自我期望，或者更多是自我期望。
这两年参与过单位几乎所有程序员的面试。面对那些比我资深的面试者，我都会趁着这个机会反观下自己。在以后的日子里，可能不方便出现“长大”这个词（我把这个词留给虎头了），但我的日历时间总是要过去。
现在这个感觉非常强烈。一旦设立一个阶段性目标，一年，三年，五年，十年，二十年，无论多少年，一旦设定，就总会达到——不一定是达到那个目标，是你总会非常结实地踩在那个点上，像是被时间刷地拽过去一样。
大学之前我有记日记的习惯。我会想像自己上大学是什么样子，工作是什么样子，结婚是什么样子，我的小孩是什么样子。或者换一个表述方式，我知道，有一个点我要上大学，有一个点我找到工作，有一个点我结婚，有一个点我有小孩。再以后，有一个点我跟我爱人要过三十、四十，然后我们的小孩也要踏过类似的点，用他自己的方式，而我们会在一旁观望。
这是真正让人警惕甚至焦虑的地方。想，即使一直闭着眼睛，我还是会不可避免地踩在比如这个二十八岁的点上。有一天我要踩在我四十岁的点上，那时，我可能会回想，比如今天的一些情绪，我一定会觉得，自己又一次风驰电掣般地被拽到四十。
2
宿命般地，你一定会站在那座岛屿上，不论多远多长。只是风景可能非你所望。
3
有时候你能选择风景，有时候你不能。一种糟糕的体验是，你可能会觉得，你被遗弃在那座岛上。
4
在那个点上，每个人都声称或者假装拥有什么。有人说我拥有金钱，有人说我拥有地位，有人说我家庭幸福，有人说我贡献社会，有人说我心态平和，有人说我经历丰富，有人说我一无所有但是很酷。
金钱、声望、奉献、幸福、心态、经历还有性格，都是非常好的东西。非常好的东西，我就不想拿它们来对抗什么。
5
在某种程度上，我抗拒竞争，厌恶比较。在舞台上，我看到每个演员或模特都很漂亮，但把她们凑在一起，然后她们各自展示想证明什么的时候，我就觉得这本身很残酷很丑陋。
5`
丑陋。当我用“丑陋”这个词的时候，更多表示一种性情方面的不赞同。这不是用来辩论的。
6
目的，价值。我们是不是都需要追求点什么？
我跟Li说：当然，首先我会按我的方式做事。但是无论怎么样，你都要跟着我哈。
我可能会很有钱，可能会一文不值，可能会马马虎虎过得去，或者任何一项，我可以拿90分，可以拿10分，可以拿60分。重点是，无论怎么样，那主语是我自己。
我希望我们自己是目的。金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格，可以追求，可以不追求。可以认真，可以耍赖。
7
在一个自洽的逻辑体系里，一个主体要生存，他就必须摒弃这个社会大多数的价值观。
比如，以钱励志的故事，北师大一个教授对学生说，木有4000万身价不要来见我，也别说是我的学生。好，低于4000万的，在逻辑里被秒杀了，高于4000万的晋级。但这不是故事的全部。在一个生态里，你要考虑所有参与者的互动。这个教授，以及他4000万以上的成功学生，会迅速地被另外一个人秒杀，他俱乐部的标准，是高于北师大教授晋级成功的学生的身价。
在这里，主体的名字、以及金钱都不是重点。重点是标杆本身。但凡拿金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格等做标准的生态，都会因为无秩序而坍塌。北师大教授俱乐部秒杀4000万以下俱乐部，清华俱乐部秒杀师大俱乐部，——但清华俱乐部也是战战兢兢，它知道，在这个游戏里，它一定要被另一个俱乐部，比如，西太平洋，秒杀……
8
——哦，我说的是逻辑世界。这只是一种自觉的想法。
9
排除金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格的诱惑，但是？……
有朋友说我想得太多。可能吧。我只是还没达到任由时间流逝而不惊的相对平稳状态。
9`
语义上，我能清楚地找到其中的逻辑漏洞。我只是在表达，试图表达。
10
我羡慕一些朋友，他们/她们可能处在刚才所说的“相对平稳”状态。所谓相对平稳，是说把你今年的日子复制一份给明年，你会非常满足，当然再有些增益就更完美了。
往极端里说，这种平稳只跟年龄有关系。你要是能把99岁复制给100岁，那就美了。
但这不仅仅只与时间相关。你可以把这种平稳理解成一种轨迹的平衡，那你就可以想像到，有些朋友就很幸运地处在某种均衡中了。
11
每个人都处在自己的轨迹中。我说的“羡慕”，更多是一种祝福和赞美。
12
有时候我觉得保守是一种力量，甚至是一种美德。比如，我想把我的婚姻一直复制粘贴到以后。
这表明至少在某方面，我处在某种均衡的轨迹中。我只是期望更多。这是焦虑或者兴奋的一个触发点。
13
由于某种不可理喻的骄傲，这个期望是一个列表。
14
虎头今天整五个月。真正的小伙子了。
现在跟他说对他有所期望，是有点不够公平。以后说，也可能不太合适。
但我们心里对他还是有所期望的。去年这个时候，我们说，我们也没有什么期望，就期望他正正常常健健康康。好吧，期望是会升级的。现在虎头健健康康正正常常，我们说，我们也没有什么期望，就期望……
15
说期望。说期望的压力来自自己。因为自己一直在调整对自己的期望。
见识越多，经历越多，对自己了解越多——如果把自己当成一个有待认知的世界，当我说了解越多的时候，同时意味着未知更多，对自己的期望也就相应调整。我承认，这并不是一个好的策略，这只是一种诱惑，一个兴奋点。
16
今天再敲也敲不完了。在还没想好的情况下，我喜欢我还能保有一点幽默感，来自庄子《大宗师》：
浸假而化予之左臂以为鸡，予因以求时夜；
浸假而化予之右臂以为弹，予因以求鸮炙；
浸假而化予之尻以为轮，以神为马，予因以乘之，岂更驾哉！
假令造物者逐渐把我的左臂变成公鸡，我便用它来报晓；
假令造物者逐渐把我的右臂变成弹弓，我便用它来打斑鸠烤熟了吃。
假令造物者把我的臀部变化成为车轮，把我的精神变化成骏马，我就用来乘坐，难道还要更换别的车马吗？
&amp;lt;未完，但不一定有续集&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头100</title>
      <link>/2011/03/18/%E8%99%8E%E5%A4%B4100/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2011 23:37:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/18/%E8%99%8E%E5%A4%B4100/</guid>
      <description>今虎头100天。我给家里打电话：“虎头一百岁啦。”
愣了一下，该说“一百天”的。回家查查，百日还真有百岁的说法。
虎头一百岁，这真是个奇妙的想法。虎头一百岁，他爸就差不多一百三十岁啦。那时，两个老头子终于实现无差别的自由境界了：
–赫赫赫赫，虎头虎爸，我们五绺长髯……
2 吹口哨的爸爸
Li跟虎头他外公外婆在家里带着虎头。我呢，据权威人士Li称，多是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。
大致是这样。每天早上，虎头起，然后我跟着起，打理好自己，就去抱抱他，匆匆吃完早餐，上班。晚上回来，这个顺序就倒过来。
现在周末几乎不出去，在家能多跟虎头呆会。但虎头一哭，我几乎哄不住（虎头，你老爸哪会哄你呢？），然后就送给Li或他外公外婆，然后我就在一旁对着他吹口哨：赫赫赫赫，虎头看老爸五绺长髯……</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的投资观2011</title>
      <link>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:07:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</guid>
      <description>作为一个前经济学学子，我经常被问到证券投资之类的事（第一次见面），比如
问：您投资不？
答：然。
问：投资股票？
答：否也。
问：基金？
答：否。
问：期货、权证、黄金？
答：否否否。
问：那您投资房地产？
答：否也。
问：那您到底投资啥？
答：人。
……
我不是人口贩子（但我在这个行业倒是成功推荐了几位程序员），我说的是投资于人，是投资自己，投资家人。工作不到两年，这丁点钱，投资房产不够（杯水车薪），投资证券，又觉得得不偿失。想想，假设10000个单位投进去，又假设投资成功，一年给个2000的收益，20%的收益啊，非常好的战绩了。但想想，即使能有这样好的战绩，得来的，根本抵消不了这期间花的很多心思，而有这花心思的工夫，我早就可以做其他有意思的事情了。一句话，投资证券，最好的结果对我来说都不是很值。
我大部分的本科和研究生同学都在金融口，也会沟通些。他们有个观点值得注意，年轻时比如现在我这个起步阶段的证券投资，不是为了赚钱，而且为了增长投资经验。这很有道理，但仍然打动不了我。这里涉及的，更多是价值判断。比如，我觉得利用本来可以拿来炒股的时间精力，哪怕是读一本小说，对我的收益更大。怎么说？假设那相同的资源，可以用来投资赚1000块钱，或者用来读掉一部1000页的小说。对我来说，如果你逼着我不让读掉那部小说，我愿意花1001块钱请你放过我。
证券投资有两种功能，在你钱少的时候，给增加一些；在你钱多的时候，尽量保值，而且尽量升值。好，我的个人观点是，如果我钱少（正如现在的情况），那么，投资带来的那些潜在的升值打动不了我；如果钱多了，假设是100个单位，我愿意花10个单位，比如给银行，让银行吞掉或者其他机构和个人，最后能留下90个单位就可以了（学过微积分的你知道，“很多”减掉“一些”，还是“很多”）。
我认为的其他有意思的事，大多是提升自我的那些事。除了读小说（比喻的说法，其实这些年我读的小说极少；不过你可以把它替换成任何书籍），生活中还有很多有意思的事，抵得上证券投资或者房地产投资带来的收益。对年轻人来说，很多事情比钱更为急迫。——这不是站着说话不腰疼，事实上，我缺钱缺房子，但更缺其他的，比如一个更为宽宏大量的心态、一个更有深度的大脑、一个更犀利独到的眼光、一个更为鲜活的性情。如果我足够强大，我想倒是可能兼顾，那完美了，腰缠十万贯，骑鹤下扬州去；我是凡人，只好就着轻重缓急，读读小说去了。
当然，有高手可以说，你可以在炒股之余，再读读书呀。——这个饶了我吧，我知道你所谓“炒股之余”读的是什么书，那些所谓书，就是在书店横着摆放的、一般有腰封的、页数多但字数少的有所谓名人推荐的印刷品。
或曰：施主读小说，要是冻馁妻·子，如何是好？
这是好问题，但我不知道这个回答能不能让人觉着满意。第一，我比较幸运，我有一份饿不死人的工作。第二，还是比较幸运，我有一个能理解我的、有时候不想理解但能由着我的老婆，而且，她也比较幸运，她也有一个饿不死人的工作，而且也有一个能理解她的、有时候不想理解但能由着她的老公。第三，关于孩子，有以上两个幸运组合，小孩子也不能要求太多了，是吧幸运虎头第三？
关于投资小孩，刚读到一篇文章，说投资小孩的收益，在他越小的时候越高：
这大概也是一个常识。不过，这个图出自2000年诺贝尔经济学奖获得者赫克曼，就更让人欢欣鼓舞了。对大人重要的，比如上面提到的性情、心态和大脑，对小孩同样重要。让胖子吃饱（我是说投资小孩），但也不能让瘦子饿死（我是说要投资我们自己）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头心动</title>
      <link>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 19:00:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</guid>
      <description>1
虎头躺在童车里，虎头他爸挥动着那张序号为50的卡片逗他。一会又停下来，改推着车玩。问虎头：卡片在动，还是小车在动呀？
虎头正色答道：卡不动，车不动，仁者心动。
接下来就是银河星系般的沉默。
2
周四上午去美国驻华使馆交换通关文牒。为此我把自个所有的文件都整了一遍，包括虎头的出生证明。最后签证官（美国白人）就问我两个问题（中文）：
1）SAS是什么？
2）你公司卖什么？
同样用中文给普及了下SAS和疫苗。签证官接着看了下我的简历，over。
3
我四月初去拉斯维加斯参加SAS全球大会（SAS Global Forum 2011，Las Vegas）。Be there or be square? 这个四月最in的事情大概就是去维加斯。
一个朋友也去维加斯，他过去做SAS培训，听着太土了，他说自己是be there and be square。
终于为广大技术人员找到了一句比较酷的歌词：
It’s hip to be square.
4
找文件，挖出自个以前写的很多好玩的东西，包括《周易》与三段论、布尔逻辑与推理、科斯定理的数学证明、为胡氏家谱做的文言文序言等等，有空慢慢贴出来。
有个朋友说他翻出以前写的代码，大为惊叹，自己居然能写出这么漂亮的代码出来，说天才只属于少年云云。我尽量想自己还不老，不过同样惊叹少年虎头他爸的灵感，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>征途</title>
      <link>/2011/02/27/%E5%BE%81%E9%80%94/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2011 22:08:04 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/27/%E5%BE%81%E9%80%94/</guid>
      <description>虎头大哭，（俄尔）虎头他爸大哭。两人一起坐在街上大哭。
这大概是我想过的最悲催的情境，幸好没有发生。昨天下雪，今天雪化，我要去人大校园里取个照片，就抱着虎头一起出去吹吹风。这是我跟虎头第一次、长时间（来回四十分钟？）的一对一相处，回来时才发现自己后背都湿了，战战兢兢如履薄冰啊。
虎头看了下沿街的铺子，到人大校门时就睡了，直到回家。看，一个小男孩，就知道该在什么时候，该给他老爸以什么样的支持。
许多
一套杜曼闪卡，除了那个编号为50的彩色圆圈渐进卡，虎头还喜欢看那些黑白数字点卡。现在手头只有1-14的数字点卡，得再更新些了，不然虎头数羊时，就说“1、2、3、……12、13、14、许多”。
笑
家里有两个大人随时跟虎头逗笑，我跟Li有时间也去凑热闹。以前说过，虎头一笑，我整个就被他打败了。小孩爱笑，真是一件振奋人心的事。
但以后他不拿笑脸迎合我们了，这还真是一个挑战。虎头如果心里挺乐呵的，但就是要耍酷啥的沉默着，这得给我们增添多少无谓的担心和揣测。
虎头或曰：哭也好，笑也好，春去秋来，干卿甚事？
好吧虎头。</description>
    </item>
    <item>
      <title>近日(微博体)</title>
      <link>/2011/02/19/%E8%BF%91%E6%97%A5%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E4%BD%93/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2011 20:38:18 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/19/%E8%BF%91%E6%97%A5%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E4%BD%93/</guid>
      <description>1
近日读书不乐。
这些日子是没怎么读书。在地铁里读了些印刷品。
2
地铁无趣，找出里面的几个对子：
天对地，雨对风，柳芳对劲松；
五道口，三元桥；双井对巴沟；
呼家楼，苏州街；牡丹园，芍药居；
公主坟，魏公村；军事博物馆，生命科学园；
……
好事如我者跟上。
3
背单词。Amos同学说她每天也就背一个list。Amos同学背的是GRE，一个list有150个单词。
我也背单词玩儿。用的是vocabulary buider。一个list是40个，一天背8个。
4
“只有渐变，没有突变”。
这句话出现在一个世纪前最流行的经济学教科书里，马歇尔的《经济学》。
5
虎头是家里的欢乐之源。虎头眼中的大人，都跟动画片的配音演员一般，笑声不断。
6
他爸一思考，虎头就大笑。
虎头一笑，我立马就被打败了。
7
作为父母，我承认，我会高估小孩子的成绩。会蹬腿了，就是马拉多纳·虎头；看了数字点卡，就是庞加莱·虎头；手指头刚会抓取，便成了斯维亚托斯拉夫·虎头。要是开始走路了，我也会跟其他朋友一样豪迈地说：“人类一小步，虎头一大步。”
可以想象一个场景，虎头拎着成绩单回家，虎头他爸惊喜地说：乖崽，都考47啦？
当然，另一个场景会是，虎头一样拎着成绩单回家，虎头他爸大怒：虎头，怎么这次只考98！
笑笑。
8
做父母，现在有一个体会，孩子最好只是你的成就之一。
9
上回提到给小孩打IPV疫苗，总的来说，在概率上，IPV比OPV来得放心一点。考虑到OPV百万分之一的风险，一些父母说：“OPV出事的概率很小，但轮到自己的小孩就是百分之百了。”——这种腔调，“虽然啥啥啥，但是对自己却是百分百”，我们在很多场合听过。
这不是一个贝叶斯估计的问题，而是一个“无法承受之重”的问题。
10
风险评估时，我们同时考虑可能性和严重程度。还是上面的话题，那个“百分之百”说的是严重程度。
后果很严重，但并不意味着我们就会不顾一切来避免。还是回到上面，OPV免费，为了避免那个百万分之一的风险，一些父母可能会选择200块的IPV（我选择了）。但是如果IPV的价格是2000，我会毫不犹豫地犹豫。
评估之后行动，人类考虑价格。人都会说一些疯狂或不切实际的话，其实大伙都是理性的人。</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于OPV和IPV：脊髓灰质炎（小儿麻痹症）疫苗</title>
      <link>/2011/02/10/%E5%85%B3%E4%BA%8Eopv%E5%92%8Cipv%E8%84%8A%E9%AB%93%E7%81%B0%E8%B4%A8%E7%82%8E%E5%B0%8F%E5%84%BF%E9%BA%BB%E7%97%B9%E7%97%87%E7%96%AB%E8%8B%97/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 23:29:09 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/10/%E5%85%B3%E4%BA%8Eopv%E5%92%8Cipv%E8%84%8A%E9%AB%93%E7%81%B0%E8%B4%A8%E7%82%8E%E5%B0%8F%E5%84%BF%E9%BA%BB%E7%97%B9%E7%97%87%E7%96%AB%E8%8B%97/</guid>
      <description>/*******
关键词：
小儿麻痹症
脊髓灰质炎
口服脊髓灰质炎疫苗(OPV) 灭活脊髓灰质炎疫苗（IPV）
北京IPV接种点
******/
上午带虎头去中日友好医院打疫苗，IPV，预防小儿麻痹症的。虎头的建档医院是海淀妇幼保健院，本来是要在那里服用免费的OPV（也叫“糖丸”），但最后还是决定去朝阳给他打IPV。现在网上能看到某些婴儿因为服用糖丸而导致瘫痪的消息，很多年轻父母都很关心这个话题。刚好我对这个项目有过研究，做个笔记，感兴趣的朋友可以看看。内容都是基于公开出版物（列在文末），来自世界卫生组织(WHO)、学术杂志以及Wikipedia。我不是学医的，所以不用担心下面的内容会充满你看不懂的医学术语。另外，免责声明，这篇笔记的内容，只是我个人的一些记录，并不代表本人所供职的公司的意见。
先指出几个事实：
美国2000年停止使用OPV；
英国2004年停止使用OPV；
在国内，OPV是免费的，属于国家免疫计划中的一类疫苗；
现在北京的防疫系统，只能在朝阳的十来家医院或防疫站打IPV，一针198块钱，一共要打3针。一些涉外医院也提供，价钱更贵就是。
1.一种病毒：脊髓灰质炎（小儿麻痹症） 一种病毒，叫做脊髓灰质炎病毒（Poliovirus，简称polio），也就是我们通常说的小儿麻痹症病毒，多在5岁以下的人群中发生。小孩如果染了这种病毒，200个中就有一位会产生永久性的瘫痪（这其中又有5%到10%的人会死亡）。现在小儿麻痹症最严重的四个国家是阿富汗、印度、尼日利亚和巴基斯坦。
2.两种疫苗 小儿麻痹症不能医治，只能通过疫苗来预防。有两种疫苗，OPV和IPV，对全世界范围内控制polio起到了关键作用，它们都是20世纪五六十年代在美国开始研发的。
OPV全称是Oral polio vaccine（口服脊髓灰质炎疫苗），就是俗称的“糖丸”，口服的；
IPV全称是Inactivated polio vaccine（灭活脊髓灰质炎疫苗），要打针。
3.你能看得懂的免疫基本原理 打疫苗的基本道理，就是主动给你体内注入某种坏东西，从而让你体内产生抗体。等外界的坏东西真的来了，体内的抗体就可以起到保护作用。我们小时候都种过牛痘，预防天花用的。在古代，种的不是牛痘，而是人痘。比如，一个人得过天花，身上会结痘痂（食痂之癖的“痂”），这个“痘（痂）”就有某些免疫功能。从天花患者身上取出这些痘痂，磨成粉，吹入健康人的鼻孔，这样这个健康人就可能产生预防天花的抗体。
植入的那个坏东西（痘或者其他）很关键，分两种：一种是减活的，就是还有些毒性，但是毒性很小；另一种是灭活的，就是死的，没有毒性。你能猜到，减活的疫苗，对人体的刺激大些；灭活的疫苗，对人体刺激小些。
4.OPV和IPV 回到OPV和IPV。
OPV是减活疫苗，IPV是灭活疫苗。
OPV便宜，IPV贵些。
OPV口服，方便；IPV打针，对护士要求高些。
在临床试验上，OPV和IPV的效果都很好。前面提到，美国于2000年、英国于2004年停止使用OPV，但OPV现在仍然是世界上（包括中国）使用最广泛的预防小儿麻痹症的疫苗。
5.OPV的潜在风险 对OPV的一些担忧，来自一个叫vaccine-derived poliovirus (VDPV，脊髓灰质炎疫苗衍生病毒) 的东西。OPV含有的那些减活的病毒，可能产生变异，从而产生一种新的病毒。简单些说，就是你服用OPV是为了预防小儿麻痹症的，但是服用OPV还有可能就让你患上小儿麻痹症！
听着很可怕吧？其实不用特别担心，这种现象不是很常见（大概是百万分之一）。对广大发展中国家来说，服用OPV带来的好处远远超过它带来的这个坏处。世卫组织的建议是，发展中国家可以继续使用OPV，中等发达国家尽量从OPV转到IPV，发达国家继续使用IPV，最终目的是全球范围内停止使用OPV（有规划是2013年）。
IPV没有VDPV的案例报道。
6.来自中国的报道 根据一份来自中国卫生部2006年的文档（见下），中国2004年在贵州省爆发过VDPV(由于服用OPV而导致小孩致残事件)。
如果你google/baidu “糖丸事件”，可以看到一系列的讨论。从概率角度来说，OPV的确是安全的（前面说过，大概是百万分之一的风险，跟中彩票似的。但你可能会说中国儿童的基数那么大）。让广大父母担心的是国内疫苗事件的处理方式。
7.如何在北京给孩子打IPV 到我写这篇文章为止，北京不是所有的医院/防疫站都能提供IPV，你只能在朝阳区的十来家试点医院/防疫站找到IPV，另外北京的一些涉外医院也有些。而在整个北京市，估计只有几千人份的IPV疫苗（所以绝大多数的孩子都是服用糖丸）。这有限的IPV疫苗，都是进口疫苗，来自法国赛诺菲巴斯德（sanofi pasteur）公司，品牌叫做“爱宝维”(IMOVAX Polio(TM))增强型脊髓灰质炎灭活疫苗。我来讲讲这个故事。
爱宝维1982年在法国批准上市，1990年在美国批准上市，2009年9月在中国批准上市。为什么国内批准上市了还不让大规模销售而只在朝阳试点呢？批准上市了，就表明该产品在安全性等方面得到了国家相关部门的许可，在北京只能在朝阳试点，这更多是一个政治考虑而不是医学考虑。廉价优质的糖丸是国家根除小儿麻痹症的功臣，要是更多的父母知道糖丸的潜在危险而犹豫不让孩子服用，又因为IPV的价格而负担不起，整个国家的免疫计划就要受到影响。
中国疾病预防控制中心跟深圳赛诺菲巴斯德生物制品有限公司有个项目叫做“在中国选定地区脊髓灰质炎灭活疫苗（爱宝维）的上市后完全性研究”，北京朝阳区就是这个项目的选定地区之一。这个项目的概况你可以在下面的网站看到（英文）：
http://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT01278433
所以，在北京要打IPV（爱宝维），可以去朝阳区的各个医院/防疫站问问。一些涉外医院也可能有，我没有调查，唯一知道的就是北京SOS也有。文末我会提供朝阳区二十来家医院/防疫站的地址和电话（可能不全），看着方便程度，打电话问了。我家小孩是在中日友好医院的保健科打的，保健科也就是那个片区的社区防疫站，类似于北京大学木器厂，跟其他的木器厂区别不大（但是北京大学的木器厂啊，嘻嘻）。
8.参考资料 1). Polio vaccine
http://en.wikipedia.org/wiki/Polio_vaccine
http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs114/en/index.html
关于脊髓灰质炎以及OPV和IPV的一般介绍。
2).什么是疫苗衍生的脊髓灰质炎病毒?
http://www.who.int/features/qa/64/zh/index.html
英文版：http://www.who.int/features/qa/64/en/index.html
WHO关于VDPV的说明，中英文两种语文。
另见：
http://www.polioeradication.org/Polioandprevention/Thevirus/Vaccinederivedpolioviruses.aspx
3). An Outbreak of Poliomyelitis Caused by Type 1 Vaccine-Derived Poliovirus in China J Infect Dis.</description>
    </item>
    <item>
      <title>小腰</title>
      <link>/2011/02/08/%E5%B0%8F%E8%85%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2011 12:51:14 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/08/%E5%B0%8F%E8%85%B0/</guid>
      <description>锻炼虎抬头，让虎头趴在床上。一会虎头就说：哎呀，脖子酸。
老爸说：小孩子没有脖子。
锻炼虎头的腰部力量。虎头平躺着，拉他的手让他起身。一会虎头就说：哎呀，腰疼。
老爸说：小孩子没有腰。
———-
以前在家里割稻子，或者插秧，弯着腰。一会我就要说：哎呀，腰疼。
我老爸或老妈说：小孩子没有腰。
现在也为人父母，回过头想想，老爸老妈说的，就是没错呀。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头道德经</title>
      <link>/2011/02/07/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2011 19:53:16 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/07/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/</guid>
      <description>未知牝牡之合而朘作
——《道德经》（55）
老子说婴儿未知男女之事，小生殖器却常常勃起，这是精气充足的缘故。我刚要盛赞虎头“无欲则刚”，不料……
虎头苏格拉底 苏格拉底说“雷霆之后，必有暴雨”。这次我料到了。虎头哭了几声后，果然……
(又见上图)
虎头原子能 虎头一直在践行着同一个伟大的苏格拉底的另一个伟大教导：认识你自己。虎爪在脸上抓来抓去：噫，我怎么疼了？
google了一下，很多婴儿会把自己的脸抓破；但如果套着他的手，对他手指的发育也不利。只好由着他，偷偷剪短他的指甲，再指望他强悍的自我修复功能了。
上周虎头知道了咬自个的手，先是整个拳头，后来是大拇指（乖乖，这在文献里，叫做精细动作啊）。
手有了着落，就不再往自己脸上招呼，小家伙终于知道力量的和平利用了。
虎头伯格森 许多哲学家给人下了这样一个定义，说人是“能笑的动物”。其实他们同样可以说人是“引人发笑的动物”——伯格森《笑》
几周前虎头开始笑。在小孩子面前，所有人都不由自主地降低声调，笑着说话。比如帮着换尿布时，看着一脸严肃的虎头，我说：等会，让老爸先笑一会。（转过头，哈哈哈哈哈哈）
有人说在小孩子面前，大人会变傻。哦，这是不对的。伯格森还说：
在一个纯粹理智的社会里，人们也许不再哭泣，然而他们可能笑得更多。</description>
    </item>
    <item>
      <title>新年寄语</title>
      <link>/2011/02/03/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%AF%84%E8%AF%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 2011 12:56:20 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/03/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%AF%84%E8%AF%AD/</guid>
      <description>在北京过年。但还想捡回以前的习惯，比如写春联。翻箱倒柜在屋里找来一支笔，三罐墨水，墨水都是大学时候没用完的。碳素墨水都干了，只有一瓶红墨水还满着。笔是Li以前学篆刻用的蝇头小楷笔。没有对联纸，就找一堆草稿纸（以前是留着推演数学公式用的，噫），写着玩儿。
1.春色无边 过年少不了这一个“春”字。
2.民族英雄 不知道为什么想到这个词。
3.湖海平生 第一次在北京过年。以前耍耍情绪，说“细数十年事，十处过中秋”。平时不觉得，过年时都噌地冒出来。
4.偶有小患，并无大碍 家里的大人，偶尔有个感冒啥的，其他都健健康康。对父母，这是我最大的心愿。
5.虎头虎头 虎头虎头。
6.重剑无锋 由老虎想到剑。
7.莫射南山虎，直觅富民侯 “莫射南山虎”，嘻嘻，不要跟我家虎头过意不去。辛弃疾的一句词，虎头富民侯。
8.敏捷编程 有些无厘头。不知道过年为啥想到编程。
9.远看山有色 背课文。
10.中国中国 中国中国。默诵了很多遍，也写了很多遍。
11.恢弘志士之气 这个写给自己，还有朋友。换成拜年短信，这句话的意思就是“给力2011”。</description>
    </item>
    <item>
      <title>开春</title>
      <link>/2011/01/27/%E5%BC%80%E6%98%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2011 23:46:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/01/27/%E5%BC%80%E6%98%A5/</guid>
      <description>1·
跟Li在京东买了四本书：
《说谎的女人：苏菲·玛索半自传体小说》——这是是Li看的。
《空港手记》——朋友魏姣的新书，一起看的。
《印度理工学院的精英们》——关于IIT（印度理工，《三傻大闹宝莱坞》那所学校的原型）的故事，我看。
《苏东坡传》——林语堂写的，以前一起读过，从图书馆借出。一起看
2.
不到两个月，虎头两岁了。高了，胖了，更能哭更能笑了。一下子就完成我的两项人生目标，叫我如何不钦佩，每次都把他当成大孩子跟他说话。我们谈论天气和函数曲线。
3.
11年还没开始制定计划，等过完年再说。虎头会一年比一年精彩，开始做大人，就想自己也不能落后。
4.
世界很大。但几乎每一件（小）事都能够能人忙活一辈子。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2010年度总结</title>
      <link>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:09:48 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>历史文档： 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 12月8号虎头出世，这一年我就没什么惊喜的事了。昨天在单位，把项目给结了，然后关电脑，回家休假。当时做顺口溜一首，给大伙道新年愉快：
In December my baby born
my project deliveries followed on
Now my computers shutdown
do until(6 Jan 2011) I will be OOO
Please take blessings from John
作为一个程序员，即使作顺口溜也不能不加注释。OOO是out of office，do until是SAS语言表示循环的一个语句，说直到1月6号我都不在办公室（我把这句发给同事，然后收到无数OOO的回复）。最后，John是我混外企的花名，读作“Jiang”。
为了取悦英文读者，这种顺口溜被叫做Haiku，翻译成中文叫“俳句”。但我写的可以是Haiku，但绝不敢称是俳句，中文就叫“顺口溜”。这是我一年来唯一的“文学作品”，记上一笔。
按照惯例，我会在年末做个总结，算是给朋友做一个简报，给自己留存一份记录。今年过得很简单，我升级了：年初我结婚，成为一位女子的丈夫；年末我们的孩子出生，我从此成为一个小男孩的父亲。这时我仍想摘录一句北岛的诗，表达这种传承的意味，这句诗写给父亲：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
生活 这一年的生活，有一部分写进了这个生活博客。近100篇，你可以在这里看到所有的历史存档：
http://li-and-jiang.com/blog/archives/
读书(非技术类) 毕业后，几乎所有的阅读，都在地铁里完成。我有一个术语，就叫做“公车上书”，说的就是在公车（公交车和地铁）上读书。现在的感触是，在地铁里读书，比在哪效率都高。人挤没关系，刚好帮助集中自己的精神。
这一年的阅读,数量相比往年不多。最大一块，集中在家里所有的古籍方面，包括《四书集注》、《诗经》、《世说新语》、《史记》、《老子·庄子·列子》、《金刚经》、《唐诗百家全集》、《李太白集·杜工部集》等。不是思古之幽情顿起，而是要为虎头取名字。这算是我这十多年来读书成果最大的一次。
然后是育儿经，包括郑玉巧的两本，在上海出差时读完了保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》，还有就是龙应台的两本，《孩子你慢慢来》和《亲爱的安德烈》。然后为了未雨绸缪，跟Li一起为出版社校读了两部译稿，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》。
其他的就很零散，包括
一部小说，Child 44 by Tom Rob Smith
一部政治学，贡斯当的《古代人的自由和现代人的自由》
一部伦理学，重读了彼得·辛格的《实践伦理学》
一部经济学，重读亚当·斯密的《国富论》
两部传记，冯至的《杜甫传》和李长之的《李白传》
提一下《国富论》，我读的是台湾谢宗林和李华夏的繁体译本，顺便帮出版社的朋友做些校对的工作（也找了朋友帮忙），这书的简体字版刚由中央编译出版社出版。今年算是做了点编辑的工作。
工作 正式工作二十来个月了。有时心不免浮躁，就打趣自己：“出道还不到两年呢”。问过很多朋友，很多都有这方面的忧虑，一方面我们工作年限太短（刚毕业不久），但一方面我们好像都很大了，研究生毕业出来都二十六二十七的，好像刚一出道就奔三十，然后打算要买房了、打算要结婚了、打算要小孩子了，——每一项都是让刚工作的人觉得压力很大。这些焦虑在参加工作后产生，期待能在工作中消融掉了。我认为工作状态更有利于人格的养成，在于它不再是一个单一的环境。
现在单兵工作还挺顺手，有时候想对自己要求更多。十一月份去上海参加了一个关于leadership的培训，让自己眼界开了不少（有一句话让我印象深刻，leadership is not a position; it is a choice）。但作为一个职场新手，我需要更多的是项目管理的积累，——又是时间，时间，时间。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头算术</title>
      <link>/2010/12/27/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%AE%97%E6%9C%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2010 21:59:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/27/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%AE%97%E6%9C%AF/</guid>
      <description>或有好事者问我们家虎头：1+2等于多少啊？
虎头答：不知道。我还没满月，哪能知道这些呀。
又问：那2+1呢？
虎头又答：不知道。我还没满月，哪能知道这些呀。
客人不甘心，问：那你知道些啥啊？
虎头说：1+2=2+1。
客人不解，说：为啥呀？
虎头答：因为加法属于阿贝尔群。
提示一下，这个阿贝尔群(Abelian Group)是个数学概念，其中的元素满足交换律。
真没怎么意识到虎头还没满月。看来我们自己先要静下来了。这些天翻了美国杜曼的几本书：《如何使宝宝身体强健》、《如何教宝宝学数学》和《如何教宝宝阅读》，又买了数十张黑白点卡，准备培养阿贝尔·虎头·牛。但这家伙活动清醒的时候没多少，注意力又不集中，能跟他沟通阿贝尔群的机会真是转瞬即逝。现在这些所谓早教活动，纯粹是娱乐自己，增加些参与感，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头：取名之道（2）</title>
      <link>/2010/12/18/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%932/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Dec 2010 21:04:57 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/18/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%932/</guid>
      <description>前几天给虎头办出生证。出生证需要小孩的学名，取名这事就告一段落了。现在虎头有了自己的学名：。很多朋友问我这名字的意思，我一时半会也说不清楚，大概需要一份文档吧，——虎头，你有一个寻章摘句的矫情老爸……
《诗经》里有一句，“维天之命，於（wū）穆不已”，说的大概是天命深远的意思，於是语助词。我喜欢“於穆”这两个字，却决定把“於”念成“yǔ”。（hú yǔ mù），音节上刚好是二三四声（{h2y3m4}u）。有个老师说我跟Li的名字里有很多“水”（萍、塘、湖、江），小宝宝名字不妨有个“木”字。我们不讲究这个，不过有这个mu也就凑合着了。“维天之命”，我们倒不奢望虎头承载天命之类，但心里总认为他是上天给我们的最好的礼物。
。故事还没有结束。这个名字的手写体比较漂亮，但看着似乎还带着寻章摘句的痕迹。然后我们就想仍然用hú yǔ mù的音，但找相对简单的字来替代，相当于抹去痕迹，保留含义。取名到这个阶段，就是一个排列组合练习了。最后选中“与牧”，是觉得大概没什么组合比它更好。
名字解释来解释去很难得周全。像这个“与牧”，刘备为徐州牧，天子为天下牧，“牧”有一个最高行政长官的意思。“与”也有一个意思是“赞许”或“帮助”，这么一来“与牧”就有与当权者同流合污之嫌。但是“与”还有一个“对付”的意思，《史记》里说某某“易与耳”，就是说某人很好对付，按这个解释，“与牧”似乎又成了一个要对付州长的无政府主义者了。还有，如果“与”字按and的意思解，小白兔和小灰兔，“虎头and州长”又是啥意思？总之，从字面上，你没法看出“与牧”的政治倾向。
不提政治。在心灵学派哲学家的术语里，“牧”也常用在内心的自我监管方面。在这方面演绎开来，这名字又有得说头了，不提。
在《庄子》里有一句话，叫做“相**与牧**羊”（一起放羊）：终于敲定。
——————
或有好事者说，《庄子》里那句全文是“二人相与牧羊而俱亡其羊”，羊都丢了，何喜之有？
哈哈，要是丢羊了，我更喜欢那两个小家伙丢羊的理由，一个是“挟筴读书”，一个是“博塞以游”。一个去读书，一个去掷色子游戏，又何愠之有？</description>
    </item>
    <item>
      <title>大人虎变</title>
      <link>/2010/12/08/%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E8%99%8E%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2010 20:12:14 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/08/%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E8%99%8E%E5%8F%98/</guid>
      <description>2010年12月8号，周三。北京，海淀。
履虎尾，愬愬，终吉。
履虎尾，不咥人，亨。母子平安。
虎娃踩着虎年的尾巴过来，故名虎头。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我为滑板狂</title>
      <link>/2010/11/29/%E6%88%91%E4%B8%BA%E6%BB%91%E6%9D%BF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 22:59:56 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/29/%E6%88%91%E4%B8%BA%E6%BB%91%E6%9D%BF%E7%8B%82/</guid>
      <description>上周末与Li去旁边的公园逛，看到一群小孩在玩滑板滑轮什么的。Li问：羡慕吧。
答曰：No，以后小宝可以教我。
我一直好奇，人在滑板或滑轮上咋不摔倒，所以就一直想着自个能上去整整——以后是有机会啦。滑板小子老胡，听起来或看起来似乎有些与背景不搭。但这还真是有可能的。我要开始讲故事了。
讲骅骝的故事。我们初中同学，也没看见他脚底有什么不稳的不明物体的。后来，他上大学，有一次聊天，天，丫学会滑板了！是真正的从栏杆上滑下来那种。一些事我觉得不可能，比如踩着滑板从栏杆上滑下来。——我觉得自己的世界一下子扩展了许多，咱有个能从踩着滑板从栏杆上滑下来的朋友了。
当时就想跟着学艺，骅骝说，无他，时间，还有不怕摔。好吧，我不怕摔。要是能让我重重地摔一次（不要摔死，半死就可以），然后就能够学会，我干啊。提到时间，说，我还是等以后跟着家里的小家伙练吧。
让程序员老胡学滑板，还有诸如此类的活动，让人兴奋，那是真正为自己投资的项目。投资小家伙，顺便投资下自个，这活计值。</description>
    </item>
    <item>
      <title>农民（2）</title>
      <link>/2010/11/14/%E5%86%9C%E6%B0%912/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Nov 2010 21:47:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/14/%E5%86%9C%E6%B0%912/</guid>
      <description>上一次我提到农民田园般的尊严。你知道这是一种怀旧的情绪，因为在现实中，这种田园式的浪漫再也找不到了。
小时候，周围有“乡下人”和“街(gai)上人”的区分。我对农民这个群体不会有什么反感，因为这是我的出身，有我的父母。我也不会对所谓城市人群有什么偏见，因为现在这也是我和以后我子女的生活状态。偏见源于无知和自大，我幸运的是体会了更多。这种宽容不是来自于什么自然的美德，而是源于普通人朴实的感情。
不幸的是，这恰好是一个不宽容的时代。所有在哲学上矛盾的群体和阶级，都充满了对方的蔑视或仇恨，个人的光芒也很快被这些喧嚣所淹没。只要还有所谓乡下人和城里人的区别，只要还有对一个群体不公平，这种不公平迟早要蔓延至任何一个细分的群体。有些人有些群体还在沾沾自喜，多半是抱着侥幸的心里。十年前我在准备高考出人头地，那时候所谓白领在啃着冰淇淋嘲笑泥腿子，而现在的城市白领，抱怨比谁都大。如果农村和城市是一种可以带来歧视的差别，武汉跟北京也会是这么一种差别，月薪五千跟月薪一万也是这一种差别，用联想和用Iphone也会有这一种差别，……——这是一个在逻辑上疯狂的世界，你似乎只有站在食物链的最上端，才能保持一点悠游和尊严，但金字塔的底端，你将看到一双双火红的眼睛。
如何在这个世上自处？这是一个迫切的问题。我将有一个姿态，它或许会被我的子女所模仿。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周五记</title>
      <link>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 22:32:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>11月5号，周五，非工作日。
1
上午带妈妈去东直门，一起在华兆益生做体检。
到家时，看Li还有一小时就从单位回家吃饭，赶紧更新一篇技术博客（英文）。最近想整整英文，这些博客权当练手，找找感觉。
一路上看到银杏，满树金色的叶子。
2
下午去奥体中心，在新概念母婴俱乐部听讲座。
出来时在那里买了一册鲍秀兰教授的《0～3岁：儿童最佳的人生开端》。
3
从奥体中心出来是4点。想去五道口转转。
奥体中心，8号线，北土城下，转10号线，知春路下，转13号线，……噫，不对劲，怎么感觉越走越远？
坐过站了。从上地下车，到对面，上13号线，折回五道口。
这一路地铁，也就把刚买的书给翻完了。
4
在万圣书园对面的豆瓣书店，买了三本书回家，已经是晚上六点多。冲动消费，我得想如何说服我家夫人和我自己，干嘛要买这些书：
1）Chants DemocraticNew York City and the Rise of the American Working Class, 1788-1850 by Sean Wilentz, Oxford Unversity Press, 1984
回家google一下，这书还真是美国劳工研究的经典之作。但刚才在书架前，我对该书及其作者是一无所知。但还是买下来了，没什么特别的理由。
但说动机不足，铁定通不过。拣回些当时心里的微妙想法：
这书看着素净。 这书名看着学术。 这是历史书。我好久没读历史了。 关键词：美国 时间是18、19世纪。那时美国劳工史，或许可以来反照下我们的当今。 看，这书是非买不可了。
2）[法]邦雅曼·贡斯当《古代人的自由与现代人的自由》（阎克文等译教，上海人民，2003）
这本书理由似乎充分些。首先是伯林，我们都熟悉他关于“两种自由”的论述。看，这里也有两种自由，古代人的和现代人的。还有，我俯下身对小家伙说：“这书的作者是法国人，你妈妈学的就是法国文学，……”
……剩下的一个问题就是，现在干嘛要看这种书？我地铁里现就两种书，育儿经与数学/统计学。——看，这理由（“匮乏说”）也够充分了吧？读完贡斯当，再回去读伯林。
3）[英]威廉·燕卜孙《朦胧的七种类型》（周邦宪等译，中国美术学院，1996）
这本书，说实话，说服自己都难。封面差（粉的，怎么看都像婚前教育书），有错别字（首先封面上，就把“朦胧”ambiguity拼成ambigutity了），——这两点，足以枪毙它7次了。一些买回家的理由：
作者是英国人，但却是中国人民的好朋友；他在北大西文系教过书。 作者是为数不多的我能够叫出名字（而且只是中文名字）的西方学者。 关键词：朦胧。呵呵，《朦胧诗选》。 关键词：七种类型。呵呵，七种武器。 这书是谈论诗歌修辞手法的。——这理由太生硬了说起来，却是当时买单主要的推动力量，噫。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>教条主义</title>
      <link>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2010 22:08:49 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <description>作为新一代教条主义老爸，我时刻关注各种科技文献来修炼带小宝宝的技能和意识。比如，美国国民经济研究所NBER刚发布了一篇工作论文，赶紧下了学习一下：The Benefits of Breastfeeding Across the Early Years of Childhood (by Clive R. Belfield, Inas Rashad Kelly)，关于母乳喂养的经济学（实证）研究。——当然，结论没什么意外，母乳喂养比配方奶喂养就是好。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2010，精彩刚刚开始</title>
      <link>/2010/10/31/2010%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E5%88%9A%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2010 21:37:03 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/31/2010%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E5%88%9A%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <description>周五，中午从上海回来，赶到了家里的午饭，接着去航天桥参加幼教培训。晚上回来查邮件，更新博客；
周六，上午人大西门，又一场幼儿健康讲座。下午朝阳，方鹤画展；
周日，今天，上午去天坛，中检所，下午三点回家吃饭，接着去世纪城，与Li一起去拜访老师。
晚上回家泡脚。明天就是周一，十一月一号，头脑中乎乎又是崭新的开始。这年还有整两月，有朋友就开始贴出2010年的回顾展。还有两月，这一年期待的精彩，才刚刚开始。</description>
    </item>
    <item>
      <title>父亲</title>
      <link>/2010/10/23/%E7%88%B6%E4%BA%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2010 22:32:08 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/23/%E7%88%B6%E4%BA%B2/</guid>
      <description>读到北岛的一句诗（《给父亲》）：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
说的是“长大后我又成了你”。现在满是这种承上启下的、易感的情绪。
父亲。
由于我出生后,父亲就长期在外工作, 当我们一家团聚,我已经长大, 所以我们一直很少说话； 当我成家立室,搬出来住, 我跟父亲的关系又再生疏, 每逢我打电话回家,若是他来接 他会像一个接线员,说声“等等” 便叫母亲来听,尽管我知道 我们彼此都怀着难言的爱。——黄灿然《亲密的时刻》</description>
    </item>
    <item>
      <title>医学歧视、虎娃、Harvard v.s Yale</title>
      <link>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2010 22:06:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</guid>
      <description>1.
Grytten, J., Do expert patients get better treatment than others? Agency discrimination and statistical discrimination in obstetrics, Journal of Health Economics (2010), doi:10.1016/j.jhealeco.2010.10.004
看了一篇卫生经济学方面的论文，题目唤作“医学专家是不是得到了更好的医疗待遇”，拿产科做例子，说像产科大夫、助产士和医生等专业医学人士比非专业人士得到了更好的医疗待遇。从歧视模型来看，医生对专家型病人更好，是因为专家型病人能够跟医生有更好的沟通。而从代理理论来看，医生更倾向于向非专家病人而不是专家型病人隐瞒信息。
这大概也能解释，为什么我们这些非专家型家属，也要尽量去查医学术语、指标之类，图的就是不要被医生歧视得太厉害。
2.
欢迎来到那美克星！
屋里把小家伙的小床摆上了。
迎接虎娃降生，教条主义/本本主义的老爸，我，口号都想好了，但还有一本书没有看，《郑玉巧育儿经》之婴儿卷。下周去上海，争取在地铁、公车、飞机、出租车和宾馆里把它读完（上次在上海读完的是《不会说话的孩子想“说”什么》）。
读书读书。小家伙年底光临，有要毕业的感觉。
3.
Yale? Are you serious? Yale?
又一次提到曼昆。有人问他，要是麻省税高，考不考虑离开哈佛，去稅低一点的康涅狄格，耶鲁。曼昆就这么调侃了一句。很好玩。在中关村，我们有无数这样的笑话。</description>
    </item>
    <item>
      <title>当鸟沉睡之时-方鹤个展</title>
      <link>/2010/10/13/%E5%BD%93%E9%B8%9F%E6%B2%89%E7%9D%A1%E4%B9%8B%E6%97%B6-%E6%96%B9%E9%B9%A4%E4%B8%AA%E5%B1%95/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2010 21:52:27 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/13/%E5%BD%93%E9%B8%9F%E6%B2%89%E7%9D%A1%E4%B9%8B%E6%97%B6-%E6%96%B9%E9%B9%A4%E4%B8%AA%E5%B1%95/</guid>
      <description>（a seven strings zether player plays in a moonlight 猫公月夜鼓琴图）
__
（Encounter 相遇之一）
去年这个时候，我在豆瓣关注一位叫方鹤的画家。她的作品充满了我需要的那种成年人的想象力——要做爸爸了，我希望我自己的想象力能够跟小家伙的想象力一样瑰丽多彩，但又有成年人应有的识见和品位。简单说，是写童话的成年人的境界。方鹤的画，给我这些期待和惊喜。
月底方鹤要在北京办个展，各位有兴趣不妨过去看看。我对艺术流派一窍不通，想过去看看，就图个赏心悦目:
当鸟沉睡之时——方鹤个展
时间:2010-10-26 至 2010-11-19
开幕式：2010-10-30 15:00
地址:世纪翰墨画廊,北京市朝阳区酒仙桥路2号798艺术区东街11号高台阶厂库D08
010-5978 9915</description>
    </item>
    <item>
      <title>预测模型</title>
      <link>/2010/10/08/%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 23:00:21 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/08/%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>模型的功能有两个，解释与预测，而且通常难以兼顾，故模型也可以分为解释性模型和预测性模型。
大多数的经济学理论都是解释性模型，比如，很多漂亮的模型对上个世纪二三十年代的大萧条提供了令人信服的观点，但它们（放在几年前）对预测次贷危机毫无建树。当然，现在又有不少理论解释次贷危机，一样头头是道，令人叹服。
类似地，预测效果好的模型的解释能力一般也比较差。最近有名的一个预测性模型是章鱼保罗方法，在预测2010年世界杯方面战绩非常好，预测成功率远远高于高盛、摩根大通、瑞银集团和丹麦银行的定量分析师们建立的世界杯模型。——这就是某些预测性模型让人抓狂之处，它成功地预测了未来，你却根本不知道为什么（它也不告诉你为什么）！
——在生活博客上扯了这么多关于模型的废话。转到真正的生活，有无数亲朋好友提供了丰富多彩的模型预测我家虎娃的性别（这些模型大伙一定不陌生）。我妈妈也有理论贡献，而且不只是一个，是两个。
妈妈理论一：胎动左边频繁的为男孩，右边频繁的为女孩_。——唉，妈妈，这不是传说中的男左女右吗？_
妈妈再观察。根据Li的反馈，貌似根据她的理论，虎娃将是女宝宝。看，这个理论不能够涵盖所有的情况，我妈妈再提出一个补充理论：
妈妈理论二：今年作兴生男娃，比如某某生了一个男孩，某某某又生了一个男娃，某某某某……
根据这个理论，虎娃又将是男宝宝了。无论怎么样，我妈妈的binary model终将获胜。理论万岁！</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书（九、十月）</title>
      <link>/2010/10/04/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%9D%E5%8D%81%E6%9C%88/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2010 21:55:44 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/04/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%9D%E5%8D%81%E6%9C%88/</guid>
      <description>翻书效率，现站在地铁车厢里，已经远远超过坐在椅子里或沙发里。闹市，拥挤的车厢，反而生出一股清静和恒心，由着自己把数百页的印刷品一页页翻过——在地铁里，没有比阅读更惬意的事情，但在家里，阅读只是无数的选项之一。
1. Child 44 by Tom Rob Smith, Grand Central, 2008
悬疑小说，主题是苏俄时期的谋杀案，主人公是MGB（即后来的KGB，克格勃）一名军官，为人正直，同时遭同事陷害，书中主要的看点是他与自己妻子以及兄弟之间的冲突。——对这么一本拥有好莱坞全部要素的小说来说，再剧透就没意思了。两大看点：小说本身的悬念、MGB与苏联。
这本书是楚楚可小姐去年回国时落我们家的，大概是我看得最顺畅的英文小说。作者1979年出生，用的是一种类似与国际英语那样的广大群众都很喜欢的英语。
2.保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》（林义华译，北京：金城，2010）
小齐同学送我们的书。上次上海出差时在机场与宾馆里看完的，又一本关于小孩子的书。这书的第一句是：
看着别人家的新生儿，似乎都很乖巧听话，就像刚出炉的小面包，松软喷香，……
What babies say before they can talk?这本书提供了婴儿情绪的9个特征（好奇、开心、惊奇、苦恼、生气、害怕、羞愧、恶心、厌恶），以方便父母们察言观色，按图索骥，——对我来说，这些都不是重点。对父母而言，教小孩是个很困难的事。比如，无论父母本身如何，大多会教育小孩要有一些“正面的”特性，比如有礼貌、懂事、乐观等等——而这些讨人喜欢的、脸谱化的特征，本身就是很多父母所不具备的。而如果父母不具备这些特征，对小孩来说，它们也只是一些抽象的条目而已。——这里我不是说小孩教不好，庆幸的是，除了父母，小孩还有很多渠道学到“正面的”东西。
到最后，教育小孩就是一个教育自己的过程。跟老师一样，这都是需要“资质”的。
3. 邓广铭《辛弃疾传·辛稼轩年谱》（北京：三联书店，2007）
中国古典诗词是一个很个人化的文体，所以吃蛋之余最好也要知道些下蛋的鸡。前些日子买来邓广铭的《稼轩词编年笺注》，现在觉得还是要购入些作者传记，多了解些作者，也就能多了解些作品。
辛弃疾是一位于千军万马中取敌军首级的豪杰人物。他曾写过几句话祭奠朱熹：“所不朽者，垂万世名；孰谓公死，凛凛犹生”。也非常适合用在他自己身上。
4.冯至《杜甫传》（天津：百花文艺，2007）
这些传记都是上次一起买的。诗人冯至为诗人杜甫做传，是再好不过的一件事情，美中不足的地方是，这本传记“现实主义”的时代特征稍明显了些。
5.李长之《李白传》（天津：百花文艺，2010）
这部传记倒是建国前写就，读起来疙瘩会少些。世人“李杜”并举，从个人交往来看，杜甫终生惦记着李白，而对李白而言，杜甫只是他人生的一个过客而已。
6. Marcus Cunliffe. The Literature of the United States, 上下卷，方杰译，中国对外翻译出版公司，1985
中英文对照，心急了些，一口气把中文部分读完了。
7. 龙应台《亲爱的安德烈》（北京：人民文学，2008）
上次读了《孩子你慢慢来》（龙应台，文汇，2005），觉着不错，就再买来这册与Li一起看看了。很好的关于母子沟通的书。
大概是母亲写的书吧，其中一些地方我觉着“矫情”，不利于培养孩子的豪迈之气。比如，P.41：
至于“玩”，你知道吗，我觉得不懂得“玩”，确实是一种缺点。怎么说呢？席慕容阿姨（记得吗？那个又写诗又画画的蒙古公主）曾经说，**如果一个孩子在他的生活里没接触过大自然，譬如摸过树的皮、踩过干而脆的落叶，她就没办法教他美术。**因为，他没有第一手接触过美。
开玩笑对Li说，我从小摸过、剥过无数“树的皮”，也踩过、扫过、烧过无数“干而脆的落叶”，但席慕容阿姨就是没办法教我美术。大自然是生活的一部分，至少对男孩子来说，没必要这么一惊一咋。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎娃和虎爸的对话一</title>
      <link>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E5%92%8C%E8%99%8E%E7%88%B8%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:06:48 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E5%92%8C%E8%99%8E%E7%88%B8%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%B8%80/</guid>
      <description>虎爸每天晚上都要和小宝交流一番，然后以小宝的“全球代言人”身份进行自己和小宝的对话，像模像样，不亦乐乎。
这段时间是婆婆在这边照顾，本来我就嘴比较刁，这段时期可能尤甚，总是吃得不爽。今天晚上，我告诉虎爸小宝这两天好像长得特别快，于是虎爸就和虎娃开始对话了：
虎爸：小宝啊，你是不是在妈妈肚子里乖乖地长啊？
虎娃：是的～是的～
虎爸：那你可要加油了。你要让你妈妈多吃点东西，知道吗？
虎娃：那你让你妈妈多做点好吃的哇～
虎爸：（一脸怪相，又得意又气急败坏的样子）这个小家伙！</description>
    </item>
    <item>
      <title>财迷老爸</title>
      <link>/2010/09/29/%E8%B4%A2%E8%BF%B7%E8%80%81%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:06:27 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/29/%E8%B4%A2%E8%BF%B7%E8%80%81%E7%88%B8/</guid>
      <description>一日和老公聊天，问如果宝宝长得不漂亮怎么办啊？老公说，我们的宝宝怎么会不漂亮呢，它以后可是要自己赚奶粉钱的啊，然后就煞有介事地凑近我的肚皮，开始问宝宝它是愿意上杂志封面还是愿意代言奶粉广告，还和宝宝讨论起赚的钱怎么分的问题，唉。
家里有个可爱的雪人存钱罐，每天挺着大肚子站在书架上看着我们微笑。大概16周的某一日，老公问我宝宝有多大了，有没有雪人存钱罐那么大。我说差不多了啊。老公就说，那小宝宝是不是也肚子里装满了钱呀？
唉，小宝宝，你的老爸真是个财迷老爸呀。</description>
    </item>
    <item>
      <title>妈妈写于虎娃25周8.24</title>
      <link>/2010/09/29/%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%86%99%E4%BA%8E%E8%99%8E%E5%A8%8325%E5%91%A88.24/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:06:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/29/%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%86%99%E4%BA%8E%E8%99%8E%E5%A8%8325%E5%91%A88.24/</guid>
      <description>宝宝，今天你就25周了哦～恭喜恭喜～
今天上班的时候，坐着的姿势，也明显地感觉到宝宝在肚脐的右上方动，才恍然意识到，这会儿宫底已经在肚脐上4、5厘米的位置了。之前每次抚摸宝宝，都习惯用手在肚脐下方的那一小片区域摩挲，现在要把整个突起的小肚子都抚摸到哦～
妈妈最近感觉小宝长得特别快，因为妈妈胃口突然变得奇好，经常晚上9、10点还要加餐，而且还是板烧鸡腿堡或者蛋糕之类的硬货。妈妈真开心小宝在努力地长大。看着妈妈越来越壮实的胳膊腿，爸爸只好每次都祈祷说：但愿吃下去的东西都被小宝吸收了。嘻嘻。
不过妈妈要反省一下，对当下的生活总是不够专注，这点你爸爸早就批评过妈妈了。比如明明怀着小宝，还每天愁着想以后个人发展的问题。不是妈妈不疼小宝哦，而是这个问题一直困扰妈妈，所以妈妈总是很焦虑。不过，妈妈决定不再那么不着边际地发愁了，每天努力吃好，睡好，做好手头该做的事情（比如十月份的考试啊），多花点时间陪小宝，好吗？</description>
    </item>
    <item>
      <title>爸爸的逻辑8.21</title>
      <link>/2010/09/29/%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%918.21/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:05:36 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/29/%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%918.21/</guid>
      <description>虎爸爸今天晚上教育虎娃：
宝宝，你在妈妈肚子里一定要乖乖的啊。你乖了，妈妈就高兴了，妈妈高兴了，宝宝就高兴了，妈妈和宝宝都高兴了，爸爸就高兴了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎娃成长记6.25</title>
      <link>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B06.25/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:04:54 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B06.25/</guid>
      <description>今天带宝宝去医院，5号线上好多人。站得有点累了，习惯性地用手摸了几下宝宝，算是对它的安慰吧。没想到对面坐着的大姐竟然笑着给我让座。我赶忙说不用，不过那位大姐一直坚持，于是我就坐下了。
这是第一次被让座哦，很是激动呢。宝宝长大了，长大到能被人看出来了，它已经开始争取作为一个独立的个体所拥有的权利了哦，比如说，要坐一个座位，呵呵。</description>
    </item>
    <item>
      <title>与虎娃有关的文件之二——北京市母子健康档案8.21</title>
      <link>/2010/09/29/%E4%B8%8E%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%B8%82%E6%AF%8D%E5%AD%90%E5%81%A5%E5%BA%B7%E6%A1%A3%E6%A1%888.21/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 21:21:23 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/29/%E4%B8%8E%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%B8%82%E6%AF%8D%E5%AD%90%E5%81%A5%E5%BA%B7%E6%A1%A3%E6%A1%888.21/</guid>
      <description>小宝今天已经满24周了，才来写这个文章，真的有够拖沓的。不过上班的日子，每天7个小时受电脑的折磨，下班后实在是不愿意再面对电脑了。今天够凉快，外面的雨下得让人心情舒畅啊，于是才有心情拿出我的小本继续。
说到这个“母子健康档案”，以前在看育儿经或是医院的说明时仿佛也看到过，但是一直没上心，以为不过就是医院发的什么文件。做产检的时候大夫也从没有提起过。后来和芳聊天才突然知道，原来这个本本是一定要领的，孕妇的部分倒没什么，主要是宝宝出生之后，社区医院会根据这个本本上门访视，还有给宝宝打疫苗。涉及到宝宝，就开始上心了。赶紧打电话到胡户口所在地的计生办问，被告知，带上户口在北京那方的户口本、结婚证和生育服务证，到男方户口所在地指定的社区医院去办理。可是这样的意思是说，生育服务证必须是男方的么？又开始头痛了。万一只能用男方的生育服务证，那我们岂不是要再办一遍胡的，要不然宝宝以后就没法打疫苗了？
江请了假，抱着试一试的想法去了医院，回来的时候居然给我带回来了嫩黄底大红字的“北京市母子保健健康档案”。这就说明呀，生育服务证是确实可以夫妻就办一份的，呵呵。还有，如果住的地方离户口所在地指定的社区医院比较远的话，也可以就到最近的社区医院去登记，让代办社区医院代为上门访视和给宝宝打疫苗的。带上母子健康档案先去社区医院登记下应该就ok了。
悬着的心终于放下了，宝宝以后打疫苗就有着落了，呵呵。
可能在看育儿经的时候你会注意到，书上让你每次去产检都带上母子健康档案，大夫给你量完宫高腹围、听完宝宝的胎心后，都可以让大夫帮你做记录。可实际就我在海妇的经历，她们都比较形式化吧，量完了之后也都不记得，也基本没可能让她们再帮你量一次。所以最好检查前就把本本亮出来，提醒大夫记住你的数值，帮你记录。其实我到现在本本上也就记录过一个宝宝胎心率的数值，可见这个本本的主要作用应该还是对宝宝来说的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎娃</title>
      <link>/2010/09/24/%E8%99%8E%E5%A8%83/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2010 21:43:49 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/24/%E8%99%8E%E5%A8%83/</guid>
      <description>大清早就收到小牛的短信，说给大伙致“弄璋之喜”。我赶紧跟Li说，“小牛和珊珊他们生个宝贝女儿啦！”——愣一会，感觉不对劲，《诗经》里璋是给小男孩玩的，给小女孩玩的东西是瓦（纺轮，不是瓦片）。于是赶紧改口，——一看到“璋”字，印象中就跟可爱的女宝宝联系在一起，噫。
后来跟小牛通电话，小家伙七斤多，顺产出来，——珊珊真是好样的。现在跟牛聊天，俨然一个爸爸与一个准爸爸高端对话的派头。以前转过两句诗给牛：
前年见君时,见君正泥蟠。
去年见君处,见君已风抟。
这两句每个阶段的意义都不相同。现在的意思是，上回见你还在四处为生活打拼，现在就春风得意养小宝宝啦。
祝福你们，我们一起与虎娃成长。</description>
    </item>
    <item>
      <title>与虎娃有关的文件之一——生育服务证</title>
      <link>/2010/09/22/%E4%B8%8E%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%94%9F%E8%82%B2%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 17:24:23 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/22/%E4%B8%8E%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%94%9F%E8%82%B2%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%AF%81/</guid>
      <description>在我国，要合法地生娃，娃生下来能合法地上户口，就必须在孕前或者是怀孕的三个月之内，办理生育服务证，现在不叫准生证了。当然，首先是要有结婚证，呵呵，这个很简单，略过。生育服务证可以在夫妻双方任一方的户口所在地的街道办事处办理。我们的情况是我是外地户口，江是海淀区集体户口，如果娃生下来我们还没有自己的房子的话，这是很可能的，娃就不能跟着他上北京户口了。因此我们决定办我的生育服务证，这样如果以后要跟着上我的户口，手续会简便一些。即使我们买房了，给娃办理户口也不麻烦，如果孩子已生，已在女方户口所在地上户，可以办理户口随父进京（据说和办理江的生育服务证是一样的手续）；如果孩子还未出生，男方迁户口时，可以直接拿上女方的生育服务证换成男方的北京的生育服务证。
既然要办我的生育证，就直接打电话到家乡的市里和区里的计生办询问，从他们的回答里，会觉得这是一件特别简单的事儿，只需要拿上男方的婚育状况证明（在男方户口所在地的居委会或街道办开具），带上双方的身份证、结婚证、户口本（集体户必须带本人那页和首页）、女方的一寸照两张，到女方的户口所在地的居委会领取生育申请表、然后去计生委做环孕检，然后去居委会、街道办事处盖两级计生委章，最后在街道办交各项资料，ok，立马就可以领证了。据说现在第一胎的生育证办理管得很松，当天肯定就能搞定了。
于是，趁回家办婚礼休假期间，我就去办生育服务证了。找了和居委会的人比较熟的姑姑陪着一起去，期间避免了自己去、不认识人而遭遇的坏声气，结果却也并不一帆风顺。
1， 拿着各种资料和复印件，去了居委会。领了表，交验各项证件。主任大妈一看江的婚育证明上盖的是人事章，立马声音就变了：“计生委的事只认计生委的章，从来没见过盖人事章的，你这是糊弄我们啊。”我赶忙解释，这是老公去他户口所在街道开的，告诉了对方是要办生育证。人家就给盖了这个章，我们也不知道非得盖计生委的章，可能在北京是可以用人事章的吧。对方回应：“我不管你在北京怎么样，到我这里来办，我就得按我们的规则办事。从来没见过盖人事章的……”我不知道该说啥了，心想总不至于回北京再开一份证明再回来吧。勇敢的姑姑挺身而出：“他们都是第一次办这种事，也不清楚规则，不过现在也确实太麻烦了，我们当年生孩子不是想生就生了。麻烦你看看她现在是不是可以先把其他的手续办了？”主任大妈才认出姑姑，换了一副表情和口气：“先把这份表填了，然后去计生委做环孕检，然后回来盖章。再拿表去街道办盖章。你看看他们那边怎么说，婚育证明，我估计还得让你补新的。”终于，知道怎么做了，道了谢，拿着东西去了计生委。
2， 环孕检，听起来有点可怕，其实也很简单。交了钱，领单子，先去B超室，那里的大夫正在看书呢，也没照B超，就问怀孕多久了，就直接填了数，盖了章。然后去另一个诊室，估计是要做类似妇科内诊吧。这位大夫人很好，说话很含蓄，以至于我都没听明白她的意思，她笑了笑说，看你这个样子也没生过孩子，就签了字，盖了章，放我出来了。Ok，这项就搞定了。
3， 下午三点，拿着填好的表、环孕检证明和各项证件去居委会盖章。然后拿着这些材料，去街道办事处负责计生的窗口盖章，路上顺便去了趟派出所，把未婚改成了已婚。街道办的人就看了下我的结婚证，别的证件都没看，也就没有对江的生育服务证提出什么异议。但是，他们对我们又提出了新的挑战：一，女方需要再盖一个单位的公章，证明是有工作单位的，他们就放心把监督我生孩子情况的责任移交给我单位了，否则的话，交押金，然后每年两次，在他们通知的时间里回来做环孕检；二，申请表上必须有男方户口街道办的计生委章，婚育证明不顶用。也就是说，我们必须把表带回北京盖章，当天想领证是不可能了。
4， 于是，把表带回北京，先盖了我单位的公章，然后老公又跑了一趟他户口所在的四季青镇。因为他是集体户，户口就在镇里，没有落到街道上，因此只能盖镇里的公章。我们还提心吊胆了一阵，不知道行不行。结果东西都寄回家，竟然顺利地领到红本本的生育服务证了。
总结一下，有几点建议给像我一样老公户口在北京，自己户口在外地的姐妹吧：
1， 如果老公有常住户口，直接办老公的生育服务证就可以了，没必要双方的都办。这样的话，除掉基本的双方身份证、户口本、结婚证，应该还需要再提供女方的婚育证明，回女方户口所在地的街道办理。具体最好先打电话到老公的户口所在地的街道问清楚，国内的情况往往是政策很宽松，手续很繁琐。
2， 决定办女方生育服务证的，最好也先让父母到居委会问一下需要的文件。我的经验证明，打电话到市里、区里的计生委询问作用不是很大，因为具体办事还是得到居委会和街道。一般是婚育证明、身份证、户口本、结婚证、照片这几项，如果办事人员没提到，可以主动问问需要不需要，因为再次根据我的经验，他们很难得一次把需要的所有东西或是要注意的事项都告诉你。
3， 回家办证之前也查过一些攻略，有的地方提到是三级章，我经历的是两级，即居委会和街道办两个章。似乎户口在县级或是县级以下的是要求三级章的，因此一定要先打电话或是让家人先问清楚，省得多跑路。
4， 办生育服务证自己还是得要回家一趟的，因为环孕检必须本人去做。此后的手续就可以交给家人代办了。如果街道要求你以后每年两次回家做这个检查，那么可以问问他们是否有其他的办法避免，比如像我一样盖单位公章，毕竟在他们规定的时间回家两趟对于我们来说不是那么方便的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>家有虎娃——新开主题缘起7.4</title>
      <link>/2010/09/22/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%96%B0%E5%BC%80%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%BC%98%E8%B5%B77.4/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 17:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/22/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%96%B0%E5%BC%80%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%BC%98%E8%B5%B77.4/</guid>
      <description>3月27日领证，3月26日就已经订好了国泰航空双飞普吉岛的机票。正当我们美滋滋地筹划订酒店，开始我们5月份的普吉岛十日游的时候，4月初，中队长却以不容置疑的鲜明姿态宣告虎娃的到来。我坐在马桶上，一时不知是喜是悲。
4月底，在多方问询后，终于彻底打消了一家三口普吉游的美妙想法，交涉退票。5月初，带着小宝回家乡办婚礼。想起以前和江偶然间说起，要是我们的娃属虎该多好，不管是女孩男孩都好，可惜是赶不上了。难道小宝听见我们说的话了？于是它就乖乖地自己跑来了？
在早上的恶心和每日的昏睡中，终于开始接受小宝来了的事实。每日揣着甜蜜的喜悦，起床、上班、回家，碰见特别好的天气，听见小鸟清脆的叫声、感受到清凉的微风，都要跟小宝说上两句。从16周开始，虽然还是隔着肚皮，可是仿佛能感受到小宝的动静了。有一次上洗手间，挺着急，直接蹲下去，就感觉左边肚角的位置，里面像有一条小鱼，哧溜一下游到肚子中间的位置去了，呵呵，那是第一次那么明显地感觉到小宝的活动。第一次那么真切地感觉到肚子里的小生命在顽强地生长着。
无数次想到，要把经历的这些记录下来，是给自己和宝宝的一份记忆，也是给姐妹们的一份参考，话说身边准备要宝宝的姐妹还真不少呢，呵呵。可是一来是懒，一来是困，还有就是工作时面对电脑的时间已经很长了，下班是尽量不再开电脑，所以一直拖了下来。
今天动手了，呵呵。宝宝已经快满18周了，越来越多地感觉到，孕育一个小生命不是件容易的事情。我会把自己遇到的问题和了解的知识尽量都写在这儿，也欢迎各位咨询，我尽量解答或是我们一起来寻找答案。
先推荐一些有用的资料源：
《郑玉巧育儿经·胎儿卷》，这是fang推荐的，于是一得到宝宝来临的消息就先入为主地开始用这本书作为主要的学习材料，非常实用，语言也很温和，非常体贴妈妈的感受，不错。
《怀孕圣经》，这是两位师姐都用过的，我因为一开始就读郑玉巧，现在又是犯懒，不愿看文字的东西，所以这本基本没怎么读。不过既然经历了两朝元老的考验，应该是相当不错的一本怀孕读物。
播种网，www.seedit.com，这上面有按照孕周大小汇集的知识，很实用。
55bbs的孕宝亲子论坛，http://bbs.55bbs.com/forum-188-1.html，很多大家关心的问题的帖子，还有超级多的攻略。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读书草草</title>
      <link>/2010/08/19/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%8D%89%E8%8D%89/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 22:36:17 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/19/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%8D%89%E8%8D%89/</guid>
      <description>七八月公车上书：
1.《有待探险的世界**》，**马克·詹金斯编著，黄悦译，三联，2008
美国《国家地理》1888年到1957年探险文章的精选。1957年是个分水岭，因为以后的都只能叫旅游了。
独处时我更倾向于去探索文字与符号里的世界。但与家人或朋友一起，倒是愿意去远行。远行大概是一项社交活动，大家一起来玩的游戏。书上说浪漫和冒险的冲动，让我们不可药救地盼望出行。
这书是上周跟Li一起去晏老师家拿回来一起读的。晏老师不到一岁的儿子小小关，跟Li一位师姐三岁的儿子棒棒，是我见过的最讨人喜欢的孩子，大气的孩子啊。
2.《孩子你慢慢来**》，**龙应台，文汇，2005
这书是西风同学送的，龙应台的养儿记录。小小关，棒棒，还有这书里的安安、飞飞，是我见过的最讨人喜欢的孩子。
成年人的世界，和小孩童的世界，在彼此看来，可能都是琐屑无味的。为了能跟小孩子的沟通，每年我都去读一遍泰戈尔的《新月集》。小时候我老想，要是我自己长大了，我才不会像大人一样不懂小孩子。可是自己真的长大了，却发现对小孩子，可能已经缺少那些多同情和耐心了。同情，我说的是人同此情。
Li现在也在读这本书，她当然更适合读。又去china-pub下单了龙应台的《亲爱的安德烈》，书里，安安已经不再是小孩了。
3. 《李太白集·杜工部集》，岳麓，1987
李白和杜甫的诗全集，裸本，在地铁里来回翻了两三遍。读诗的目的之一是记住几个句子，方便自个随时引用，契合自己某时的心境和状态。不过现在更想了解，他们自己是如何写出那些诗的，这样对诗的兴趣又转移到诗人本身。
去china-pub订了李白、杜甫还有辛弃疾的传记，对杜甫的生平尤为感兴趣。现在的心境，似乎更愿意咀嚼杜甫的句子。
4.《唐诗百家全集》之王维孟浩然卷和岑参高适卷，海南出版社，1992
我最喜欢的袖珍书，从高中开始，每年都读数遍，地铁里的最佳读物。在等从孔夫子旧书网订的其他八册。
5. When Children Refuse School: Parent Workbook, by C.A Kearney, etc, Oxford, 2007
讨论儿童厌学。过会就去读读它的配套书，_When Children Refuse School: Therapist Guide。_屋里还有中文版，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》（人大，2010）。无论从哪里入手，重要的都是做父母的立场，以及如何跟孩童交流沟通的意愿和技巧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>In me the tiger sniffs the rose</title>
      <link>/2010/08/15/in-me-the-tiger-sniffs-the-rose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Aug 2010 17:40:19 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/15/in-me-the-tiger-sniffs-the-rose/</guid>
      <description>找了一句写实的诗，适合Li说出来：
In me the tiger sniffs the rose.—-Siegfried Sassoon
我心里有猛虎在细嗅蔷薇。——余光中</description>
    </item>
    <item>
      <title>期中总结</title>
      <link>/2010/08/12/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 22:28:25 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/12/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>八月份了，到现在才想到，哦，下半年了。昨天都计划着下半年要如何如何。
上半年我结婚了，从此我是一家无限责任组织的合伙人。我升级了，我将是一个娃的爸爸。结婚有十年的筹划之功，当父亲却需要更多的思考。提到小孩，大伙想到的首先就是养育和教育。教育，德行，学识，一个典型的困境就是，自己都顾不来，何暇教人。现在想的是，跟小孩子一起成长了。我欣赏的风度是这样的，比如，Li问我：“怎么从来没看到你教育孩子啊？”答曰：“我常自教儿。”跟谢安一样，我希望自己的一言一行都在教育子女。
还有一个明显的改变就是，比如，对待小孩，自己的观点就会趋向保守。怎么说？你自己搞维新变法很前卫很激进，但看到自己孩子或学生搞恋爱就会跟毒蛇猛兽一般。我不知道为人父母是不是就会这样，噫。
在业务方面，继续干活了。正式上岗一年多，算是摘了entry level的帽子，自己的期望，周围人的期望，就跟去年不一样了，——无他，继续整，让这些期望都变成自我实现的预期。预计到下半年的档期会很紧，这上半年，把谋生的饭碗SAS的认证考了两门，SAS Certified Base Programmer for SAS 9和SAS Certified Advanced Programmer for SAS 9。考证的理由，有一条很关键，可以找单位买单。干一行爱一行，入这行，也就开始关注这行业动态，下半年要去上海两遭，开会，跟以前一样，与行业的朋友多会会。
还尝试了一下SAS Certified BI Content Developer for SAS 9。考它的理由，因为是beta版，我大概是全球报名较早的，免费，——免费，这也是男人挡不住的诱惑啊。BI这块的东西，以前在SAS R&amp;amp;D时接触的，现在没机会上手，就凭头脑中一点印象，几乎裸考，好家伙，果然铩羽而归，呵呵呵呵呵，老夫五绺长髯……
十点多了，一会就关灯。这半年，跟朋友的交往几乎都只在邮件和电话里进行，好吧，在接下来的可以预见的时期里，诸位，各诸位，我们继续打电话发邮件了。我倒是有自己独处的机会，在地铁里，完成了这半年大多数的阅读，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头V.S猪头（外一篇）</title>
      <link>/2010/08/10/%E8%99%8E%E5%A4%B4v.s%E7%8C%AA%E5%A4%B4%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2010 21:52:38 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/10/%E8%99%8E%E5%A4%B4v.s%E7%8C%AA%E5%A4%B4%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87/</guid>
      <description>我属猪，小家伙将要属虎。跟Li提议说：要是小家伙是女孩，就跟她Juan姨同名，叫虎妞。要是男孩，就叫虎头。把头凑过去，正要进行胎教，Li说：“小家伙快看，这是你老爸的猪头。”噫。
想虎头这可是画家兼军人顾恺之的小名。
两个乖小孩
小家伙月考不及格，拿成绩单回家，老爸大怒：“下次不及格，不要叫我爸爸。”
下个月，小家伙拿着成绩单回家，说：“大哥，这是我的成绩单。”
又一个。校长找家长谈话，说你家小孩有些问题。父亲当然是不同意，校长说：那我叫你儿子过来吧。
小家伙过来了。校长说：“你知道麦克白吗？”小家伙懒洋洋地说：“这我怎么知道？一个小学生哪里会读莎士比亚的作品。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>胎教（一）</title>
      <link>/2010/08/07/%E8%83%8E%E6%95%99%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Aug 2010 22:07:13 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/07/%E8%83%8E%E6%95%99%E4%B8%80/</guid>
      <description>我属猪，小家伙将要属虎。跟小家伙交流，不能一味逗乐。小家伙要说，唉，每天逗老爸玩，真累啊，大伙不能正常点交流吗？
小家伙，老爸知道你是一个独立的个体，一个内心强健的小家伙。
第一课：老虎和猪是好朋友。
世界上有两种人，一种人“扮虎吃猪”，一种人“扮猪吃虎”。但是小家伙，这又何苦呢我们？相视一笑，莫逆于心，跳出窠臼，从此老虎和猪成了好朋友。
第二课：如何对付龙？
在十二生肖中，龙会是一个强劲的对手。风虎云龙，你跟龙可能会是很好的伙伴，但是，一旦交恶，你得丝毫不惧他。当然，你得先了解他。
龙是一种大蛇，装备了翅膀和先进的喷火设备。一句话，他拥有制空权和火力优势，很多老虎都被他烧焦了尾巴。
法则一：不要与所有的龙族为敌。龙是一个庞大的族群，与整个龙族为敌将会让你一辈子处在动荡之中。不要与所有的龙族为敌，而且要跟一些意气相投的龙交上朋友。跟你交恶的，都是一些恶龙。与恶龙斗争，是一只老虎成长的一部分。（题外话：如果你成为一只恶虎，与你做斗争将成为某些人成长的一部分。）
法则二：在恶龙占优的情况下，忍他几年就是。这几年后，局势会发生微妙的变化：
1.你可能也长了翅膀（虎添翼）。
2.这几年里，恶龙也有可能被其他骑士制服。
总之，在实力不足的情况下冒进，会让你错过很多可能。
一旦老虎长了翅膀，你就可以跟龙对阵了。你第一次，第二次甚至很多次都不能取胜，但是你至少有了全身而退的实力。跟龙对决，重要的是要近身搏斗，硬碰硬。
为什么？你老爸以前跟龙打过架，龙有强大的机动能力和远程攻击武器，不近身你很难有取胜的机会。更重要的是，龙由于他上述优势，一直没有锻炼出近身搏斗的技巧和经验，而短兵相接，正好是老虎的强项。
再提一句，跟龙打架要硬碰硬，但是，碰上牛之类的对手，你再使这招就不灵了。因为，对牛战士来说，硬碰硬是他们唯一的策略。至于如何跟牛打架，你先好好琢磨。
或者你会说，如果你是一个女孩子，就不需要学如何跟龙打架了。不是的宝贝，一个女孩子要优雅地面对这个世界，她内心需要拥有跟恶龙战斗的力量。
第三课：你要成为一只怎么样的老虎？
小家伙，我不会说，林肯在你这个年龄，就已经很懂事很会学习了。因为你老爸在林肯那个年纪，也没有成为总统。但是有一种老虎，是你爸一直向往并勤力追求的。他（她）有力量，但懂得节制。有激情，也有理性。他（她）的力量来自内心，他（她）有荣誉感，懂得包容。老虎的力量不在于他（她）的躯干，他（她）的优雅也不在于他（她）的皮毛。
你要成为一只怎么样的老虎？你会遵循自己内心的选择。</description>
    </item>
    <item>
      <title>取名之道</title>
      <link>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 23:52:35 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>1
大人顿了顿，说道：“取名，要体现一辈胜似一辈之意。比江大的是海，比堂大的是殿……”海殿，果然是好名字。如果北京再取消海淀这个行政区划，其他小朋友就不会对这个名字表示好奇了。文化之海，艺术之殿，看，寓意也不错。
google了下“胡海殿”，排在前面的是某工厂厂长。这个名字有出息。
2
这几个月的地铁读物是《李太白集》、《杜工部集》、《辛弃疾词选》、《四书集注》、《唐诗百家全集》袖珍本两册，在家也翻翻《诗经》——不是恶补文化，是想拣个好字好词。辛弃疾说“有心雄泰华，无意巧玲珑”，——泰华(泰山华山）,看似普通的两个字，意思非常对口。又google下，神州大地，有胡泰华无数。祝福你们，你们有了个好名字，而且也不必与我儿子同名。
岳父大人辈份也是“华”，Li提醒下。噫，当今社会，也有避讳一说。
3
有个朋友名叫三急。三急，四益，宾四，汉三，都是好名字。胡一刀是最好的名字。
Li说，看了《小娘惹》之后，就不觉得一刀是好名字了。《小娘惹》中有一位威猛的杀猪的，名叫刘一刀。
4
有位同事要给他儿子取个汉语名字，他姓鲁迅那个笔名“宴之敖者”中的第三个字。只是他不懂中文，他父亲也不懂中文，就是都留住了自己的中文名字，随处复制粘贴。他岳父大概还记得中文，给他备了几个以供选择，风格很有时代特点那种。我一看，敖，多好的姓啊，蹭蹭给他填了两个备选。不是开玩笑那种，都是自己还觉得满意的。
给人家的儿子取名，就是这么快捷。
5
现国家领导人，和前已故国家领导人，名字普通，念着可还是真响亮。
6
给女孩子取名更费踌躇。我问有没有好的名字可供参考。Li说，“李清照”，干练，洒脱，又秀气。冰心奶奶名叫谢婉莹，婉莹两字似乎有堆砌之嫌——是说把两个很柔的字堆在一起。
有个老师的女儿名叫yi nuo，——不是伊利诺伊，是暗藏千金那个。
7
名字。以前写过一篇，关于名字的附会：
翻开二十世纪西方哲学家名人录，举分析一块，罗素、摩尔、维特根斯坦、石里克、纽拉特、卡尔纳普、波普尔、塔斯基、赖尔、奥斯汀、乔姆斯基、奎因、古德曼、杜米特……在这一大串人名中，你更愿意认为哪个名字更为卓尔不群进而推想其人也一样丰神秀爽凌高厉空瑰玮卓荦？
维特根斯坦。
在哲学家群体，只有另外两个德语作家：雅斯贝尔斯、本雅明，他们的（中文）名字所引发的联想可以与维特根斯坦相提并论。这种感觉，是阿姆斯特丹、布宜诺斯艾利斯之于地名，是高尔斯华绥、三岛由纪夫之于小说家，在中文世界，傅斯年、陈寅恪的名字一样高蹈。这种感觉可能更多是相互印证的，主人公的事迹加强了我们对他（它）的看法，进而感觉他不寻常的名字也包含着他所有的光辉。但是也不尽然，维特根斯然我可能熟些，但很久以前我第一次看到“布宜诺斯艾利斯”时，只知道它是一个地名，在地球哪个角落则一无所知，但这并不妨碍我心中坚定地认为它拥有更多的风情。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
