<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>厨艺 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%8E%A8%E8%89%BA/</link>
    <description>Recent content in 厨艺 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Oct 2010 22:19:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%8E%A8%E8%89%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>数字化厨师</title>
      <link>/2010/10/06/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E5%8E%A8%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2010 22:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/06/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E5%8E%A8%E5%B8%88/</guid>
      <description>作为鲁棒菜系的创始人，本人炒青菜讲究以下4个流程：
 油 菜 盐 出锅  晚上把青菜端上桌，接着折回厨房，就听到Li大呼：“老公，青菜忘放盐了吧？！”这怎么可能？！这道菜我可是完完整整地用了4个步骤的。
回餐桌查看，原来当时灵光一闪，第3个步骤时放水淀粉入锅了，接着便是第4个步骤出锅。盐就这样被精细的数字化大脑给忽略了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君子厨艺大全-The all Chinese cooking you need to know and no more. . .</title>
      <link>/2009/09/26/%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%8E%A8%E8%89%BA%E5%A4%A7%E5%85%A8-the-all-chinese-cooking-you-need-to-know-and-no-more.-.-./</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2009 17:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/26/%E5%90%9B%E5%AD%90%E5%8E%A8%E8%89%BA%E5%A4%A7%E5%85%A8-the-all-chinese-cooking-you-need-to-know-and-no-more.-.-./</guid>
      <description>君子远庖厨。
男儿到此是豪雄。
 说，金盆洗手，跑山谷著《葵花宝典》；股票套牢，上电视讲“投资指南”。我是好久没做菜，就想起整理数年的厨艺心得，怕自个都忘了。新时代男青年，五讲四美，三从四德不说，还要长得帅，会赚钱，“背唐诗”（引赫连波波语），修电脑，K-T-V，据说做菜一项，又要作为第五修正案加入，噫。
&amp;#160; 零. 准备活动 只一条，做好被油溅的准备。高温油才百度，而且最多同时只有两滴会溅到你手上，羊力大仙之流，下油锅都不怕，英雄豪杰，视老虎凳辣椒水，都挠痒痒的家伙。被一滴油溅上，就上窜下跳，狼奔豕突，jingjing zhazha，momo jiji，壮夫不为也。
解决方案一：武装到牙齿，浑身上下，包裹得水滴不透
错！踢个足球小场，就扎个护膝，爬个京郊小山，也带上登珠峰的家伙，至于嘛。
解决方案二：溅就溅呗
赞！人生来不是为着被油溅的，但多溅几下，也就习惯了。一日，被满锅的油溅上，右手抹把抹把脸，左手继续炒菜，神态自若，谈笑风生。内人关切地问：疼不？
曰：当然疼啦，懒得说。
被油溅最多一个钢蹦大的疤，离碗口大的终极目标还远着，打住。
一. 如何做荤菜 先说荤菜，因为荤菜比较鲁棒，怎么着都做不坏。根据正在编撰的《君子厨艺大全》(The Hitchhiker&amp;#8217;s Guide for Cooking)，荤菜分为以下种：
 入门级：蔬菜炒肉。蔬菜分为有叶子的蔬菜（如白菜，油菜），和没有叶子的蔬菜（如土豆、茄子）。肉就是rou，因人而异，因宗教信仰历史渊源而异,一般指无骨的那种。 提高级：烧荤菜，而且大水煮不坏的那种，比如烧鸡翅、鸡腿、排骨，这里的荤菜，一般指有骨头的那种。 注：此系本人的成名菜品。自从我知道一锅子水煮不坏菜后，信心倍增。 提高级II：鱼 提高级III：暂付阙如  以上每个类别里，做法几乎相同，味道也几乎不相同。
1.1 蔬菜炒肉
五分钟菜品，简单，爆炒荤菜，乘盘，爆炒蔬菜，倒入荤菜，乘盘，over。
1.2 烧荤菜
以香菇鸡块为例：
 材料：特意准备的是香菇和三黄鸡（鸡胸、鸡腿、鸡翅、鸡爪都一样），其他配料就由着厨房了。 香菇先一旁泡着。一般来说，香菇泡得越久香味更浓，一上午或一下午？ 洗菜（鸡胸、鸡腿、鸡翅，&amp;hellip; ）。 洗锅，看准油盐酱醋的方位，学会开、关燃气灶。 生火，把锅给烫红了，放油。有道是油多不坏菜，多比少好。 待油起泡，把鸡块倒下去。这是关键的步骤：一就是要大胆果断，瞬间把所有的鸡块都倒入锅中；二、鸡块尽量不要带水。 不断翻炒。期间要是能腾出手来，放盐、醋、酱油、味精、姜片、辣椒、桂皮等等你在厨房看到能叫得出名的。这种菜抗干扰性特别好。 翻炒翻炒，不断翻炒。 不耐烦了就把泡好的香菇倒入锅里。 翻炒翻炒，不断翻炒。 觉着手慌脚乱就多添些水，这样就可以煮上一会了。 如果不知道什么时候熟，就不断翻炒，不断添水。 如果香味大炽，或者你再也不愿动那锅铲了，那鸡块就一定熟了。 最后，关火，乘盘，命名。  这种菜的重点在于，第7步，把所有想到的调料都放进去，炒出香味。然后是第11步，一般人添水都会比较保守，黄金法则是，如果你准备拿一个海碗乘盘，那么请倒入2.5个海碗的水。水是可以蒸发的，最主要是这种菜不怕煮，就跟苏联的坦克一样，从拖拉机厂开出来，怎么折腾都不坏。不过我承认，这是一种资源粗放型的做法。
这种做法适应性很广，几乎所有带骨头的荤菜（都是不怕煮的家伙），都可以这样，放入所有的调料，大火翻炒， 然后大水煮到你实在看不下去的地步，乘盘，over。
1.3 烧鱼
这是一个很难把握的菜。按照1.2的做法，品相虽然不佳，但味道却差不了，所以你大可以止步于此。所有的改良，都集中在如何确保鱼皮不掉，鱼肉不散，这进乎技，几乎可以称为道，不提。
二. 如何煮面 秘技：多油，大火，少盐。
三. 如何炒青菜 难度系数颇高。一个省事的方案是，按1.2做出一道味道很重的菜来（爆炒，辣椒，桂皮，大料），接下来你怎么整的青菜都是可以接受的了。一般地，如果你打算两分钟以后乘盘，那么现在正是乘盘的好时机。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡氏私房菜之香菇鸡块（Alpha版）</title>
      <link>/2007/07/09/%E8%83%A1%E6%B0%8F%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C%E4%B9%8B%E9%A6%99%E8%8F%87%E9%B8%A1%E5%9D%97alpha%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2007 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/07/09/%E8%83%A1%E6%B0%8F%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C%E4%B9%8B%E9%A6%99%E8%8F%87%E9%B8%A1%E5%9D%97alpha%E7%89%88/</guid>
      <description>事先声明，本人独创的“胡氏香菇鸡块（Alpha版）”跟成都与昆明街头的“胡记棒棒鸡”没有一丁丁点关系，这句尤其要跟生菜说明。硬要扯些，就是“胡记”的棒棒鸡如此有名，以至于我也想做出一个这样响亮的菜品。那什么是“胡氏香菇鸡块”？为了遵循科技工作者的传统，“胡氏香菇鸡块”也有一个递归的定义，它的全称是——“‘胡氏香菇鸡块’不是‘胡记棒棒鸡’”。
昨晚为吴下厨，“胡氏香菇鸡块（Alpha版）”就这样问世，同时下线的还有“胡氏黄鸡蛋（Alpha版）”（就是黄瓜炒鸡蛋，或者鸡蛋炒黄瓜），其制作过程附于下：
 胡氏私房菜之香菇鸡块（Alpha版）
Copyright&amp;copy;2007 By Jiangtang Hu. http://panshanghu.spaces.live.com/
You can redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU General Public License as published by the Free Software Foundation.
  材料：特意准备的是香菇和三黄鸡，其他配料就由着厨房了。 香菇先一旁泡着。一般来说，香菇泡得越久香味更浓，泡上一上午一下午可矣。生活不是运筹学，这时你大可以也一旁歇着。 沉默良久，把超市买来的鸡块放水龙头下冲冲就是。不用自个切，省事，但要记得把鸡屁股挑出来扔掉。 还要记得洗锅，看准油盐酱醋的方位，学会开、关燃气灶。 准备工作足了，就生火，把锅给烫红了，放油。有道是油多不坏菜，如果没有准头，油是多比少好，至少得把锅底给添满了，再拿锅铲匀匀。 待油起泡了，也就是油给热得差不多了，把鸡块倒下去。这是关键的步骤，要有很多注意才是：一就是要大胆果断，瞬间把所有的鸡块都倒入锅中，任它油沫飞溅，手给烫得龇牙咧嘴（手也龇牙咧嘴？），优柔寡断、mo-mo-ji-ji只能有更多的油沫溅到你手上和身上，刚才说到，油多放了，又烧红了；二就是，鸡块尽量不要带水，水滴入滚烫的油中，那可不会有水乳交融的情形发生。 鸡块都入锅了，你也安静下来了，剩下的就是不断翻炒，用锅铲有窍门，这我就不多说了。期间要是能腾出手来，就放盐（友情提示：少放盐一定没味道，但还是尽量少放吧，我们吃盐都超标了）、酱油（无他，让鸡块看着更漂亮些）、味精（不知道干嘛用的，随手放进去的）等等你在厨房看到能叫得出名的。尽量保守些，不明白的调料先搁着。这里要注意，一当然是手要勤些，不然鸡块就成烤鸡了，我猜烤鸡最终一定要变成炭鸡或局部炭鸡；二就是，一般厨房里盐、糖、味精都摆一块，事先识别很重要。 翻炒翻炒，不断翻炒，不耐烦了就把泡好的香菇倒入锅里，免得忘记，那就不叫香菇鸡块了。还要注意香菇也不要拖泥带水入锅。 翻炒翻炒，不断翻炒，觉着手慌脚乱就多添些水，这样就可以煮上一会了。鸡汤也是好东西…… 你还要记得放上姜片，还要记得在开锅前把生姜给切好。 慢慢就能闻到香味了——香菇是好东西，但如果不知道什么时候熟，就不断翻炒，不断添水。鸡块熟透了，鸡汤也熬得浓了。 如果香味大炽，或者你再也不愿动那锅铲了，那鸡块就一定熟了。记得关火，盛盘，还有——命名。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>