<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>端午 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E7%AB%AF%E5%8D%88/</link>
    <description>Recent content in 端午 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Jun 2009 21:19:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E7%AB%AF%E5%8D%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>端午 家乡</title>
      <link>/2009/06/02/%E7%AB%AF%E5%8D%88-%E5%AE%B6%E4%B9%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2009 21:19:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/02/%E7%AB%AF%E5%8D%88-%E5%AE%B6%E4%B9%A1/</guid>
      <description>趁着端午的三天假，再请了一天假，回家办了护照和港澳通行证。自从念大学以来，很少在家过端午节，只有2003年非典时逃也似的回家，在家享受了4.23-6.22整整两个月的假期。端午前后是家乡气候最舒服的一段时间，温暖湿润，清爽的雨间着温和的阳光，空气、天地和江里的水都是一派温柔的气息。南方的天，过了端午就要真正的热起来了。
5.28一早到家，兴奋得根本睡不着，午饭是我们一家加上大姨姨父舅妈姑姑姑父大伯，晚上表姐姐夫又带了她家的小宝宝过来玩，真是热闹得不行。老爸的手艺：韭菜炒螺蛳，萝卜干炒猪肚，煎鲫鱼，炖土鸡，砂钵腐竹，碎椒毛豆，酸菜黄（鱼牙）头……天哪！除了炖土鸡比较令我为难之外，每一个菜都是我在北京听到就要垂涎三尺的，满足感真是无以言表啊，话说我就一直吃一直吃。
5.29吃过早饭，去江家。路上折腾，到时快吃午饭了。江的舅舅、姨父、外甥女都来了。大妈见我们回来笑得满面春风，我们在厨房里帮着大妈炒菜、上菜，不亦乐乎。中午宾主尽欢，下午跟着江在他小时候不知道踏了多少遍的地方溜达，找着几株小树苗，挖回家来栽在院子里，浇上水。入夜晚饭，与蚊子大战，直到自己晕晕乎乎才罢休，倒是一夜安稳。
5.30吃过早饭，聊些正事，拎着一箱土鸡蛋，启程回家。中午在家，小姨姨父大姨表姐过来玩，下午和曦畅聊，傍晚抱着表姐家的宝宝去照相。晚饭时婶婶来家玩。晚上去姑奶奶家看望她和姑爷爷，看着老爸和姑奶奶的小孙子玩得不亦乐乎。回家十点，在抗议被镇压之后，被老爸强迫吃了一碗炖土鸡，带着一肚子的油睡觉。
5.31早上5：30被老爸拎起来，赶去办护照。在表姑父手下的帮助与关系下，一上午比较顺利地搞定号称按正常程序得15个工作日完成的整个过程，代价是跑得太快，手机落在出租车上，又没拿票，找回我可怜的小8彻底没戏（估计大家在接下来的三四天之内仍然无法通过手机联系我，呼吁一下，看到这篇文章的朋友请通过qq、msn、email把你的手机号告诉我）。中午和表姑、表姑父一起吃饭，之后又去表姑家里休息了一下午，醒来后精神百倍地赴求堂大哥之宴，见着端庄的嫂子和活泼聪明的小侄子，认识了两位新朋友，一个温柔俏皮言辞文雅，一个具备最优秀的播音员的嗓音。晚上悠闲地去火车站，在空阔的广场上吹着风席地而坐，和江聊了一个小时，收拾东西上车。一天都吃得很美。
6.1在小朋友的节日里回到北京，一下被北京的高温闷热杀个措手不及。
四天时间，大会亲朋，大快朵颐，也曾大谈发展之道，都是心情大好，唯一一点伤心，就是丢了手机。娘说破财消灾，鱼儿说就当给家乡人民做了贡献，也罢也罢，总是遗憾成就圆满。</description>
    </item>
    <item>
      <title>回乡散记（1）（图·文版）</title>
      <link>/2009/06/01/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E6%95%A3%E8%AE%B01%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 22:05:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/01/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E6%95%A3%E8%AE%B01%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%89%88/</guid>
      <description>1. 小团圆
与Li一起回家，这些日子就是看望父母亲戚老师和朋友。
在回去的火车（Z59，硬座）上，强行读了一百来页张爱玲《小团圆》。现在总算是翻了翻，对她的书还是提不起兴趣。
张似乎是个要隐藏她幽默感的人。只有一句，说明她还是可以幽默一把，大概说：
昨天你在枪林弹雨中大难不死，今天还是若无其事地炸死你。
我不是一个合适的张的读者，比如，读了大半天，还要Li来提醒，原来蕊秋是九莉她妈。Li是在来回的车上读完的《小团圆》。
2. 对联
回到老家。今年春节写好的对联，红色已经褪去，贴大门外的，剥落得就比较厉害。每次过年回家，自己都七上八下写好春联，喜庆的气氛也只能撑那么一会。
悲观的人要说，春联如此，人何以堪。乐观如我者，大概就想着，明年老虎年，该更新哪些扮猪吃虎虎虎有生气的对子。
3. Yaxiya Restaurant
to: Shenge
cc: BTbu-ers_All
Shenge的Yaxiya Restaurant，什么时候开到我的地盘？
4. 凹凸不平，水流湍急
我们余江县古称安仁，风正兴学，书香甚浓，且看这块挂在白塔河畔的警示牌（“凹凸不平、水流湍急”），嘻嘻：</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
