<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on A Hugo website</title>
    <link>/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Sep 2015 10:53:48 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>何莫学夫诗</title>
      <link>/2015/09/02/%E4%BD%95%E8%8E%AB%E5%AD%A6%E5%A4%AB%E8%AF%97/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2015 10:53:48 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/09/02/%E4%BD%95%E8%8E%AB%E5%AD%A6%E5%A4%AB%E8%AF%97/</guid>
      <description>就做个链接，方便自己随时点进去，课程都来自edx、coursera或者futurelearn。
1. 荷马史诗 如果荷马作为个人存在，那么他最有可能是现在的土耳其人。通常说的古希腊文明，在区域上除了包含现在的希腊本土，还包括西亚和北非的一部分。当我们说荷马史诗是“西方”文明的源头之一，并不是说荷马是”属于”西方的，而是说只有我们认为的“西方”世界继承了这个传统。小时候看圣斗士星矢和他的小伙伴们保卫雅典娜，现在大概了解，在这个意义上，日本自觉地继承了这个文化传统。
从去年起我开始在edx跟哈佛的古典学者Gregory Nagy的_The Ancient Greek Hero in 24 Hours_。这课开了好几茬了，我还停留在前几部分，噫。
2. 但丁《神曲》 The Divine Comedy: Dante’s Journey to Freedom, Part 1
The Divine Comedy: Dante’s Journey to Freedom, Part 2 (Purgatorio)
The Divine Comedy: Dante’s Journey to Freedom, Part 3 (Paradiso)
荷马之后，但丁是最重要的诗人。在英语翻译界，重译荷马和但丁简直就跟女演员要演一次武则天似的。我没读过但丁，但这个课程看着也非常豪华，存个档先。
3. 现代诗欣赏 The Art of Poetry
这个教授者是波士顿大学的Robert Pinsky，他是美国1997-2000年度的“桂冠诗人”。听了他的课之后，我就兴奋地从图书馆把他所有编选的诗集借出来，几个月后才几乎原封不动地还回去，并下决心有时间再借回来。。
Modern &amp;amp; Contemporary American Poetry
4. 美国诗歌 AmPoX.1 Poetry in America: The Poetry of Early New England
AmPoX.2 Poetry in America: Nature and Nation, 1700-1850</description>
    </item>
    <item>
      <title>《约伯》记</title>
      <link>/2015/08/23/%E7%BA%A6%E4%BC%AF%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Aug 2015 11:17:44 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/08/23/%E7%BA%A6%E4%BC%AF%E8%AE%B0/</guid>
      <description>1
最近的床头书是《约伯记》。直接原因是上次读完了犹太拉比库希纳（Harold Kushner）的畅销书，《当好人遭殃》（When Bad Things Happen To Good People，1978)，里面里面有一章讲约伯；然后又看到这位作者后来还专门写了一本书，专门解读《约伯记》，题目就叫做The Book of Job: When Bad Things Happened to a Good Person (2012)_，_为了对称，这本书也专门辟出了最后一章讲他上一本书的神学观点（30多年后的修订版）。《约伯记》向来号称难读（可能是《旧约》里面最费解的一部），就想索性接着库希纳的解读，来认认真真地读一回。
最近比较喜欢看类似犹太教视角讲《旧约》的书——更正确地讲，应该叫《希伯来圣经》，在我的有限阅读视野里，跟基督教视角相比，它们的武断意味似乎少一些。比如，在我阅读过的Harold Kushner、Alan Dershowitz的书里，他们提到在犹太释经传统里，质疑上帝的正义或者声称上帝不是全能的等是很正常的事情。质疑上帝的正义或者声称上帝不是全能的，然后还要在此基础上维护宗教传统，对我这样的non-believer来说，这种处理在智力上似乎更胜一筹。 2
我对《圣经》的兴趣，来自以前读冯象、高峰枫等前辈学人从文学/叙事角度入手的解读文章。几个月前读丁尼生的的名作《轻骑兵の进击》，里面有一个词“valley of Death”，咋一看，不就是“死亡之谷”嘛，但翻看注释，原来大有来头，它出自《旧约·诗篇》里面的“valley of the shadow of death”。在中文里，如果看到“杜鹃”“南浦”之类的意象或者典故，细心的读者都会停下来体会它不言而明的意味——翻《圣经》，就想在另一种语文里也培养这种敏感。
比如这次读《约伯记》，一个收获就是知道著名的大海怪利维坦原来出自这里。
3
我手头的《圣经》是这本_The New Oxford Annotated Bible with Apocrypha: New Revised Standard Version_：
这种充满脚注的版本的好处在于，你知道哪些地方是希伯来文本身就不清楚的，哪些地方英文版本有不同的译法（甚至相反的译法），哪些地方原文似乎有讹误，哪些地方串文了，哪些地方似乎缺页了，哪些地方似乎在流传中被换词涂改了等等，——了解这些信息，大致能想象作为一部经典，《圣经》在千百年的流传过程发生过多少有趣的故事。
还有，用大红色封面的《圣经》如上本，作为非信徒，心里压力也会小些。
4 《约伯记》是一个三明治的结构，首尾是简短的散文体，大致可以称为（很多人熟悉的）“约伯的故事”，中间是全书的主体，诗体，可以称作“约伯的诗歌”（有学者认为它跟“约伯的故事”完全不搭旮）。“约伯的诗歌”被认为是《旧约》里最难理解的篇章，一是因为诗歌语言本身，二是因为誊抄流传造成的串行缺页等结构问题，三是因为一些话在希伯来原文里本身无解：我先裸读了一遍英文，没有感觉；裸读中文，一样糊涂；然后读牛津一个研读本的脚注，对结构和意思有些初步的把握；再拿冯象的注释本对着读，有些意思；最后库希纳的解读对着看，稍稍能有一个自足的感觉，——但这只能是一个起点，对《约伯记》来说，似乎就没有一个能被大伙都能一般接受的解读。
5
美国诗人Stephen Mitchell自己也有一个《约伯记》的英译，看着挺好。
库希纳提到他喜欢Marvin Pope的《约伯记》注释和译本，它是著名的Yale Anchor Bible系列的一本。
库希纳主要依据的原文是犹太教圣经的英译本，The Jewish Study Bible: Featuring The Jewish Publication Society TANAKH Translation （有新版）。拿犹太教“钦定”的英译本对着通行的基督教世界的英译本读，会有很多有趣的发现（比如Job 6:10和19:25）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>谁是Chao Li-hua？</title>
      <link>/2015/08/20/%E8%B0%81%E6%98%AFchao-li-hua/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 10:39:50 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/08/20/%E8%B0%81%E6%98%AFchao-li-hua/</guid>
      <description>几个月前翻了一本书，叫做《诗歌傻瓜书》(Poetry for Dummies)，里面提到一首Chao Li-hua写的”Farewell“可以作为中国古诗的代表：
那么问题是，谁是Chao Li-hua？那首出现在不少选本甚至在Facebook流传的_Farewell_是这样的：
my boat goes west, yours east
heaven’s a wind for both journeys
from here the clouds and mountains
the horizon’s vague
a thousand miles
my heart, a dark swan
confused in that vastness
————————————————————————-
当时做了一些曲折的文献检索工作，不过现在激动人心的情绪已经没有了，就简单做个备忘，说说这个在英语世界赢得不少选本，但在国内寂寂无闻的诗人及其诗作。
首先，这位女诗人叫赵丽华（不是“梨花体”那位。。），这首诗中文名叫《席上赋别》，《明诗综》98卷有传（共两首，另一首叫《荅人寄吴笺》）：
妾舟西发君舟东，
顷刻天生两处风。
此去云山天际渺，
寸心千里附冥鸿。
我看到当代一本叫《历代名媛诗词选》的集子也选了这首，第三句的“际”用的是“行”字。
明代一本更为有名的《名媛诗归》没有选赵丽华的诗。
关于赵丽华其人，《历代名媛诗词选》说（大致抄自《明诗综》）：
赵丽华，字如燕，小字宝英，后为妓女，自称昭阳殿中人。其父以善歌乐府，供奉康陵。如燕年十三，遂录籍教坊，能缀小词。
赵丽华留下来的两首诗，对她的身份来说自有可圈可点之处，不过在古诗行列里只能说一般。但幸运的是，她的那首《席上赋别》在英语世界无比辉煌，除了开篇那本，我能看到的还有：
A Book of Women Poets from Antiquity to NowHistory of Chinese LiteratureThe Shambhala Anthology of Chinese Poetry</description>
    </item>
    <item>
      <title>当好人遭殃</title>
      <link>/2015/06/29/%E5%BD%93%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E9%81%AD%E6%AE%83/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 08:22:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/06/29/%E5%BD%93%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E9%81%AD%E6%AE%83/</guid>
      <description>犹太拉比库希纳（Harold Kushner）的孩子亚伦（Aaron），出生8个月后体重停止增加，一岁时就开始掉头发，三岁时确诊为快速衰老（rapid aging），十来岁时过世。库希纳说这不公平，他自认为自己是个好人，尽力追寻上帝的启示，比起大多数拥有健康家庭的人，他过着更为严谨的宗教生活；如果全知全能全善的上帝存在，上帝怎么能够这么对待他？
作为一名拉比，库希纳也接受了他牧区教友无数次类似的无辜者苦难的咨询，后来他写了一本书，《当好人遭殃》（When Bad Things Happen To Good People，1978)，探讨好人受苦这一严肃的问题；如果你熟悉《旧约·约伯记》，你就能很快进入这个问题的情境。作为一个无神论者，我对这个问题有自己的看法，但是我非常好奇这个问题在宗教语境下如何解答。库希纳首先拒绝了以下提到的六种通常的解释，我先来简单转述下（这书是借图书馆的，这里权当做个读书笔记）:1. 有种解释认为你受苦是对你的“罪”的一种惩罚。《旧约·箴言篇》（12：21）有一句，“义人不遭灾害，恶人满受祸患”。上帝是正义的，你受苦是你罪有应得。库希纳认为这种解释有很大的局限：人都是不完美的，如果孩子早夭是因为自己有一次比如跟邻居有口角，或者有一次没有虔诚祈祷，那么这个解释让人们恨自己，甚至也恨上帝；而且，这个解释甚至有时也跟事实不符。2. 这种解释认为“不是不报，时机未到”，可能暂时会存在好人遭殃的情况，但是从长远看，上帝的计划是正义的。《旧约·诗篇》（92：7-8，14-15）有几句说：恶人茂盛如草，一切作孽之人发旺的时候，正是他们要灭亡。。。。。（义人）他们年老的时候仍要结果子，要满了汁浆而长发青，好显明耶和华神正直的。库希纳认为这种解释有一定洞见，但是他忍不住反问，有些人在正义未彰时就死去，有些人在长久的忍耐等待中已经耗光了青春还有对生活的渴望，背后安排这一切的上帝，为什么不早些让正义得胜呢？3. 还有种解释说上帝自有他自己的理由让好人遭殃，而人类没法评判和质疑他的理由。库希纳认为这种解释也不好，它会让受苦的人感到孤立无助以及疑惑。4. 一种说法是苦难有某种“教育”功能。比如作为父母，你拿走小孩的糖果，这看起来不公平，但还是为了孩子的好。类似的，上帝就像父母，他有时候惩罚人类，就跟父母惩罚小孩一样，都是因为爱。库希纳认为这种说法把坏说成好，把受难说成优待，纯粹是为上帝辩解，而不是为了帮助和安慰受苦的人。举个在街边被车撞到小孩的例子，如果这是一个“教训”，那么当这个教训结束时，小孩已经停止呼吸了：为了这个微乎其微的教训，这个代价也太惨重了。5. 这种说法认为苦难是一种“测试”，就像亚伯拉罕得到上帝的指令，要他把孩子以撒带过去献祭。亚伯拉罕通过了这个测试，从而受到上帝的祝福。上帝为什么单单选中亚伯拉罕参加这个测试？因为上帝相信他是最坚强的，就像集市上卖瓦罐的，他会挑一个最结实的罐子敲敲打打，来向客户展示。作为无辜受苦的人本身，库希纳认为自己被挑中并不是一个荣幸，而且他如果更“脆弱”些，是不是就不会有这苦难？6. 最后一种说法，比如死亡这种苦难，让人超脱于这个苦难的世界，而与上帝生活在一个美好的世界。这个说法在电视电影里很常见。但对一个遭受丧子之痛的人来说（包括作者本人），这个说法很伤人：难道一个无辜的小孩过世，作为父母的还要欢呼这是上帝的荣光？&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;以上是本书导言和第一章的内容:Introduction: Why I Wrote This BookCh 1: Why Do the Righteous Suffer?接下来就是库希纳本人对这个问题的解答（他仍然不失信仰）。他的一些解释对无神论者来说，可能都是很“平凡”的，但是再一次，我们看看这个问题在宗教背景下的一个解释。Ch 2: The Story of a Man Named Job 第二章 拿《约伯记》做例子。约伯是个好人，然后（在上帝的默许下）他遭受了人所能遭受的一切苦难，他的财物被掠夺，他的儿女遭受罹难，他本人也染上恶疾，然后他就呼喊：为什么是我？库希纳对《约伯记》的解读，主要意见是上帝是善良的，但并不是全能的，即使是他，愿意这个世界处在和平之中，不愿意好人遭殃，但他也不能够将邪恶和厄运铲除。好人遭殃，并不是因为他们没有足够好或者自作自受/罪有应得，更不是来自上帝的惩罚。又，作者的解释或许有个漏洞，他说上帝可以不是全能的，其实在故事里，亚伯的受难是他造成的，或者说，撒旦是得到他的许可的。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-当我哼哧哼哧写到这里的时候，在网上找到一篇对本书各章更好的摘要，我就懒得写了。那作者看着有宗教背景，对本书有着比我更多的“理解的同情”，所以就贴他的了（还有个原因就是那文章是放在“博客中国”平台，感觉它迟早要down掉。。）。总结下，这是本值得阅读的好书，我是通过哈佛大学法学教授Alan Dershowitz的一本书里知道这本书的。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-一位犹太教拉比对苦难问题的看法 (by 陈永涛)http://chenyongtao.</description>
    </item>
    <item>
      <title>几篇关于哲学家的非哲学文章</title>
      <link>/2015/06/19/%E5%87%A0%E7%AF%87%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E9%9D%9E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 10:54:33 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/06/19/%E5%87%A0%E7%AF%87%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E9%9D%9E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/</guid>
      <description>1. What Do Philosophers Believe 这是近期对在英语国家任教的哲学家（所以大致倾向于“分析”传统）的一次大调查（给1972位哲学家寄了问卷，931位回应），结果很有料，比如
哲学家中的哲学家（20位，排名分先后）：休谟、亚里斯多德、康德、维特根斯坦、弗雷格、刘易斯、罗素、奎因、戴维森、卡尔纳普、穆勒、罗尔斯、柏拉图、洛克、摩尔、斯宾诺莎、尼采、笛卡尔、莱布尼茨、黑格尔。 大多数哲学家相信存在“先天知识”（yes 71.1%） 大多数哲学家同意“分析知识与综合知识”的区别（yes 64.9%）：这个结果对我来说还是有点吃惊，还以为分析哲学家会很不信这个康德的区分 大多数哲学家是无神论者（atheism 72.8%） 哲学家在伦理立场上意见不一（deontology 25.9%; consequentialism 23.6%; virtue ethics 18.2%; other 32.3%） 但是在著名的“电车问题”中，大多数哲学家似乎倾向consequentialism的选择（switch 68.2%; don’t switch 7.6%; other 24.2%）
大多数哲学家相信，在”某种意义”上存在僵尸！(conceivable but not metaphysically possible 35.6%; metaphysically possible 23.3%; inconceivable 16.0%; other 25.1%) 2. Wittgenstein’s ph.D viva—a re-creation 很多人都向往维特根斯坦博士论文答辩时的风采。这篇（搞笑）文章就试图还原当时的情景，比如罗素提到，某个问题John Locke（洛克）就已经考虑过了，然后维特根斯坦就萌萌地问：哪个John？
维特根斯坦是真的不知道谁是洛克。。。天才少年，大致率性如此。
又，这篇文章信息我是从一个叫“紫煙亭”的哲学博客里看到的。
3. The Self-Reported Moral Behavior of Ethics Professors 一个有意思的问题是，比如，伦理学教授是不是比其他人有更高的（伦理）道德水准？这篇调查文章至少可以给出一个局部的答案，即，相比起其他学科的教授，伦理学教授并没有表现出更高的道德水准。。。
当然，这个结论的正确解读应该是，伦理学教授跟其他学科的教授，在道德水准方面几乎没有差异。</description>
    </item>
    <item>
      <title>二手古典学</title>
      <link>/2015/05/04/%E4%BA%8C%E6%89%8B%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 10:11:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/05/04/%E4%BA%8C%E6%89%8B%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%AD%A6/</guid>
      <description>即使不懂希腊文拉丁文，我们也可以作为普通读者领略下古典文本的妙处。有几个公开课，可以跟着。
我的有限经验，跟课至少有两个好处，一是能找到不错的英文版本以及辅助材料，二是节奏可以控制。用十倍的额外功夫，如果能读上原文哪怕是一个章节，那折腾也是值了。
1. Greek and Roman Mythology 这课来自Coursera，教授者是宾大的古典学者Peter Struck，这门课涉及到文本有：
Homer, Odyssey 《奥德赛》
Hesiod, Theogony 《神谱》
Homeric Hymns to Apollo and Demeter 荷马时代的诗歌
Aeschylus, Oresteia 埃斯库罗斯《俄瑞斯忒亚》三连剧
Sophocles, Oedipus the King 索福克勒斯《俄狄浦斯王》
Euripides, Bacchae 欧里庇得斯《酒神的女祭司》
Vergil, Aeneid 维吉尔《埃涅阿斯纪》
Ovid, Metamorphoses 奥维德《变形记》
2. The Ancient Greek Hero in 24 Hours Module 1, “Hours 1-5: Epic and Lyric”
Module 2, “Hours 6-11: Signs of the Hero in Epic and Iconography”
Module 3, “Hours 12-15: Cult of Heroes”</description>
    </item>
    <item>
      <title>阅读：康德之余</title>
      <link>/2015/04/30/%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E4%B9%8B%E4%BD%99/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2015 10:28:41 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/04/30/%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E4%B9%8B%E4%BD%99/</guid>
      <description>三、四月份的主题是啃康德《纯粹理性批判》（这里和这里），进度很慢，非常慢，这慢得，大概是我读一节康德，花的时间就够我读一本普通的中文书。所以近些日子，为了抵抗康德带来的阅读阻滞，我随手读了下面几种中文书：
1. 卡尔维诺《树上的男爵》 这是我读的第一本卡尔维诺，好小说，一口气读完。而我其实早就应该读它，以前王小波和阮一峰都大力推荐过，而他们的品味都非常好。
一个小孩子因为跟家人赌气，爬上树，然后把这赌气变成了一项一生追求的“行为艺术”，他至死都没有下过地面。对现实保持一定距离，也是我们要做的精神工作，比如，就读一读这本小说。
2. 罗杰·克劳利 (Roger Crowley) 《1453：君士坦丁堡之战》 又是一口气读完的历史书。先读一下这篇书评，你也会喜欢这本书：
《地中海和地中海世界的文明与战争》
3. 麦格拉思 （Alister McGrath）《基督教概论》 书是北大出版社基督教译丛的一本，作者是当代非常有影响的一位神学家，拿来看看是为了迅速补充下背景知识，原因在下一篇博客中提。
4. 诺曼・所罗门 （Norman Solomon）《当代学术入门：犹太教》 我手头有几本犹太学者阐述《圣经》的书，这本也是拿来充电，它是牛津大学_Very Short Introductory_系列的一本。
曹雪芹 / 吴铭恩 《红楼梦脂评汇校本》 这书是个社区版，制作者有把这书在网上发布（自行google“红楼梦脂评汇校本v3.14”）是我看过的制作最精良的《红楼梦》版本。
我从来没有完整地读过《红楼梦》，也没有要读完它的强烈愿望。但看着这么好的本子，说，就再尝试下吧，反正也不必读完。大概一周一回答进度，现在读到了刘姥姥第一次进荣府。</description>
    </item>
    <item>
      <title>康德（0）：先天的，综合的以及其他入门术语</title>
      <link>/2015/04/19/%E5%BA%B7%E5%BE%B70%E5%85%88%E5%A4%A9%E7%9A%84%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%9A%84%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%9C%AF%E8%AF%AD/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 10:52:40 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/04/19/%E5%BA%B7%E5%BE%B70%E5%85%88%E5%A4%A9%E7%9A%84%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%9A%84%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%9C%AF%E8%AF%AD/</guid>
      <description>康德在《纯粹理性批判》(Critique of Pure Reason, 简称CPR)中，要解决的一个大问题是
“先天综合判断是如何可能的？”
在理解它与整本书之前，有必要先过一遍其中几个主要术语的意思：
先天 vs. 后天 (A priori vs. A posteriori)
分析 vs. 综合 (Analytic vs. Synthetic)
如果你有耐心通读一遍上面分别列出的来自维基以及_Stanford Encyclopedia of Philosophy_的词条，下面的东西就不必看了。
我主要参考的文献，除了之前提到的CPR的英文译本(by Paul Guyer)、邓晓芒的导读以及上面的英文维基，还有下面三本康德术语词典（按出版时间排列）：
A Kant Dictionary by Howard Caygill
Historical Dictionary of Kant and Kantianism by Helmut Holzhey &amp;amp; Vilem Mudroch
The Kant Dictionary by Lucas Thorpe
我不必有自己的看法，写下来的尽量是自己理解的，以及能够表述出来的，我的工作是尽量让康德的术语看上去更为”一目了然“，等以后我快忘光了时，可以拿起来迅速上手。
又，我最后提到了下”纯粹 (Pure)“一词，但是还没有走到“理性”与“纯粹理性”。这个读书笔记主要是为本书的导言部分准备的。先提一句，康德使用术语有时比较随意，有时候得意忘言就是。
1 先天 vs 后天，分析 vs 综合 一开始，我们可以认为，“判断(judgment)”就是一种“命题(proposition)”，或者就是一种类型的”知识(cognition/knowledge)。有机会我们可以仔细考察它们之间的微妙区别。
康德考察的是一种比较简单的判断类型，叫做直言判断(categorical judgment)，形式如下：
A is B，其中A是主词(subject)，B是谓词(predicate)
对着上面这个表，康德认为，
先天的知识就是独立于经验的知识 （注意中文翻译中的“先天”，字面上没有“独立”的意思，可以理解为”在逻辑上先于”，而不是“在时间上先于“），</description>
    </item>
    <item>
      <title>对驴和伊索先生的一个误解，以及更正</title>
      <link>/2015/04/14/%E5%AF%B9%E9%A9%B4%E5%92%8C%E4%BC%8A%E7%B4%A2%E5%85%88%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%AF%AF%E8%A7%A3%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E6%9B%B4%E6%AD%A3/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 00:09:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/04/14/%E5%AF%B9%E9%A9%B4%E5%92%8C%E4%BC%8A%E7%B4%A2%E5%85%88%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%AF%AF%E8%A7%A3%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E6%9B%B4%E6%AD%A3/</guid>
      <description>我喜欢讲一个驴和伊索的故事(这里和这里)，
讲个伊索寓言，不太准。大概是一头驴看到伊索写了很多劝世的寓言，就跟伊索说：“伊索啊，干嘛不把我写进你的寓言里，让我对道德问题发表一番见解。”伊索回答：“如果这样，我不就成了一头驴子了吗?”
而实际上，这个故事来自《莱辛寓言·伊索和驴》：
驴对伊索说：“如果你再用我写寓言，就让我说一些有理智、有意义的话吧。”
“你说这些有意义的话！”伊索说，“这适合吗？人们岂不要说你是道德家，而我是驴子吗？”
所以，故事是这样的，很久很久以前，我读了这则莱辛寓言，而这之前或之后，我又读了伊索寓言（里面有很多蠢驴的故事），然后在我需要输出的时候，一个“创造性误读”产生了。而在那个场合，我认为自己的误读版本，似乎更为应景。</description>
    </item>
    <item>
      <title>康德，又见康德</title>
      <link>/2015/04/11/%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8F%88%E8%A7%81%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 10:22:53 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/04/11/%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8F%88%E8%A7%81%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</guid>
      <description>之前跟康德有两次小小的接触。大二时在图书馆新书阅览架上看到一本《康德三大批判精粹》，借出来翻了翻，难堪的是，里面大概没有一句话有把握，只是记稳了杨祖陶和邓晓芒师徒的名字——不过作为坚定的锡兵型选手，我应该还是面无表情地把整本书一页页“扫描”了一遍，以示到此一游。然后是大三还是大四，随手翻了下Li的一份课程讲义，其中近百页是关于康德的——那时似乎明白了点什么是康德的“哥白尼革命”以及“先天综合知识”。在接下来如花的年月里，本着过自己的日子要紧的态度，我就再也没有鼓起勇气读康德。
十多年后的今天，再端起《纯粹理性批判》，不是因为自己变得更聪明更深刻能够读懂，而是因为，现在的硬件条件，好到我有可能可以理解。比如，我手头这本，Critique of Pure Reason (The Cambridge Edition of the Works of Immanuel Kant, trans. Paul Guyer and Allen W. Wood)：
大概是现在市场上最好的英文译本，两位译者也属于世界上最好的康德学者。
然后在这十年间，邓晓芒持续发力，写了一本《纯粹理性批判》的句读本，《康德&amp;lt;纯粹理性批判&amp;gt;句读》（上下），号称用十句话解释原著里的一句话（依的是上面提到的《康德三大批判精粹》，不是全本，是作者辑选的所谓‘精粹’，20万字左右）：
在打算逐字细读之前，我还通读了邓晓芒《康德哲学讲演录》的《纯粹理性批判》部分，这样对本书就有个整体的印象，还有一本传记，库恩的《康德传》，以求对作者在性情上有一个大致的理解，比如，一般流传的康德“没有生活”就是个极大的误解，康德有段时间在社交场合很活跃，算是他“ 裘马轻狂”的时候。他的穿衣搭配原则是：衣着的颜色应以花朵为鉴，因为”大自然不会创造出任何碍眼的事物；她所选择的颜色永远彼此搭衬“，因此，褐色的外套必须配以黄色的背心！
另外，康德对婚姻也有妙语：
“事实上只有三种人适合结婚：傻瓜、恶棍和牧师。牧师习惯受缚于义务，恶棍希望他的太太不贞，傻瓜则相信他的太太说忠实的。 ”
2
我又收罗了好几种二手资料，包括导读和康德术语词典，但还是主要用邓晓芒的句读本对着读康德英文版。现在读书，目的大概不是为了用来指导人生，不是为了来解决疑惑，也不是为了“批判”，纯粹是好奇，看他到底说了些什么，类似跟着去参观一个房子一样，就是想看看里面有什么。因为是抱着试图理解与同情的目的读康德，所以想起一个叫**principle of charity**的读书原则，大概就是如果一个观点A，你觉得很模糊/不解/有误（现在读康德的书，感觉随手都是这样的例子。。），而且它可以有很多不同的解释，那么就先试图采用一种解释，以使A看上去更加坚实：
https://en.wikipedia.org/wiki/Principle_of_charity
看过一个库恩写科学范式之前的读书历程，说他读亚里斯多德的物理学，怎么看怎么觉得他很笨，后来他转变下思路，试图理解丫为什么那么讲，然后思路就打开了。。。——这是个很好的故事，对我来说，因为之前杂七杂八接触过些文史哲，对一些作古的作家，有时不免不够谦虚。我得承认，那是陋习。
3
刚听到一个对贝克莱主教“存在即感知”做形象化解释的视频，不妨一记，作为principle of charity的一个注解：
比如，你玩电子游戏，第一人称视角游戏，在游戏里，你进入一个房间，看见房间里有一张桌子。然后，你退出房间，请问：那个桌子还在不在？
在电子游戏里，那个桌子其实不存在，它由一堆代码触发，比如，那堆代码说，当有人进入房间，就显示桌子。
4
以前念经济和计算机，慢慢养成一种习惯/偏见/固定模式，就是相关的书，但凡有英文的，就不看中文的，或者至少也得是中文翻译的；还有如果只有中文的，那么很大可能就是不值得读的 。现我在拿着邓晓芒的书一句句看康德，心态一转，就是作为业余选手，我再努力，再多看康德的英文注释，可能在某些细节能有所斩获，但在表达上，总体上不可能超过邓晓芒等人对他的中文叙述，只要我还在试图用中文表达我对他的理解。
这样我又心安理得地在我的哲学史书架添上社科院哲学所学者群著的多卷本《西方哲学史》和《希腊哲学史》。。。</description>
    </item>
    <item>
      <title>小段子</title>
      <link>/2015/02/24/%E5%B0%8F%E6%AE%B5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2015 11:16:21 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/02/24/%E5%B0%8F%E6%AE%B5%E5%AD%90/</guid>
      <description>1
让我们旗帜鲜明地批评一下卢克莱修，他在《物性论》里说，
“当狂风在大海里卷起波浪的时候，站在陆地上看别人在远处拼命挣扎，这该是一件何等的乐事！”
幸亏我没在“美东”。。。 时波士顿等地暴雪。
2
好书太多，生命苦短，所以一本书需要两个不同来源的认同理由才能认真对待。比如这本《论道者》，以前觉得好，翻了一点，然后从容放下。昨天又有一个朋友提到它，好了，现在逃不了了。
3
@** 看了利玛窦跟雪浪（这么风骚的名字。。）的辩论，突然想到，印度佛教传到中国，对当时中国来说最重要的一部分被忽略掉了，那就是佛教的辩论术/逻辑，因明学，否则雪浪大师就可以在微笑之外说更多了。
4
与朋友说到逻辑教育在国内的缺位——这方面我比较悲观，反逻辑到现在还几乎是基本国策，比如“没有×××就没有×××”，在逻辑上，这个谬误叫Argumentum ad speculum。
5
插一些个人的念头，严重bias。。。我觉得分析古典文本中，需要警惕它们的概/思想以及修辞/文学的关系，有时候修辞可能占很大比重。比如我们提到的道法自然，出自《道德经》“人法地，地法天，天法道，道法自然”，这层层递进的文字似乎包含了一个有层次的“系统”：人-&amp;gt;地-&amp;gt;天-&amp;gt;道-&amp;gt;自然，后人也可以尽情阐述它们的关系。但是，不妨停下来想，这里的修辞占了多大比重。先白话下上面引文的意思：
’人依据于大地而生活劳作，繁衍生息；大地依据于上天而寒暑交替，化育万物；上天依据于“道”而运行变化，排列时序；“道”则依据自然之性，顺其自然而成其所以然。‘
从白话里可以看得更清楚，你说“人法天”也不会错，人依据上天寒暑交错而定农时，——这是互文的修辞手法吗？还有，《道德经》推崇无为而治，说“功成事遂，百姓皆谓我自然”，这里能不能说“人法自然”？
当然这个可能不是一个好例子，大伙得意忘言过河拆桥就是——我的意思是《道德经》或《论语》等古典文本，或许更多是语录体的文学作品，它们没有意图界定概念来搞一个浑然一体的东西，它们就是在用日常语言在感悟，看见河水就感叹时光永逝，或者悟到做人就应该跟水一样滋润万物而不争。
另一个例子是《大学》里面的所谓八条目，格物-&amp;gt;致知-&amp;gt;诚意-&amp;gt;正心-&amp;gt;修身-&amp;gt;齐家-&amp;gt;治国-&amp;gt;平天下：
‘古之欲明明德于天下者，先治其国，欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知，致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。’
八条目这么编排，目的是为了读起来抑扬顿挫啊。真以为格物致知跟平天下有递进关系的，那就傻了。
6
用自然语言推理/辩论/讨论是一种能力，它的难度远远大于形式语言（数学、程序语言、、）。一个人在数学证明上会检查左连续、右连续，在编程里会考虑所有异常分支，这并不妨碍他说起人话来就犯所有的逻辑错误（明显开玩笑的除外。。）。在社会学科里引入数学，并不是因为它更难，而是因为它更容易在它自己的范围里面不出错误。
7
万能的读书群啊，提问：不借助Google，你觉得下面哪几个词是被成语词典收入的？我想到这个串词的问题，是因为注意到不久前自己同时用了两个词，全盘通吃和通盘全吃：
孤注一投
孤投一掷
孤掷一投
孤注一掷
孤掷一注
孤投一注
8
在中文世界，院外游说集团是一个负面意义的词，现在我觉得它们至少是一个中性的力量，作为复杂社会各方利益体的代表。比如种土豆，也可以搞一个土豆协会什么的——但千万别低估了他们的势力，学校餐盘里把番茄酱认可为蔬菜这等撮事，就是类似利益集团搞出来的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如果嘴淡了</title>
      <link>/2015/02/11/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E5%98%B4%E6%B7%A1%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 12:17:03 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/02/11/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E5%98%B4%E6%B7%A1%E4%BA%86/</guid>
      <description>如果嘴淡了，像我三年没吃过王家渡剁鱼头这种，我就想念出来：
****************
韩愈《祭田横墓文》
贞元十一年九月，愈如东京，道出田横墓下，感横义高能得士，因取酒以祭，为文而吊之，其辞曰：
事有旷百世而相感者，余不自知其何心，非今世之所稀，孰为使余唏嘘而不可禁？
余既博观乎天下，曷有庶几乎夫子之所为？
死者不复生，嗟余去此其从谁？
当秦氏之败乱，得一士而可王，何五百人之扰扰，而不能脱夫子於剑铓？
抑所宝之非贤，亦天命之有常。
昔阙里之多士，孔圣亦云其遑遑。
苟余行之不迷，虽颠沛其何伤？
自古死者非一，夫子至今有耿光。
跽陈辞而荐酒，魂仿佛而来享。
****************
陈寅恪的《清华大学王观堂先生纪念碑铭》似乎与上篇相通：
海宁王先生自沉后二年，清华研究院同人咸怀思不能自已。其弟子受先生之陶冶煦育者有年，尤思有以永其念。佥曰，宜铭之贞珉，以昭示于无竟。因以刻石之词命寅恪，数辞不获已，谨举先生之志事，以普告天下后世。其词曰：
士之读书治学，盖将以脱心志于俗谛之桎梏，真理因得以发扬。
思想而不自由，毋宁死耳。
斯古今仁圣所同殉之精义，其岂庸鄙之敢望。
先生以一死见其独立自由之意志，非所论于一人之恩怨，一姓之兴亡。
呜呼！树兹石于讲舍，系哀思而不忘。
表哲人之奇志，诉真宰之茫茫。
来世不可知者也，先生之著述，或有时而不章。
先生之学说，或有时而可商。
惟此独立之精神，自由之思想，
历千万祀，与天壤而同久，共三光而永光。
****************
最后是荷尔德林《面包与美酒》（第7节，刘小枫译）：
待到英雄们在铁铸的摇篮中长成，
勇敢的心灵像从前一样，
去造访万能的神祗。
而在这之前，我却常感到，
与其孤身独涉，不如安然沉睡。
何苦如此等待，沉默无言，茫然失措。
在这贫困的时代，诗人何为?
可是，你却说，诗人是酒神的神圣祭司
在神圣的黑夜中，他走遍大地。
****************</description>
    </item>
    <item>
      <title>2015年1月，读书记</title>
      <link>/2015/02/01/2015%E5%B9%B41%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2015 11:27:33 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/02/01/2015%E5%B9%B41%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0/</guid>
      <description>贪多务得，细大不捐。一月份读书比较顺畅，喜而记之。
1. The Eleatic Hangover Cure by Josh Parsons (2006) 这是一篇有趣的哲学论文，3页。Eleatic表示芝诺(Zeno of Elea)，这篇文章就用之诺悖论的思路解决宿醉(hangover)问题。
首先，假设一个单位的酒导致一个小时的”醉态“，然后是一个小时的hangover，然后这些关系是线性的；还有，醒酒汤（hair of the dog，也是酒）的作用是中和hangover的痛苦。
推理是这样的，在未醉时开始，先喝半个单位的酒，然后等半个小时（这时候hangover开始发作），再喝1/4单位，再等15分钟，然再喝1/8单位，如此循环往复。最终，你总共喝下了1个单位的酒但是没有hangover，因为hangover一要发作，就被接下来喝的酒中和了。
我不喝酒，所以没法理解用酒来中和酒（原文用mask这个词）的妙处，不过这篇文章是聪明有趣的紧，让我忍不住又翻了些芝诺悖论的材料。
1-2汪 子嵩《希腊哲学史》（第1卷）：
第八章《芝诺和麦里梭》
附录《从现代数学看芝诺关于运动的悖论》（by张尚水）
1-3 Supertask（维基词条）
1-4 Infinity and the Mind: The Science and Philosophy of the Infinite by Rudy Rucker 这是一本雄心勃勃的书，我刚开始看，感觉就要陷进去了。。。
2. The Vanishing American Jew by Alan Dershowitz Alan Dershowitz是个犹太人，这本书写美国犹太人在群体认同方面的危机。在以前备受迫害的年代，犹太人倒是能够紧紧地抱着其“犹太性”而生存，但是在和平年代，犹太人取得非常大的成功，但是由于种族间通婚、生育率下降等世俗原因，“犹太性”对犹太人的生活影响越来越小，犹太人有可能在美国这个种族大熔炉里被同化。
Alan Dershowitz是我比较喜欢的作者，我还同时在读他关于权利起源的书，Rights From Wrongs: A Secular Theory of the Origins of Rights_。_关于权利的起源，在欧洲是说天赋人权，这里“天”是自然的意思，在美国就是GOD。作为一个secular humanist，我非常想读这种关于权利的世俗来源的文字。
3. Patriots: A Novel of Survival in the Coming Collapse by James Wesley Rawles 这是一部小说，背景是美国由于通货膨胀而导致的一些列经济与政治危机，整个国家陷于瘫痪，然后一群早有准备的主人公退到农场里生存。作为小说，这书非常无趣，但是作为生存主义者的装备清单，还是非常有意思。</description>
    </item>
    <item>
      <title>分析哲学江湖：美国篇</title>
      <link>/2015/01/27/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%B1%9F%E6%B9%96%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2015 09:58:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/01/27/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%B1%9F%E6%B9%96%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%AF%87/</guid>
      <description>最近在翻一本有意思的哲学文集，
Analytic Philosophy in America: And Other Historical and Contemporary Essays Hardcover – March 30, 2014 by Scott Soames
作者Scott Soames本身是当代分析哲学潮流的一位中坚分子，但这本书里面的文章不是高深艰涩的那种类型，主要讲分析哲学在美国的发展，涉及人事与纷争，所以可以当成一本分析哲学在美国的故事来看。随手去作者主页看看，发现书里面很多文章都早早贴出来了，有兴趣的朋友不防一起看看。我最喜欢的几篇是：
Analytic Philosophy in America
Quines’s Position in the the History of Analytic Philosophy
The Place of David Lewis in Analytic Philosophy
Kripke on Epistemic and Metaphysical Possibility
The Quine-Carnap Debate on Ontology and Analyticity
如果对分析哲学的脉络感兴趣，作者还有一篇（未收入上面的书里）
Philosophical Analysis
更多的，在作者主页：
http://dornsife.usc.edu/scottsoames/selected-publications/
http://dornsife.usc.edu/scottsoames/forthcoming-publications/</description>
    </item>
    <item>
      <title>杂说</title>
      <link>/2015/01/23/%E6%9D%82%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2015 10:28:33 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/01/23/%E6%9D%82%E8%AF%B4/</guid>
      <description>把些杂碎的想法贴微信了，做个备份，有机会可以补充扩展修正。
超高密度，慎入！
1
技术性的学科，比如经济学，现在你几乎不需要去读亚当·斯密、大卫·李嘉图、马克思等等，除非做学说史的研究。之前出现过一个给物理系学生的书单，提到牛顿的《自然哲学的数学原理》，我感觉现在学物理的，除非特别兴趣，也不需要去读牛顿(我是物理学很远的门外汉，求反驳。。)。
但哲学这样的领域，你怎么都绕不开康德，还有更早的柏拉图等等——我的理解是，这种紧密的传承关系，造成了哲学等人文社会领域的门槛：你能看懂每一个字，但就是不知道它在说什么；或者你自以为看懂了，其实根本不是一回事。
“一千个人对《哈姆雷特》有一千个理解”，但从某种意义上，可能只有其中100个人的理解是合乎文学的某种传统的——我的意思是说即使作为读者，也是有门槛的，也是需要特别训练的。这个意思我还没能表达清楚，贴一段林语堂《苏东坡传》，大伙来意会下：
“肯发愤努力的学生则把历史书上的文字整篇背过。背书时不仅仅注重文章的内容、知识，连文字措词也不可忽略，因为作文章用的字汇就是从此学来的。用著名的词语与典故而不明言其来源出处，饱学之士读来，便有高雅不凡之乐。这是一种癖好相投者的共用语言。读者对作者之能写此等文章，心怀敬佩，自己读之而能了解，亦因此沾沾自喜。作者与读者所获得的快乐，是由观念的暗示与观念的联想而来，此种暗示比明白真说更为有力动人，因为一语道破，暗示的魅力便渺不可得矣。”
2
看到叶芝的一句诗，大概非常符合现在的《查理周刊》事件：
The best lack all conviction, while the worst Are full of passionate intensity.
3
我对中国的古典哲学（诸子百家那批）抱有相当的敬意，以前读过些，很受用，所以现在也会极力“保护”那段感觉。但坦率地讲，刨去文采，诸子百家在哲学/思想方面，可能就止于前苏格拉底的水平（赫拉克利特、毕达哥拉斯、芝諾、德谟克利特等），或许还可以再加上些苏格拉底，但无论如何都超不出柏拉图与亚里斯多德。
（所以）问题不是阴阳之类的东西好不好，在那个初始时代，当然是高级的，只是如果现在我们还停留在那个水平，或者还把它们拎出来对抗现代的东西，就太露怯了，跟现在还拿德谟克利特的原子论来对抗现代物理学一样。
4
前些日子读了托尔斯泰的中篇小说_Hadji Murat_ (《哈吉穆拉特》)。耶鲁四人帮之一的布鲁姆在《西方正典》盛赞它是最好的短篇，但说实话，这种19世纪古典小说真是很难读下去，我的胃口已经被《火与冰之歌》这样刺激的21世纪火锅给“惯坏”了。
5
这里再无耻地推荐下Alan Dershowitz的书。刚提到God/Creator/天可以作为权利的来源并在现实中取得巨大影响力，但我们也可以有世俗的来源解释，比如Alan D就认为，Rights, do not come from God, nature, logic, or law alone. They arise out of particular experiences with injustice。
6
刚买了艾伦·德肖维茨（Alan Dershowitz）的_Rights from Wrongs_，然后就开始——看他的另一本_The Vanishing American Jew_。他提到犹太人之所以为犹太人，就在于持续地被迫害，这样他们就能顽强地保持其群体个性，现在到了和平年代，尤其在美国，犹太人作为个人获得了巨大的成功，但是种族/群体却有可能消亡，原因包括同化、种族间通婚、低生育率等。 7
放假了，准备做些小项目。没想到翻箱倒柜搜出所有的小六角扳手，居然还就差我需要的那个型号。这感觉，就像一个光滑的函数，突然蹦出一个奇点。
在翻_The Giver_。这类乌托邦/反乌托邦的设定在青少年小说里很常见，再比如最近热卖热播的《饥饿游戏》。
8
提到刀。大概是少年时代一些兴趣被激发起来。那时我用的是一把铅笔刀，一把柴刀，偶尔也偷偷地把家里的菜刀也拿出来，在林子里寻找合适的竹子和树枝。即使到了中学，无聊时我会用几天早读的时间，把一根筷子，或从书桌掀出来的一段木块，用铅笔刀削成弓箭和小匕首。作为一个非创作型型选手，那大概是我为数不多的创造型活动了。
谈恋爱时写东西也算一个。
9
提到改革，鉴于时事，一个准绳应该是这些变化要减少而不是增强当局对个人的控制 （躺着中枪的朋友请默默地删掉你那条道听途说的帖子）。
10</description>
    </item>
    <item>
      <title>电商时代的道德选择: 第一次接触《塔木德》</title>
      <link>/2015/01/08/%E7%94%B5%E5%95%86%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E9%80%89%E6%8B%A9-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%8E%A5%E8%A7%A6%E5%A1%94%E6%9C%A8%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 11:14:55 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/01/08/%E7%94%B5%E5%95%86%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E9%80%89%E6%8B%A9-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%8E%A5%E8%A7%A6%E5%A1%94%E6%9C%A8%E5%BE%B7/</guid>
      <description>在犹太教语境下，首先，《圣经》前五章所谓的《摩西五经》(Five Books of Moses)_，_被称作Written Torah （妥拉）。
对应地，没有收录在《圣经》里面的，主要靠犹太民族口口相传的律法及注释叫做Oral Torah。
这Oral Torah最主要的部分叫_Mishnah（密西拿），然后是Gemara （革马拉）_。
密西拿和革马拉合在一起的成书，就叫做题目中的塔木德（Talmud）。——来自维基百科
我没读过《塔木德》，也没有被唤动起来读它，大概是以前，书店看到过类似《塔木德—犹太人的致富经》之类的书名，不禁对它有些轻微蔑视。好吧，这是错的。今天我无意中读到我人生中第一个来自塔木德的句子，不妨记录一下。
1
昨天午饭时看了一段视频，是Prager University的一个小短片，Is the customer always right，Dennis Prager讲了一个现电商时代的一个场景，一个妇女走进一家实体说要买一部相机，并让店员给她展示了各种不同的型号，大概花了半个小时她才找到喜欢的那款，然后，她问店员：我在哪家网店能找到更便宜的同款相机?
你大概能感觉到这位妇女的行为有些不妥，但是如何精确描述它呢？Dennis Prager引用了《塔木德》的一句律法：
If you enter a store, you are not allowed to ask the storekeeper the price of an item if you know in advance that you won’t buy it.
就是说如果一开始就不打算在店里买东西，就不要去浪费人家的时间了。为什么说这是个人的道德选择，因为只有自己知道，自己是不是事先就决定不在那店里买东西。
这是我接触的第一个来自《塔木德》的句子，非常新奇。作为寻章摘句爱好者，以后谁还夸夸其谈说自己现在实体店试然后跑亚马逊购买，我就有得说了。
这么古老的文本居然有这么细致的教导，真服了。
2
因为好奇，我就Google上面的英文句子，看它到底出自《塔木德》的哪里，不想精确的结果直接指向这个视频本身。又想是不是那个教授欺负我们不懂《塔木德》，就胡诌了一句。本着严谨的态度，我拿这句话请教一位自称是半个犹太人的同事，过一会，他给我转来一段翻译不一样但是意思显然一致的一句（来自_Mishnam Bava Matzia 4.10_）：
Someone should not say to [a merchant] “how much is this object?</description>
    </item>
    <item>
      <title>哲学的，太哲学的</title>
      <link>/2015/01/05/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%A4%AA%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 11:17:28 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/01/05/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%A4%AA%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84/</guid>
      <description>跟朋友聊天，才看到自己现在对“哲学”的定义非常狭窄。比如，一个朋友说，我想看点哲学，来充实下自己圆满下自己。我说，那你需要的不是哲学，而是积极心理学甚至宗教册子。。。
我的感觉是，随着其他各个学科的发展，很多以前属于哲学子话题的东西都划给物理、化学、心理学、宗教、政治学、神经科学等等。比如意识这样的话题，在古典哲学里讨论得云里来雾里去，现在交给神经科学，立马神清气爽。以前很多认识论的东西，现在认知科学的关照下，也是干净利落很多。
把这些东西刨去，哲学大概就是剩下来的东西。那这剩下的哲学是什么？那我就搞不清楚了。随着哲学的消瘦，留下的东西都是具有高度壁垒的硬骨头。
我大概算是一个半吊子的哲学爱好者，读过些哲学史，翻过些专著，从古希腊翻到休谟，然后碰到康德就读不懂了。后来想独辟蹊径，干脆绕过康德，直奔二十世纪，尼采清新可读，他是个厉害的语言大师。后来碰到分析哲学，感觉思路比较对头，但是能读懂的还是不多，罗素的一些还可以，维特根斯坦就只能仰望其为人。后来我喜欢上了奎因，他有几篇论文，解决重大问题，居然又可以读懂，实在不能喜欢更多。后来就只减容易/实用的柿子捏捏，比如科学哲学，波普尔启得蒙，应用伦理学，Peter Singer，实用美学，一个名字挺长的人的科普，存在主义，除了克尔凯郭尔和萨特，印象深的是一个心理学家叫罗洛·梅。本科念的是经济学，由此引发的哲学兴趣集中在实证主义以及语言与修辞。
然后现在一想，哦，我不懂哲学史什么了。。。好机会，大概我要从新补课了。
我现在翻着牛津大学**Very Short Introductions**系列的Philosophy by Edward Craig，此公是著名的《劳德里奇哲学百科全书》的主编。
这本书是个薄薄的小册子，有感兴趣的朋友可以跟着看。嫌不过瘾的，这里列一下书末他推荐的阅读材料：
概论
T. Nagel, What Does it All Mean? (1987)
S. W. Blackburn, Think (1999)
B. Russell, The Problems of Philosophy (1912)
哲学史
B. Russell, History of Western Philosophy (1946)
F. Copleston, A History of Philosophy (8 vols.,1946–66)
S. Radhakrishnan, Indian Philosophy (1929)
专著
柏拉图 Craig推荐的版本是
Plato: Complete Works, ed. J. Cooper and D. S. Hutchinson
我对柏拉图的版本研究一窍不通，印象中说的多的是更早的Jowlett版本；从亚马逊看了一下，这个版本的电子版评价极低。
如果只想看看最通俗易懂也可能是最有名的几篇对话，有</description>
    </item>
    <item>
      <title>阅读2015</title>
      <link>/2015/01/02/%E9%98%85%E8%AF%BB2015/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2015 11:16:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/01/02/%E9%98%85%E8%AF%BB2015/</guid>
      <description>列书单是一个很惬意的事，就跟Tao Lin这首任性的钓鱼诗一样。新年开门大吉，就这么率性一把。
以前读书，都是东一耙西一耙，一个朋友推荐的，一篇文章提到的，看维基词条找到的，上亚马逊蹦出来的，想到以前想读的，总之哪一本从充足或牵强的理由映入我眼帘的，拿来就读。这样并不坏，只是今年我想换一种玩法，老老实实对着书单看书，至少一个好处是减少了搜寻的成本。
edX网校伯克利大学的读书俱乐部，大概一个月一本古典小说。School Library Journal在2012年列出了100本给青少年的小说，我一直看着，不知道什么时候能看完；这种书单随时在变，不过即使依着一种，也不会错过什么，比如哈利波特和霍比特人就会在所有的单子上出现。最近我对纽约时报的所谓畅销书排行（New York Times Bestsellers）很感兴趣，其中的非虚构类书籍质量都非常不错，学有余力，或许可以拣几本读一读。
BerkeleyX Book Club 书还是要自己读，没人喂。不过跟着这样的读书俱乐部，好处是时间可以控制，一个月就一本，然后有伯克利的英文教授列出每本书的背景知识（社会、文化、词汇等）——读书读野了，得这样试试（下面的都是老派经典，不一定有趣，能看多少是多少了，幸亏大部分都接触过，读过中文版或看过电影）：
(2014-12) A Christmas Carol， Dickens (狄更斯《圣诞颂歌》) 2015-02: Frankenstein, Mary Shelley (雪莱夫人《弗兰肯斯坦》) 2015-05: Adventures of Huckleberry Finn, Mark Twain （马克·吐温《哈克贝利·费恩历险记》） 2015-06: The Picture of Dorian Gray, Oscar Wilde （王尔德《道·格雷的画像》） 2015-07: Dubliners, James Joyce （乔伊斯《都柏林人》） 2015-08: Dracula, Bram Stoker （斯托克《德库拉》） 2015-09: The Jungle, Upton Sinclair （厄普顿·辛克莱《屠场》） 2015-10: A Study in Scarlet, Arthur Conan Doyle （柯南道尔《福尔摩斯之血字研究》） 2015-11: Pride and Prejudice, Jane Austen （奥斯丁《傲慢与偏见》） 2015-12: A Christmas Carol, Charles Dickens (狄更斯《圣诞颂歌》，重复) 2016-01: Jane Eyre, Charlotte Brontë （夏洛蒂·勃朗特《简爱》） 2016-02: Room with a View, EM Forster （福斯特《看得见风景的房间》） 2016-03: Call of the Wild, Jack London （杰克·伦敦《野性的呼唤》） The Top 100 Children’s Novels by SLJ 这份长长的书单，我看过或翻过其中的20种（标红），且行且看，直到不耐烦为止。想到这个只是给青少年的书单，而我读起来却不是想象的那么顺畅，王霸雄图霎时烟消云灭——只能认了，埋头好好看书认字。</description>
    </item>
    <item>
      <title>跟虎头一起看动画片</title>
      <link>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 10:51:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</guid>
      <description>读研时看的《汽车总动员》(Cars, 2006)，就觉得它跟大多数迪斯尼动画片一样，积极幽默充满正能量。然后几个月前跟虎头一起再看了一遍，然后发现，这片子对我来说几乎是新的。比如，这次重新观看，我应该是第一次注意到了片中的40号州际公路(I-40)和66号公路 (US Route 66)，当然还有主角公路旅行经过的北卡来罗纳。
I-40是我常经过的高速公路，而US 66，我是去年在一部奇幻小说《美国众神》（American Gods）中看到的，而这些，我在北京时根本没有注意到。
还有《马达加斯加》(Madagascar, 2005)，我是07年看过的，当时还发了一通感慨：
刚提到人类伦理的局限，一个好玩的东西，就是在动画片，比如我们要让小猫小狗做主角，会说话会思考，多可爱，我们就怜惜他们了。可是他们也偶尔吃吃鱼之类的，在编剧的考虑当中，鱼倒可以是没有生命的。对羊怀恻隐之心，拿牛做牺牲；狮子不吃斑马了，动画制作人教育小孩说，这头狮子改吃鱼啦（《马达加斯加》）。
时过境迁，现在跟虎头再看了一遍，发现在电影或者生活的场景下，这头狮子已经做得不可能更好。以前看不惯比如孟子里的故事，类似看见杀牛就受不了，提议用羊来代替，觉得没有比这更虚伪的了。现在能接受，因为这是人性，当面看到的受苦的牛，心里权重当然要重于口头上的羊；如果羊真的上场，可能恻隐之心又会冒起来。如果说这人是虚伪，那他是文明人，是可以被触动的人，是可以提以诉求的人。
回到以前的一个老话题，有人说“真小人好于伪君子”。这是错误的。伪君子是可以被触动的，是可以提以诉求的，而这都是好的。我觉得有相当一部分国人秉着“真小人好于伪君子”的观点，并不是因为A好于B或其他，而是在他们脆弱的神经和思维里，容不下复杂的东西。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中秋辞</title>
      <link>/2014/09/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%BE%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 10:06:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/09/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%BE%9E/</guid>
      <description>中秋作中秋辞，曰：
中秋——集王冕、范成大、马克·吐温
漂流江湖久，
十处过中秋。
（然）wheresoever you’re,
THERE is home.
先是在微信上草就。作为丢失原创功能只能寻章摘句之中青年雕虫，给爱学习的小朋友补充下出处：
第一句来自小画家王冕，《中秋次韵答太虚》，原文是“江湖漂泊久”。 第二句是范成大的词，《水调歌头》：细数十年事，十处过中秋。 最后的英文出自马克·吐温的《夏娃日记》：Wheresoever she was, there was Eden. 2
对家的概念，两个。一个固定的，是父母的家，是我儿时的家。另一个是漂移的，从北京，到北卡，在每个城市，也是从一个家搬到另一个家：读研时跟Li搬到双榆树，搬到黄庄，在北卡时又从Chapel Hill搬到Cary。
家在漂移，我现在只称呼Cary为家，其他的都是固定时期特别时段的家。但虎头却同时拥有那所有的家。他有时会提到，“我们在北京的家”，有时也提要求，要到“我们在Chapel Hill的家”再玩一次。我能忍心跟虎头说，那已经不是我们的家吗？
3
我认为每个时段只有一个家，是觉得以前的家再也回不去了。我们在北京生活了十来年，北京是我们最熟悉的城市，但是设想，有一天我们下飞机站在北京街头，心里怀念的还只会是千里之外的小镇Cary。</description>
    </item>
    <item>
      <title>钟书从文</title>
      <link>/2014/08/22/%E9%92%9F%E4%B9%A6%E4%BB%8E%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2014 10:45:30 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/08/22/%E9%92%9F%E4%B9%A6%E4%BB%8E%E6%96%87/</guid>
      <description>几次嚷着要读沈从文的书，从《阿丽思中国游记》开始，以为能新鲜有趣，但看到那只兔子被叫做“约翰·傩喜”就崩溃了，转看《边城》——这是一部好小说，只是我已经不能够适应它的节奏。我是拿读类似《冰与火之歌》的速度读它的，然后一下就看完了看完了看完了。。。
没在大学之前读这书遗憾了。
2
我没有认真读过沈从文的书，读书时看到他的一本自传，印象非常好，但是一直没有契机系统开读。这次下任务似地翻他的书，自己却没有了慢下来品味文字的状态。现在能读下来的书，大致三种：获取知识技能的（比专业书），获取见解的（比如社会学书），获取快感的（比如科幻小说）。面对注重情感和文字体验的纯文学作品，比如《边城》，就慢慢进不了状态。
一句话，相比《边城》，我现在的状态更乐意读一本关于《边城》的评论集。
3
作为一个前文字爱好者和创作者，我知道，要容下《边城》这样的纯（严肃）文学作品，心里就要培育这么一块敏感细致的领域。
但是这么一块敏感细致的心思，却与以下的一项或数项不相容， 比如手机/电脑，比如微信/facebook/twitter/，比如时事，比如股票，。。。
4
人长大了，一些事可大可小。比如读书，大人自有大人的娱乐去处，读不读书其实不是紧要的事，但从我些许的经验看来，能读下《边城》之类的书，对以后对抗小说、电影里大肆渲染的所谓中产阶级的无聊人生大有助力。
所谓中产阶级的无聊人生，就是群行终日，言不及义。出身一般，收过高等教育的人，没有大起大落，一般都要跳进这个坑。
5
以前说一日不读书，便觉面目可憎，语言乏味。现在是数年不读书，该是不认识自己吧？哈罗。。</description>
    </item>
    <item>
      <title>掉书袋的乐趣</title>
      <link>/2014/05/16/%E6%8E%89%E4%B9%A6%E8%A2%8B%E7%9A%84%E4%B9%90%E8%B6%A3/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2014 09:50:29 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/05/16/%E6%8E%89%E4%B9%A6%E8%A2%8B%E7%9A%84%E4%B9%90%E8%B6%A3/</guid>
      <description>这是我看到的关于掉书袋乐趣的最好描述：
肯发愤努力的学生则把历史书上的文字整篇背过。背书时不仅仅注重文章的内容、知识，连文字措词也不可忽略，因为作文章用的字汇就是从此学来的。用著名的词语与典故而不明言其来源出处，饱学之士读来，便有高雅不凡之乐。这是一种癖好相投者的共用语言。读者对作者之能写此等文章，心怀敬佩，自己读之而能了解，亦因此沾沾自喜。作者与读者所获得的快乐，是由观念的暗示与观念的联想而来，此种暗示比明白真说更为有力动人，因为一语道破，暗示的魅力便渺不可得矣。–林语堂《苏东坡传》（张振玉译）
现在腹中空空，接受的多是实效性的刻板文字，做个文抄公来刺激下自己了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>灾梨祸枣：这近半年读的报纸/杂志</title>
      <link>/2014/05/13/%E7%81%BE%E6%A2%A8%E7%A5%B8%E6%9E%A3%E8%BF%99%E8%BF%91%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E7%9A%84%E6%8A%A5%E7%BA%B8/%E6%9D%82%E5%BF%97/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 12:59:40 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/05/13/%E7%81%BE%E6%A2%A8%E7%A5%B8%E6%9E%A3%E8%BF%99%E8%BF%91%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E7%9A%84%E6%8A%A5%E7%BA%B8/%E6%9D%82%E5%BF%97/</guid>
      <description>年初提到今年的一个计划是多读纸媒，减少对网络信息的依赖。这一个季度，7种杂志1种报纸，大多是走马观花看标题看图片，一期中要有一篇能够全文读下的，就认为这一期有价值了。
另外，冲动是魔鬼。明年我不需要这么多杂志：不再网络信息过载，物理形态的纸却要超重了。一些简评：
华尔街日报 质 量：★★★★★
相关度：★★★★★
这是美国发行量最大的报纸（当然发行量稍逊我们的People’s Daily），偏财经，但是时事新闻也非常有料，这次马航370事件，《华尔街日报》的报道就非常出色。我还挺喜欢它的周末版。
另外我用Google Play Newsstand阅读它的电子版，比它原生的app质量好。
连线 质 量：★★
相关度：★★★★
《连线》是IT领域非常有名的杂志，我拿手里看着也是制作精良，但感觉内容还不如直接去网上阅读。这杂志不会续了。
大西洋月刊 质 量：★★★★★
相关度：★★★★★
这是一份老牌综合杂志，以前还挺文艺的。
感觉深度比《时代》好，长文多（这表示有深度吗？）。
时代周刊 质 量：★★★★
相关度：★★★★★
《时代》大概是美国最有名的杂志，但如前所诉，我感觉《大西洋》会更好。也可能因为它是周刊，而我现在对周刊的印象不好，包括下面的《彭博商业周刊》。因为已经有了一份日报，这两种周刊的频率就让我受不了。
彭博商业周刊 质 量：★★★
相关度：★★★★
《时代》是综合杂志，《彭博》是财经类，我不是特别喜欢它是因为（周刊的原因）它文章都不是很长。读纸媒，我倾向于长文，短的东西我直接上网看效率更高。
福布斯 质 量：★★
相关度：★
这份月刊的排名很有名，但是每个月看看名人展财富榜之类挺不励志的。退订。它的网页版还是好看些，因为选择更多，更活泼。
———————–
大学时从图书馆借出一本周学艺的《美英报刊文章阅读》（后来又从地摊淘得一本，2012年打包来北卡时我带上了它），这本书质量很高，看完后对英美两国的报纸杂志就能有不少直观了解。
推荐：★★★★★</description>
    </item>
    <item>
      <title>信仰，又见信仰</title>
      <link>/2014/05/04/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%88%E8%A7%81%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 04 May 2014 11:34:32 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/05/04/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%88%E8%A7%81%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</guid>
      <description>好久没写东西，贴一段三月份的电子邮件，强矫一下博客颓靡的气氛。
起因是一群朋友分享哈佛大学统计系在读博士丁鹏对《中庸》的一段解读，我就抛砖头给大伙回了一段。丁鹏之前在北大数学系读本科，之前他参加过我在北京组织的一个饭局，但我们不熟。他是你能见到的想到的最聪明的那种选手。
×××××××××开始邮件正文×××××××××
多谢分享。
看完丁鹏的笔记，接下来的冲动就是再翻了一遍《中庸》(丁鹏的目的达到了。。)：不用担心，这个文本很短的。
从一个闲话开始（长文慎入）。来到美国，一个感受就是怎么身边中国人（至少宣称）信仰佛教的多了？这里不谈样本的偏颇，我有个猜测，在美国（尤其是我所在的南方）这个基督教气息蛮重的地方，对一个非宗教信仰者来说，宣称自己有一个宗教信仰在沟通上是一个比较便利的事情。设想一个场景，一个天真烂漫的基督徒老大爷提到你的宗教信仰：
为了不冷场，你不好说你没有什么信仰（没有信仰在很多场合都是一个贬义词。。） 无神论者在英语​里，长期以来甚至都不是一个中性词（很久很久以前，无神论者在保守人士的词汇里，跟同性恋和鸡奸者并列）​，在 纯​知识精英云集的场合可能除外。 你不能谎称自己是一个基督徒。 你更不能谎称自己是一个伊斯兰教徒。 现在，对于一个中国人，选择就少了。说是一个道教徒，感觉会是挺酷的，然后对方大多会呵呵一声，信仰谈话结束，改聊天气和篮球。 最后，由于达赖喇嘛的广泛影响，自称是一个佛教徒，会是一个让交流继续下去的引子。 ​对一个基督徒来说，了解一点佛教是非常有可能的事情。​​ 我这个猜测有些腹诽了，不议。我遭遇同样的问题，当时我的回答大概是，我本人没有任何宗教信仰，不过从倾向来看，我认为自己是一个Confucianist (孔夫子的门徒)，或者类似的，Humanist (人文主义者，我加上这个是为了让对方更好的理解；然后就可以就着谈谈《圣经》里的黄金律了，也就是孔子说的“己所不欲，勿施于人”。。)。
在北京，我从来没有想过给自己加Confucianist的标签，这更多是为了沟通的方便（路人甲写道，“来到美国，一个感受就是怎么身边中国人（至少宣称）信仰儒家的多了？”），当然还有就是，如果非要一个标签，这个标签比其他标签更契合自己。
这么一个长长的引子，大概是想引出一个问题，作为一个中国人，如何在美国这么一个异质的文化氛围里过上一种
​ ​
# 1. 契合自身的、并且
#​ 2. 能够​与他人​沟通的“文化”生活。
全盘西化（比如就从了基督教吧。。）其实是一个很好的选择，它毫无疑问满足#2的要求，并且也可能满足条件#1（除了胃，很多人的思维和工具都很西化了）。问题是，作为背后有历史的中国人，这实在有所不甘哪也么哥（吃饭回来再写，笔头有所不逮）。。。。
——砖头已经抛完———–
丁鹏主张的“重新审视古代经典”是非常好的思路。很多问题有更聪明的头脑考量过了，但重要的是以自己的方式思考一遍。对我们来说，重新审视古典文献，不要求投入专业学者的时间和精力，更多是在通识的意义上重读文本，并加以自己的体会；等发达了，可以做一个合格的附庸风雅的文化和艺术的赞助人，让那些能真正投入全副身心的古典学者心无旁骛地做自己的研究。
——用一个读后感结贴——-
丁鹏提到拥有现代逻辑思维是“重新审视古代经典”的一个优势。这在考据方面会是一种优势，但是在浸入式阅读文本方面甚至是一个拖后腿的东西，因为像《中庸》这样的古典文献，更多是靠修辞而不是逻辑来打动读者。如果拿纯逻辑的眼光阅读它，可能读上一两句你就受不了。
比如开篇，说“道”很重要：“道也者，不可须臾离也”。然后它不会论证的，它反着再说了一遍，“可离，非道也”。然后接着就是一句人生建议，“是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。”
看到“是故”两字，你以为这里面会有逻辑方面的关联。没有的，加“是故”两字是为了文本读上去有抑扬顿挫的气势。真拿逻辑说事，你是要气急败坏的。
——然后，——————–
重读《中庸》还是很有意思的，比如，孔子提到“南方之强”和“北方之强”。作为一个在南方和北方都生活过的人，我的观察是，南方小强的个头，比北方小强大多了。
×××××××××结束邮件正文×××××××××</description>
    </item>
    <item>
      <title>千字文</title>
      <link>/2014/02/06/%E5%8D%83%E5%AD%97%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2014 12:07:55 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/02/06/%E5%8D%83%E5%AD%97%E6%96%87/</guid>
      <description>1
有一种人，还没有同过房，就大谈纵欲的坏处。腾讯“大家”栏目刚有一篇文章，讲最近泰国的局势，其中一句话说，“这个星球上，成功的民主国家不到20个”，好像民主啥也没啥似的。事实上， 截止2011年末，全世界专制国家就20个,来瞻仰下：
阿塞拜疆
巴林
白俄罗斯
贵国
古巴
厄立特里亚
伊朗
哈萨克斯坦
科威特
老挝
朝鲜
阿曼
卡塔尔
沙特阿拉伯
斯威士兰
叙利亚
土库曼斯坦
阿拉伯联合酋长国
越南
乌兹别克斯坦
2
囿于学识，我不能就“自由主义”或“自由主义者”侃侃而谈，但有朋友在微信转发鸡汤般的文章，关于什么是自由主义者（这是一个人云亦云道听途说装模作样的帖子，如果感兴趣，这里有一个copy，不看也罢）。，提到什么“当国家权力能充分保障人民的权利时，自由主义者也会是一个民族主义者”和“自由主义者才是真正的爱国者”，我只能呵呵笑一下，做个“自由主义者”哪能这样什么便宜都占。
3
作为一个外国人观察美国政治，有时候想法上也想“什么便宜都占”。说共和党，提倡小政府，民主党，主张国家干预，比如医疗保险，共和党主张这是个人的事，病了没钱没医保是个人不负责的表现听天由命，民主党就认为这时国家得去送送温暖和关怀（全面医保）。碰上类似的争论，作为“既。。又。。”和“两手。。，两手都要。。”的传人，我下意识就想，这不明摆着吗，两边都揉捏一下，不就“既。。又。。”了吗？
接着想想，如果真这么掺和，思想就不够锐利了。
4
有一个问题，民主与自由哪个更重要？作为一个外国人，我在北卡没有选举权（也就是没有民主权利），但在自由方面，几乎没有限制。我在民主权利缺失的情况下享受到了自由，这样看来，自由似乎更重要。
从优先度来看，的确是这样。但是一个更重要的问题是，如何保障这种自由?
5
(凑齐一千个字真难)不小心敲入这种话题，发现不读书真是不够胆跳进去。
6
凑字数。扯点其他的，比如美国梦。
朋友兰兰写道：
五年前的今天，我们只有四个行李箱和五千美元，五年后的今天，我们有房有车有绿卡有女儿，凭着自己的努力，一步一个脚印走过来。–《来美五年了》
听起来似乎就是另一个美国梦。只是那“五千美元”还是太多，要是25美元就更合适了。
我前年来美国，兜里是100美元（加上一张招行的双币信用卡）。
7
不过考虑到那五年也是朋友念书做博士后的五年，那有车有房，对一个在北京鼓捣过的人来说，就是让人热泪盈眶的成绩了。买车买房压力小，拿绿卡相对比北京户口容易，养儿育女也不折腾，这大概美国对国内年轻人最大的吸引力了。人生的追求不应该只有这些，但我要是留在北京，前半生也只能止于这些了。
8
又，我们不算，要是我那小学没毕业的父母远渡重洋，那才是经典的美国梦。
9
我父母有着自己的中国梦。他们小学没读完，不会说普通话，务农，在城市打工，然后培养出家里第一个大学生，然后幸运地，那个大学生毕业还能在北京找到一份听起来体面的工作。
这就是我父母的中国梦。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读书，读书</title>
      <link>/2014/01/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 13:29:14 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/01/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>一日不读书，便觉思涩。—米芾
一日不读书，无人看得出；一周不读书，开始会爆粗；一月不读书，智商输给猪。——截自网络
来美国的两年，正是读书的两个荒年。原因无他，给自己总结下，一是深陷物质主义的泥潭，二是心境的悄然改变。有物质的泥潭可陷，作为一个前经济学学生，我知道这是一个天大的好事（多比少好），只是从另一方面讲，我需要更多的平衡。
在北京，虎头是上不起幼儿园，我是买不起房子和车子，但生活无忧，前景乐观，所以能悠悠然而仰卧高谈，读书写作，弦歌不断。翻开这册《外国诗歌鉴赏辞典》，你大概能读到我捉刀的几篇意大利诗人的鉴赏小品。
上大学之前，我大概把身边可以获得的书都给读了（“此身憔悴，啊！我已饱读天下诗书”），然后来到北京，感慨于国家图书馆和北大图书馆藏书之多，每每流连不肯离去，闭馆时再拎20本书回家：一下子读不了这么多，但图着心里舒坦。初来北卡，感觉刺激类似，这里房子太便宜了，汽车太便宜了，樱桃太便宜了，于是忍不住也抱一些回去，于是时间就留给各种shopping了。去年我在Feedly看slickdeals、lifehacker上的时间，就比读正二八经的书多。
这真是一个危险的倾向。来美国的朋友，大多跟我一样，来到一个真正的消费主义横行的国度，未免不头昏目眩，定下神来，生活的重心就明目张胆地向购物倾斜。来美国不久，在饭桌上谈的都是买房子买车和旅行。我理解（并真心体会到）这有对北京生活的一种“反动”，但困难是，对于我们这些抱着孩子来美国的成年人，除了买东西，包括旅行，在美国能得到的精神方面的乐子似乎不多（买东西似乎能得到一点愉悦感。。。）。
北京，境界再俗，总也得谈谈《明朝那些事》或者百家讲坛之三国吧（可能过时了现在）。来到美国，来自优质中文的输入严重不足，但是谈论亚瑟王朝，储备真心不够。MITBBS是一个很好的样本，大致逛一下，你大概就能感受到在美国的中国人精神荒芜的模样（作为一个前“准”文化人，真是无地自容。。。），群居终日，言不及义，说的就是这个。这里群居，说的是网络状态。
刚提到优质中文的输入不足问题，一个原因是搞文化的都不来美国，或者他来了，十有八九他就再也搞不动了（余杰来美国，这对他的生活是一个好事，他的中文写作生涯算是断了。祝他生活幸福）。有成功的例子，比如哈金，但是他改用英文写作了。
网络时代，在硬盘里下一大堆优质中文书籍，这能解决一部分问题，但远远不是全部，文化有一大部分在于群体的沟通。想想一个人默默地浏览在电脑硬盘里的中文书籍是一个多么催人奋进的事情：这得多大动力！
2
(思路受堵，另起一段)
我对精神生活内容的界定非常简单，就是除了老婆孩子车子房子（还有计算机）之外你能想到的任何问题。鉴于老婆孩子车子房子计算机是每天都要在身边的，能整点精神生活的唯一途径就是阅读（你再也没有一场想走就走的旅行啦！你需要提前两个月规划你的家庭旅游。。旅游）。
这两年自己的精神生活也不是完全一片荒芜。我探索过一番《圣经》里的犯罪故事，想过一段“何为正义”之类，只是对我这么一个前文科生，这远远不够，那点储备，迟早会被侵蚀。这个年初，想得最多的就是阅读不足带来的语言乏味+思维刻板问题。
3
有人说来美国后中英文水平一起下降。中文下降是能看得到的，英文下降是相对在国内，学习动力不足。可喜的是我终于看到一个反例，来自谢益辉谢博士。这厮来美国五年，看着中英文都有精进，让我羡慕不已。英文好，是因为他写论文写书写博客，我的英文却大致止于PPT和电子邮件。不过他的中文不退反进，我还没理解个道道：难道是因为他读了唐浩明的通俗历史小说《曾国藩》？
我猜是这个原因，因为即使是《曾国藩》和《明朝那些事》，来到美国，乃是非常丰富的中文养料。返诸己，我的2013中文输入，乃是一些中文博客和微博。这差距海了。
4
莫言获诺奖当天，我尝试读了下他的《透明的红萝卜》，看着里面居然有景物描写！于是没看下去。看来从《曾国藩》入手是一个很好的选择。
5
一个人太渺小，一个破芝麻就足以干耗他一辈子。延续和拓展生命，除了生个娃，读书读书。（待续）</description>
    </item>
    <item>
      <title>布谷鸟</title>
      <link>/2013/07/11/%E5%B8%83%E8%B0%B7%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2013 00:35:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/07/11/%E5%B8%83%E8%B0%B7%E9%B8%9F/</guid>
      <description>前些天收到王以培新书《布谷鸟》的电子稿，身在异乡还能读到如此清新、真诚、充满灵气与童趣的文字，心下大快，又为王以培这些年来的经历和坚持而感慨。在这个年代，或者说在任何年代，做一个理想主义者都是要付出巨大代价的。王以培自己在后记中说“我这本童话，献给我的妻子和孩子，因为我深爱他们；因为这些年，我对他们太多亏欠：常年漂泊在外；为了诗歌，倾家荡产。这在别人看来只是个童话，对我的妻儿来说，却是严酷的现实。”在“浪漫主义诗人”的称谓下，是一颗饱尝世事艰辛与人情冷暖而仍然保有敏感、真诚、温暖的日益坚毅、日益淡定、日益执着的心。
这是一本写给孩子更是写给曾经是孩子的大人看的童话，有着和安徒生的童话、泰戈尔的诗歌和《小王子》共同的质感。全书共有三辑，第一辑带有民间传奇和远古神话的色彩，充满瑰丽的想象，让我怀念起小时候看的那些传奇故事；第二辑是身为父亲的王以培从儿子眼中看到的世界和身为大人的王以培从幼时的王以培眼中看到的世界，充满孩子的童真，也充满追念先人、薪火相继的温暖，《前世》这一篇我几乎向所有的朋友讲过；第三辑则是王以培在大河淹没区多年行走采集到的传说，带着湿漉漉的长江水汽和厚重的乡土气息，一则“小小鲤鱼红了腮，上河游在下河来。上河去把灵芝采，下河去吃绿青苔。”之前我常念给虎头听，现在带与弈又常挂在嘴边。而整本书的第一篇《子雅的道路》可以说是作者的人生历程的童话版，其实说是作者的，又何尝不是你我的呢？人之年少，你也曾耽于游乐、耽于美好的事物、耽于环境的宠爱，后来你会慢慢看清现实，看清敏感与美好的脆弱，再后来你会找到自己的路，并终将像白鹤那样，穿越蒺藜，盘旋而起，坚定飞翔。
看王以培，就能明白什么叫“谦谦君子，温润如玉”。他总是温柔地慢慢地说话，总是能看到人身上最宝贵的地方并且总是鼓励你保守这些宝贵的品质，和他相处我们身上的戾气抱怨总是会被温和地融化掉，他就是有那种艺术让你自己忽视和摈弃这些害人更害己的习气。
诗人王以培，浪子王以培，孩子王以培，父亲王以培，从这些特质中呈现出的文字，经过岁月的发酵，我想，你可以对它抱有期望，并且你的期望不会被辜负。
我会给我的孩子念这些童话，并且希望在他们长大之后还能记得一些篇章，一些词句，感受到其间交织的纯真与厚重。</description>
    </item>
    <item>
      <title>儿童文学</title>
      <link>/2013/06/16/%E5%84%BF%E7%AB%A5%E6%96%87%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 06:02:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/06/16/%E5%84%BF%E7%AB%A5%E6%96%87%E5%AD%A6/</guid>
      <description>最近在看儿童文学，Norton Juster的_The Phantom Tollbooth （诺顿·贾斯特《神奇的收费亭》）_。之前没听过，一本儿童心理学的书，《孩子们：儿童心理发展》，提到了它，作者说它是小时候跟《爱丽丝奇遇记》一起看的书，然后就找来翻了。
2
这是关于一个百无聊赖的少年的历险故事，读完整本书并不费劲（高年级小学生的读物），可是认真起来，很多单词也是很陌生。厦门是前两章的生词（有没有达人告知，这些单词是四六级、考研级、托福级还是GRE级？）：
indignantly
shuddering
Lethargarians
daffodil
effusive
toppled
dejectedly
plaid
Ethiopia
turnpike
cloudburst
frowned
flopped
detours
budge
grumbled
glumly
shimmered
wailed
chuckling
cartographers
depicting
phonograph
dawdle
surmise
linger
loiter
wistfully
dillydally
lagging
plodding
procrastinating
snapped
conciliatory
scat
puffing
growled
hind
shuddered
hopped
whirled
gruff
ferocious
3
我接受的英语教育，看上去更适合看大人的书（说的是技术啊经济啊之类适合出现在英语阅读理解考试或者工作邮件里面的东西）。看虎头的图画书，一些单词还得现查。
4
同名的还有一部改编的电影，可以一起看，在youtube。
5
我读书还是带着强烈的实用主义倾向。读书，即使是好几十年甚至是数百年前的书，比起浏览即时的新闻，更有助于了解这个社会，尤其是在一个非母语的国度。
读了1979年的科幻小说，The Hitchhiker’s Guide to the Galaxy（《银河系漫游指南》），才了解我手头的安卓手机为什么叫Android（书里面那个忧郁的机器人马文，名字就叫the Paranoid Android）。之前不会去查android是什么意思，只知道它是手机系统的名字，而且认为那就够了。
我手头这台三星安卓手机，名字叫Galaxy S4，现在觉得这个名字真的好。
《银河系漫游指南》的本意不是要我去了解安卓手机，但这的确是读书的积极副作用之一。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读书杂记</title>
      <link>/2013/05/31/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%9D%82%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2013 10:44:41 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/05/31/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%9D%82%E8%AE%B0/</guid>
      <description>现在读书是无比的方便，资料是无比的充足，然后读书的人就变得矫情了。
现在主要用两款安卓的机器读书，7寸的平板电脑，Google/华硕的Nexus 7（这是好货，如果又摔破了，我还要再订一台），和5寸的手机，三星的Galaxy S4.
主要的读书软件，也是两种，Moon+ Reader Pro （也叫“静读天下”；它是我买的第一个收费的app，5刀），还有Kindle。
之前有个想法，用Kindle来看需要精读的书，因为导入书比较麻烦，需要发邮件或者把设备连电脑（这样对我来说就能有效控制书的数量），同时用Moon+来泛读，因为它能直接导入Dropbox的文件（这样我只需要把大量文件拖进Dropbox）。
后来主要就用Moon+：因为它导入方便，导出也方便。摘抄/笔记可以直接导出给Google Keep、Evernote、Twitter和Facebook。
2
读书靠自觉，但读什么书，却经常受人左右。在“读写人”里看了遆存磊的《&amp;lt;摸彩&amp;gt;：日常生活中的“俄然而觉”》，就找来Shirley Jackson的短篇小说_The Lottery_来看。看完小说，顺便看下它的维基百科页面，然后点开去，看了一节它的同名短电影和跟它有关的《南方公园》的段子。
3
看了NPR读书频道一篇关于David Sedaris的新书介绍，也赶紧弄来读。这本书的名字很有噱头，叫做《和猫头鹰一起探索糖尿病》(Let’s Explore Diabetes With Owls).
4
在看托尔金的《霍比特人》。然后书没看完，先着急把这部电影先看了。然后这本书就不着急读了。
《霍比特人》号称儿童文学，但是我读英文还是不顺畅（这得什么儿童？！）。
5
在看亚当斯的《银河系漫游指南》，大四是跟着室友刘波看完了中文版。（仗着肚里有货，）这次想从英文版里拣些便宜。
同时在车上听它的电子书，朗读者是Stephen Fry。巧的是，刚看了这位的一个纪录片，Stephen Fry in America.
然后书也搁下了，先且着听。
6
用电子设备，最困难的是把一本书“物理地”读完。
7
读了牟宗三的《中国哲学十九讲》，里面有一句话，可以分享下：
你说《易经》里有相对论，这就表示你既不懂相对论又不懂《易经》。
8
中文书，记得的，翻了冯唐的小说、芦笛的历史杂文、何兆武《上学记》、《美国也荒唐》、王佐良《英国散文的流变》和《英诗的境界》、布鲁姆等的《读诗的艺术》（里面对我来说最好的一篇是威尔伯的《围绕霍斯曼的一首诗》）、《天行健》、《民主的细节》、《美国小说五十讲》。
读中文书，还是嗖嗖的。
9
一本书，年初开始的，现在似乎被遗忘，Howard Zinn的_A People’s History of the United States._
还是得拣时间把它读完。
10
现在读书是一个奢侈的事。翻上一页，就觉富有满身。</description>
    </item>
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（4）：小齐和张维</title>
      <link>/2013/03/12/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B4%E5%B0%8F%E9%BD%90%E5%92%8C%E5%BC%A0%E7%BB%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 09:57:17 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/03/12/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B4%E5%B0%8F%E9%BD%90%E5%92%8C%E5%BC%A0%E7%BB%B4/</guid>
      <description>小齐字子慕，张维字维军，是我跟Li的共同朋友。张维老师刚出《美的历史》——从此开始了他在又厚又贵又精致的图文书一头扎黑的历程——我们作为早期粉丝，就去他们家要了一份《美的历史》的大幅海报，从此吃饭聊天赠书翻译书编辑书就混在一起。
做书是个辛苦的行当，像小齐张维能相濡以沫以书地坚持下来，真得有坚韧不拔的兴趣；这种兴趣不必是读书，更多是“做”书，把书当成真正的产品来做（这也能解释为什么他们最终没有去喝西北风反而越活越滋润）。
伊索说，做夫妻，又一起做这么看似文雅的事而能赚钱还不吵架，简直给这世间多添无穷正能量。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>历史文档： 两岁的虎头小结 by Li
虎头2011
2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 往年我一般都在年底留个记录，现在圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向退进化。
我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：
首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。 也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。 我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？ 我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《学车记》和《开车记》，以及北京和菜头的《学车记》和《学车记续》。 我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。 又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。 重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称中关村之最嚣张的煮面师傅之一。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，连肉夹馍都敢碰。 我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又中了一台。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（这就是人生！?）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？ 用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（又是语言乏味面目可憎。。。）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《美国种族简史》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，
哈佛教授/律师Alan Dershowitz的_The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law_ （中文版叫《法律创世记》） 哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J. Sandel, Justice: What’s the Right Thing to Do?），这个去年在北京看过youtube视频。 其他都是读了1/2、1/4、1/8的。吊诡的是，好像相对匮乏与忙碌时，我读书更多？勤勉之勤勉之。</description>
    </item>
    <item>
      <title>快和慢</title>
      <link>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 12:59:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</guid>
      <description>作为一名驾龄超过半年的优秀机动车驾驶员，有时候也嫌前面的车慢了。超车过去，把那车远远甩开，直到不见踪影。然后前面遇到红灯或其他，自己也慢下来，不一会，后面就看见那辆远远被我甩开的车，施施然压过来。
上个月我在北卡的海滨小镇New Bern参加了一个叫Bike MS的活动，为患有MS （Multiple Sclerosis，多发性硬化症）的病人募捐，我一口气骑了50公里的自行车（用了近三个小时）。
其他朋友有骑80公里和160公里的，平时我们一起训练。他们有的是非常严肃的业余自行车手，手头的自行车也比我刚买的二手车好，我仗着年轻，以及圣斗士星矢强有力的信念，试图紧紧跟着他们。但十分钟之后，我就看不见他们的踪影了。而且接下来无论我爆发多少小宇宙，就是看不见他们。
伊索说，这些故事的寓意是，有些快慢进退是暂时的，有些却是持久的；重要的是如何把它们区别开来。
2
之前我写过一篇博客，说《人生满足交换律》，提到一些“次序无关的”人生经历：
有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
在起起落落的人生周期里，这些无关，大致对应于上面的开车的故事，每个人都有自己的节奏以及外来的约束：
路人甲先用50的速度开一段，再用80开接下来一段；
路人乙用80开前一段，50下一段；
路人丙用200满开，快到终点时在红灯处停下，然后看见甲、乙正施施然开来。
3
细究起来，人生大部分甚至是大部分你认为重要的选择和经历，都是“次序无关”或者“一时快慢无所谓”的。
你或许要跟我争辩，比如去年股市行情好，今年不好，我去年投资就比你今年开始投资好。你可能是对的，如果我们都在期末抛售的话，你去年赚钱，我今年赔钱（先不考虑去年我把钱用在哪了……）。但把时间拉长，我们都持有不止一期（这个更符合现实），你那一年的优势就不够显著。我可能更差，你也可能犯错，我们可能都好，而且你可能还比我好一点，但无论怎么样的差别，都不至于让我懊悔：哎呀，我要是跟着你去年开始炒股就好啦；我现在这么惨，就是因为去年没跟着你……
这种钱财的投资只是人生无数的选择之一。这个问题还可以说开来。或者我说，呵呵，去年我没有跟你炒股，是把钱给虎头上学前班啦，看我家虎头一岁就在讨论相对论，你家虎子还在玩尿泥……我的投资，比你值！
如果我这么说，你就可以飞快地反驳我，小孩什么时候学相对论（甚至不学），也是“次序无关”和“一时快慢无所谓”的事儿；虎子今天玩尿泥，一点都不影响他长大后教授相对论。
4
现在你可以把“炒股”和“学习相对论”，替换成你认为重要的事情，然后检验一下“次序无关”的推理。我们认为“重要的”事情，包括升学、工作、婚姻、房子、孩子……
“次序无关”和“一时快慢无所谓”的推理，一个好处就是可以有效避免自卑、自大等消极情绪。把时间拉长了，快慢进退，未有可知（终极结论：唯一重要的是长寿……）。
5
我不想把开车的故事推演得水泄不通以达到一个无差别的世界，是因为还有自行车的存在。说我要是再爆发两倍的或者三倍的小宇宙，就一定能追赶上我的朋友：你是对的（我是星矢的平方再立方），但这种差距非常深刻。我要能骑自行车赶上我那些朋友，
首先我要花几千美元换一辆更酷的自行车。我手头的这台二手车，140刀拣来，上世纪六七十年代的款。现在的rode bike是更轻更快。 然后还需要再耗上几千个小时的持续训练，专业训练。 最后最好还要期望在我训练的这段时间里，我朋友都抱着爆米花看电影去！ 人生中这些严肃的差别，因人而异，可能需要在生命的末期才能总结出来，但我们也不妨猜测一二。</description>
    </item>
    <item>
      <title>日记</title>
      <link>/2012/08/30/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 11:08:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/08/30/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>1 上个月入手Google Nexus 7（然后我那手机就纯粹做电话和GPS用），安装亚马逊的Kindle app for Android。
用买Nexus 7附送的购物券，在Google Play买了一本电子书，Michael Sandel的Justice_，_10刀。
买的这本电子书只适合在Google Play Book上看。于是转换格式，把它导入到Nexus 7的Kindle app里面。
看了三章_Justice_，然后一口气先看完了金庸的《鹿鼎记》。
2 熟悉的语文，熟悉的人物和情节，这时阅读跟反复看同一出戏一样有趣。
3 现在我手头的Nexus 7，用得最频繁的是Kindle app。
原来我真正需要的，却是一台Kindle Touch。
4 留在Kindle app里看了几十页的书，除了刚提到的Michael Sandel的Justice，还有E.L. James的Fifty Shades of Grey和Howard Zinn的A People’s History of United States__.
如果顺利读完，下一批的书将是Frank Herbert的Dune（6卷）和Douglas Adams的 Hitchhiker’s Guide to the Galaxy (5卷)。大学时看过这两本书分别第一卷的中译本。用较为熟悉的文本练习另一种语文的阅读了。
5 Nexus 7，除了做Kindle Touch用，还可以用作iPod。把_Justice_的视频和有声书导进去，每天一个多小时上下班，在车上听。
我那02年的雅阁，买回来才发现音响不能用。不过没有一点动力去修它。
6 我用摩托的安卓手机，谷歌的安卓平板，Li用iPhone，虎头用iPad。去年入手的Kindle Keyboard无人问津。
7 相比苹果，安卓是电池杀手。
我用安卓平板，是因为先用了安卓手机。用安卓手机，是因为。。单位送的。
虎头用iPad，是我们受了大众媒体的蛊惑，说iPad有益于小孩子的学习成长。当然，iPad也有电视机、安抚奶嘴等类似效果，就是丢他一个玩意，然后小孩就不哭了。
Li用iPhone，却不是因为虎头用iPad。是因为我刚好买了那一个。
有个词，虎头称作digital native，我们则是digital immigrant。
8 Nexus 7的一个好处是可以搁屁股兜里。所以预计7寸iPad将很有市场。
如果7寸iPad也定价200刀，打算就以Li的名义再买一个。
9 我不是重度用户，但还是想远离新浪微博。5月份试图注销微博帐号，不过新浪毕竟不够大气，迄今不允许客户销号，于是找到一个app，删掉所有的条目，抹掉所有个人信息，让帐号处于假死状态。但是这样还不够彻底，有时候我还上去瞧瞧，于是就知道了北京大水的消息。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读书与生活</title>
      <link>/2012/07/08/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2012 12:37:46 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/07/08/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>这些天翻完了哈佛教授/律师Alan Dershowitz的_The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law_，几乎都是在卫生间完成的。中文版叫《法律创世记》，我正是看了这书的一篇中文评论才被吸引去看这书的，去Amazon买的旧书，大概是书价1刀，运费4刀。
我一直嚷着要读书，却实打实地没看几本，除了有些矫情外，是真的不知道该读什么书。书海了去了，好书海了去了，而且自己喜欢的书也一定海了去了，但要让自己去读上一本特定的书，却需要一点点“缘分”，没有书会无缘无故摆上你的案头。
的确，即使是随便按着一份比如1001 Books You Must Read Before You Die，或者干脆找一份中学生大学生的书目，这么读下去，一辈子要读什么都不用操心了，而且一定受益匪浅。按书目读书是个好主意（如果没有其他主意我就这么干了），只是心里还会有所不甘，因为总是奢想在有限的时间，看到最适合自己、或者自己最需要读的书：心里总有一个成本-收益这个小谱。
现在看来，这样非常不靠谱。可能跟谈恋爱一样，理论上总有一个最适合自己的，但最适合自己的会不会主动纳入自己的眼帘就是另一回事了。在成本-收益的算计下，只会让自己进一步推迟、延迟真正的读书时间，多数时间就花在搜索本身，还真不如对着书单看下去。
但对着书单读书真是底线。就尝试下其他的，比如，现在的方案是，随便找一本书读下去（这本书就是初始点），然后按着这本书，再找其他的书看，如果反复，或许也能省心不少。读完了《法律创世记》，我就给自己订了一个小小的阅读计划：
《圣经》：不是《圣经》全部，是跟《法律创世记》直接相关的《创世记》部分；还有《约伯记》，那书中也讨论了“好人遭殃坏人得势”这一所谓“神正论”这一严肃主题。 克尔凯郭尔的《恐惧与颤栗》，讨论亚伯拉罕杀子的故事。这书高中读过，但看了《法律创世记》后，觉得有必要回味一下。 When Bad Things Happen to Good People，这书直接讨论《约伯记》那里的主题。 相信这一番读下来，自己又能这么延伸下去，从而解决读什么书这一老大难问题。
2
读什么书本身成为一个问题，这除了是一个矫情的问题（明显感到自己的阅读热情在下降），本身还真是一个问题。大学是经常逛图书馆和书店，摸摸书脊，要读什么书，就有意料不到的惊喜。大学之前，这更不成问题，见了印刷品就读那种。现在书的获取，几乎不成为问题，读书本身却成为一个问题。现在这么大了，还几乎不存在有朋友聊天，然后兴奋地说我正在读什么什么，你也看一看吧。你要这么说，我还真去读了。
3
技术书籍或者工作相关的书籍，从来不是一个问题。看来目的明确很有效果。
4
但读书，工作之外的书，上学时就是所谓的课外书，还真没有那么一个明显的目的。要问为什么读书，除了为中华之崛起，还真找不到合适的理由，我会说，可能是习惯吧，自己除了这个，几乎就不会其他的了。
5
我刚找到一个读书的理由，在我好久没有密集读书的现在。不读书，你能关注的就极为有限，你关注自己，关注子女，你关注时事，关注粮食、蔬菜，关注海边的房子（噫，原来我们在北京也这么“诗意”），这些都能耗你一辈子的时间，要从这里找到一些“崇高的”、“悠远的”、“深邃的”总之就是那些暂时或永久超越自身的东西，你需要极敏锐的洞察力，有时间还需要很多的幽默感——这就在创作了。但拿起本书来读，这些来得就容易多了。
老子说“有之以为利，无之以为用”。我提到“崇高的”、“悠远的”、“深邃的”总之就是那些暂时或永久超越自身的东西，这都是虚的，但真是重要的。读书时这些可能不那么重要，我们那时能消费更多更“虚”的精神食粮。工作了，有家庭了，有子女了，没有那些“虚”的东西，你就能看到真实生活真实发生的一幕幕了无生趣的剧目。
6
生命容易枯竭，真需要一些“虚”的东西补充。对我来说，读书真是一个最方便又最便宜的解决方案（我还是那个理性十足的文科+工科男啊）。
7
当关注《创世记》里面的正义诸问题时，就觉得生活里很多杂事纷争根本就不值一谈（而当我关注它们本身时，它们又轻易将我全部占据）。
不想彻底摆脱柴米油盐（况且我又号称中关村-Chapel Hill大厨），我只想在这之外，还有一点没有油烟的生活。
上次发现了一句诗的出处，着实让我兴奋了好久。
8
提到生活。生活正在进行中，但也不妨跳出来评论评论它本身。
我觉得生活不是为了追求一个什么东西。夕阳海滩是好的，但一辈子处在那里也烦。所以夕阳海滩不是应该追求的东西，值得追求的，是可以偶尔那么一次（或好几次或好好几次）你想的时候，夕阳海滩你就去了。一辈子就柴米油盐也让人惋惜。但是，即使是柴米油盐，也能找出些欣喜的东西。
然后把“柴米油盐”、“夕阳海滩”替换成其他的东西，我发现，生活是为了追求一揽子东西，里面也包括这两样东西。以前提到，如果灯神要我提出三个愿望，我还真不愿意。说，我的愿望是一个list，其中包括。。。。
9
这不是贪心的问题。比如，篮子A有一张100大钞，篮子B里有一分、两分、五分、一毛、五毛、一块币值若干总额80。我选篮子B，是因为它丰富多彩啊（虎头，小飞人卡尔松只接受五分的硬币。。。）。
有好事者问，比如篮子C有一张100大钞，篮子D里有一分、两分、五分、一毛、五毛、一块币值若干总额20块。问君如何选择。
傻啊，C。然后跟B去兑。
10
回到读书。还有一件矫情的，就是电子阅读器。。。
11
去年整了一台Kindle，没怎么用。现在家里还有一台iPad（讽刺的是，Kindle在iPad下的app比Kindle本身还好用），那是虎头的，也不能用（现在这两台机器使用率很低）。iPhone和安卓手机，那也是不能够用来读书的。
然后我就订了一台Google Nexus 7，说，但愿这是能够读书的。机器还没有过来，在上面要读的书就选好了，E.</description>
    </item>
    <item>
      <title>语言笔记</title>
      <link>/2012/04/09/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2012 09:15:49 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/04/09/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>英语。现在英语，跟十来年前我到北京念书开始说的普通话差不多。
直到高中，我只有念课文的时候才遵循着某种类似普通话的发音规则，其他场合，包括回答课堂提问，都自然而然用我的母语（江西省某地方言）。当然，我一直用唯一的书面汉语写作。
念大学时开始学说普通话（一种官方的标准口头汉语）。关于说普通话，我们那里叫“打普通话”，跟“打官腔”的“打”是一个意思（_另又，“打”是一个很有表现力的词，比如还有“打电脑”：你会打电脑吗？打普通话和打电脑，是我农转非的重要里程碑）。_Li念中文，对方言也有涉猎，知道我们那旮旯地的发音规则，然后我也就非常清楚自己发音的局限，比如R、L不分，着急的时候H、F也不分（斧头or虎头）。一旦你掌握了背后的故事，就仍然有掌控的感觉，这样我的努力方向，不是口里含块石头练习发音，而是尽量避免发那个音本身：话说到一半，我就清晰地知道，下面有个音我要发不好了，然后就赶紧找个词或短语替代。
比如，刚想抱怨下天气，“外面好热（Re）啊”，眼疾手快，赶紧把话拽回来，就说，“外面温度很高啊”。你看，罗素的摹状词理论真是无所不在。
来美国之前我也一样用一种非文学的通用英语写作（就是职场英语啊，科技英语啊，新闻英语啊之类的混合体）。来美国的第一印象，就跟对北京的印象一样，当地的人民群众的文化素质很不错啊，北京人都会说普通话，美国人都会说英语。然后英语发音，普通话我发起来困难的，同样可以移植到英语，一句话，就是我的母语拒绝发某些音（一种骄傲的南方的姿态）。
同样发现自己“he”、“she”不分，“yes”、“no”也不分。男女不分，是非不分，听着是严肃的问题吧。
我的问题在口语，同样能想象地到，学中文的美国人，写作时一样男女不分。大脑里当然能区别he和she，但是，这都是分析出来或死记硬背出来的，he用于男性，she用于女性，却不是自己观察模仿来的，一句话，不是自己下意识的反应。所以不得已用到的时候，我大脑也迅速出现一个提示框（he男she女），然后才刻意地把he或者she说起来。
是非不分，要从初中英语的一个语法点说起，反意疑问句。反意疑问句由两部分组成：
It is not a good cat, is it?
(否定的)陈述句：it is not a good cat
(肯定的)问句：is it?
标准的回答是：
Yes, it is. 不，它是一只好猫。
No, It is not. 是的，它不是一只好猫。
学过的是一回事，自己用就是另一回事。如果认为这不是一只好猫，我脱口而出说yes。盖这个yes，表示的是我本人对对话者那个陈述句本身的认可（而不是对这猫如何的评论），即我赞同他所说的，这不是一只好猫。但老外听了，就认为我认为那是一只好猫。这么一个yes一个no下来，老外就要云里雾里了。
后来找到一半的解决之道。在这个场合下，咱就不说yes和no了，如果我认为那个陈述句是对的，就说I agree或you are right。可惜的是这个方法不是对称的，如果不赞同，又不方便说你不对或咱不赞同，这太生硬了。持续改进中。
刚想到，上面美式的回答方式，是典型的对事不对人（对猫不对人），我的答法，却是典型的对人不对事（对人不对猫）。这区别大了。改之改之。</description>
    </item>
    <item>
      <title>看书不？</title>
      <link>/2012/03/13/%E7%9C%8B%E4%B9%A6%E4%B8%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 09:02:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/13/%E7%9C%8B%E4%B9%A6%E4%B8%8D/</guid>
      <description>/*这帖子关了，20120328/
一些旧书不忍心当废品处理掉，如果你这几个月内方便在中关村停一站，发邮件联系我说看上哪些吧，先来先得（当然免费啦），标红的是我个人比较喜欢的，后续的可能会接着贴出来，如果它们没有还没有被处理的话(随时更新，划掉的表示有朋友拿走了)。
搬家时处理旧书麻烦，不必成为以后不买纸书的理由：在形式上电子书当然方便，但纸书大多只有一份，一份里面就有很有个人的记忆。对硬盘里有无数copy的电子书，总有招之即来挥之即去的嫌疑。
—–首先，一些(英文)专业书，就不贴图了———–
C++ Design Patterns and Derivatives Pricing by Mark Joshi Professional SAS Programming Shortcuts by Rick Aster Analyzing Receiver Operating Characteristic Curves with SAS by Imthat Gonen Reading External Data Files Using SAS: Examples Handbook by Michele Burlew Intermediate Microeconomics (6th Ed.) by Hal Varian Macroeconomics (5th Ed.) by Mankiw Introduction to Probability by Bertsekas and Tsitsiklis Calculus by Michael Spivak Good to Great by Jim Collins (《基业长青》的姐妹篇) Leadership Development for Pharmaceutical R&amp;amp;D Managers Roy Weintraub《经济数学》 Takayama《经济学中的分析方法》 麦迪逊《世界经济千年史》 ——-还有一些懒得贴图的人文社科类——-</description>
    </item>
    <item>
      <title>梦想续</title>
      <link>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2012 14:20:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</guid>
      <description>梦想。我有一揽子计划，但不知道哪一个分量足够称为梦想。
脑海里也有一串串飘来飘去的念头，但从来只把能列在纸上的计划付诸行动。
一直有紧迫的短期计划要实现。从初中开始，那时中考是第一要务：不过那倒没什么，那时候除了准备高考，也没太多事做，读了些闲书，隐隐约约有做作家的念头（我于写作没有出众的天赋，只是我的相对优势而已，相比物理化学）。想想，那还真是梦想，没有具体的时间限制，也没有具体的概念（作家是一份工作？），而且完完全全超出我的局限范围：初中的我，一定比现在还瘦子，性格更内向，口齿更不灵光（到大学才开始正二八经学说普通话），我在一家乡村中学，就要与人类最出众的语言表达高手为邻！张维军引进了一本书，叫《阅读的女人危险》，我自以为很能理解这本书。知道包法利夫人的悲剧故事吗？她少女时期读了很多浪漫的书，然后就再也不能安于做一个普通的乡下家庭妇女了。一个乡下小子，读了《哈姆雷特》，他就再也不安于周遭的生活了。
我就是那个蠢蠢欲动的初中生。然后是高中，高中大致跟初中的节奏类似，高考似乎是第一要务。那时我能接触到更多的课外书，对高考的迫切程度没有期望的那么高。高中时我把身边所有能找到的书都翻了一番，大概一个班的同学读的书都没有我多。这是很有意思的，我从书中读到的那些作家，都有几万几万本的进账，但我周遭读书的氛围真是不浓，以致让我占了头筹：中学时我读书最多，大学在北京工商时也是，在我读经济学的同学里面，然后在北大也是，在我念软件工程的同学里面（历史系的校友出来秒杀我吧）。
回到高中。初中看的多是纯文学书，以致有称为作家的念头，高中在文学之外，开始接触了哲学、历史，高三还读了些经济学（是真正的现代经济学），就隐隐约约觉得纯文学不够有面子了，学者似乎等高蹈一些。不过总的说来，这些区别不是很明显，都可以放在人文社科一类，当然文学类还是更多。体现在高考科目上，我的语文就比较占优，我一页一页翻词典，抄古文，下的都是苦功夫。现在想想，当时的苗头，应该是要往皓首穷经的学者方向走，跟纯文学离开些了。当然我还写些东西，不过水平就是优秀高中生的水平了，到现在还没有突破自己。一直是野路子，凭着兴趣，避重就轻了。
高中我参加过一些作文比赛。印象中名义上最好的成绩是高一语文老师夏老师推荐我参加的什么全国教育行业内的一次小比赛，一等奖啊，而且我好像见过那本书。不过，真正高蹈的，是高二参加《中国青年报》的一次征文比赛，我得了三等奖（好几百块钱呢，这应该是迄今我文学生涯的最好成绩了）。这次比赛的一等奖，是来黑龙江的高三女生赵琰，她就顺便保送到北大念环境学。后来她做记者，还写东西，后来转去做环境保护，现在纽约读书，NGO相关的管理学科，我们一直也断断续续联系着。
这也意味着我文学生涯的结束了。心里很明白，我更愿意追溯一个词条的意义，而不是用文字来挖掘所谓内心或周遭的轨迹，我获奖的作文，也充满了典故的堆砌，事实的罗列。我的文学功底，可以让我继续做一个还算能保持品味的阅读者，但以文字为生就差远了。
高考时我报考了北大。北大给江西文科考生的专业极少，我应该是报了社会学系、中文系和广告系（广告啊同学）。我有时设想，如果北大收了我，那对我该是一个多大的鼓励，我或者去中文系，会把自己培养成一个不错的评论家，文字犀利，然后心里再存一些文学的梦。或者跑社会学，这是我适合的专业，我会迅速融入社会学、哲学和历史的训练中去，不出意外，现在的我应该在为我第一份教职而奔波。广告系？不知道是什么，不过我大学时传媒课学得也不赖，活着是没问题。
被北大据掉对我来说没什么特别大的意外，我并不是传统意义上的优秀学生。整个高中常规赛季，我最好的文科班级排名是第五名，是高二文科分班后的第一次期中考试，然后再也没有进过前十（我们只有一个文科班。不过有了Top5的经历，能让我接下来一直保持微笑，包括偶尔来凑热闹的数学不及格）。报考北大失利，但对我来说还是一场胜利：高考成绩我是班上第一名。当时的班主任还是担心我考不上南昌大学，但我在高中的最后一场考试扳回了所有的面子，输了也很酷的那种。
当然那种痛苦也无法忘记。我离最好的东西曾经那么近，失之交臂，然后就永久地改变了我的轨迹。
Li一直是班上排名靠前的好学生，跟她谈恋爱是我高歌猛进的动力之一。当然我敢报北大，除了分数接近外，一个重要的诱因，是我借着上面提到的《中国青年报》的机会，参观了一次北大。
这次大观园行动对我影响极大，那是我第一次坐火车，意义大概跟我去年第一次来美国开会，然后就准备去美国找工作一样。刚才说，一个乡下小子读了《哈姆雷特》，眼高手低，心事悠悠。我从县城高中来到北大，去旁边的海淀图书城买了一本《海德格尔传》、一本《塔西佗历史》、一本列维布留尔的《原始思维》，还有休谟两卷本的《人性论》：这对一个就要准备高考的中学生不一定是一件好事。我随即半生不熟地读完这些书，并在《人性论》里面画满了圈。
那时我还不懂得等待，我觉得我要像历史中的或者想象中的北大学子一样，看着《人性论》来度过我的高考生涯。这是极大的误解了，现实中的北大学子，都是高考的成功者。我对北大的理解，从来都只停留在书本和历史，包括之后辗转回来念研究生。
事实当然是我准备高考努力不够，心思有些野。但是，吊诡的是，如果什么都没发生，我按部就班做一个学生，第一：我可能不会有报北大的念头，第二，我高考发挥也可能不会那么猛。
这是对我有益的刺激。它诱惑了我。《浮士德》说：“永恒的女性，引导我们前进”（妇女节快乐!）。一个普通人的触角有限，参观北大，报考北大，即使失败，也提升了我对自己的预期，让我对自我实现有了真正深刻的理解。
大学我跑去北京工商念经济学（经济学！），研究生我在北大念计算机。这不是人生既定的轨迹，误打误撞了，但无论怎么样，我要拿到自己的礼品。经济学让人的大脑变得冷静，计算机再加些程序化的思维，中学时代的文青可能就慢慢淡出了。
有朋友说我研究生毕业后一口气做了很多事。还真是，09年到现在，工作，结婚，虎头，然后出国工作，一口气下来，是没什么消停。这些都是短期项目：09年开始正式工作，10年初结婚，年尾迎接虎头，11年上半年来美国开会，下半年准备找工作，12年来美国，我的人生在这几年加速，我大致在勾划一个个的列表，然后我就又一次提到梦想。</description>
    </item>
    <item>
      <title>北卡六日</title>
      <link>/2012/01/08/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E5%85%AD%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2012 01:18:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/01/08/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E5%85%AD%E6%97%A5/</guid>
      <description>30号在公司结束最后一天（31号在家里打包，用的是休假时间，所以技术上还没有离职），1号（周日）早上从北京出发，当天晚上到的雷利(Raleigh)，第二天就去办公室，今天7号，周六，刚好一个工作周期结束，终于可以停下来更新下状况。前些日子还有很多新鲜的记忆和情绪，现在大多跑光了，就按着逆序，流水帐一番。写着写着就觉得语言乏味，面目可憎。
1月6号，周五，晴，单裤，衬衫加外套
早上六点来钟起来，洗漱，去厨房煮东西吃，开电脑，查邮件，用Skype给家里打电话，刚用Paypal里的美元给冲的值。然后近八点，All Around Driving School的师傅就在门口等。刚在北京拿到驾照，但公司不放心，还是给我再报了一个当地驾校。
过来的师傅是一个老美（五、六十岁），上车就给我讲后视镜之类的东西。这好，以前都在练移库贴库，真是连喇叭都不知道在哪里。这块地方就跟西山脚下一样，车比较好开，路上几乎没有行人，车速容易上去（哥可是练手动档出身）。十点半的时候，我把车开到了单位。然后工作不提。
十二点吃饭。没有饭吃，我从单位冰箱里拿出：
昨天5号办公室吃剩下的批萨。还剩好几盒，随便捡了两块。 前天4号买的午餐（不知道是什么），那天因为打麻将忘吃了。 把它们搁一个盘子里，在微波炉烤了6分钟，然后那批萨就变成烤饼了。
吃完饭老板说他要去旁边的商场，问我要不要搭车过去。就跟着过去，在凯利(Cary)的Macy’s 买了双70刀的运动鞋。回来看，贵了。晚上又在住的地方，教堂山(Chapel Hill)旁边的Macy’s又买了一个牛仔裤，95刀。这个贵的心疼，但又懒得折腾。盖我自从09年毕业之后，就没有更新过球鞋和牛仔裤，到这里来上班就不需要那么正式了。
美元
这次来美国没有兑换美元。我手头有：
现金两百，大部分从赌场里赢的。盖去年在拉斯维加斯没有去赌场，等我转到宾州，那里的同事死活不愿意，一定要我去当地赌场玩一玩再回国。好吧，我赚美金了。 Paypal账号三四百。盖加州那家公司把要给我的iPad折成现金了，就直接往Paypal转。 政治
现在是美国大选的日子。北卡这边，尤其是大学周边和技术公司，人们大多数是liberal，偏民主党奥巴马那种。为了让我能接触到更多的声音，我远在佛罗里达的朋友给我寄了两个东西，他对最近风起云涌的Tea Party运动挺感兴趣：
一本书，The Secret Knowledge: On the Dismantling of American Culture by David Mamet 一张DVD, [30号在公司结束最后一天（31号在家里打包，用的是休假时间，所以技术上还没有离职），1号（周日）早上从北京出发，当天晚上到的雷利(Raleigh)，第二天就去办公室，今天7号，周六，刚好一个工作周期结束，终于可以停下来更新下状况。前些日子还有很多新鲜的记忆和情绪，现在大多跑光了，就按着逆序，流水帐一番。写着写着就觉得语言乏味，面目可憎。 1月6号，周五，晴，单裤，衬衫加外套
早上六点来钟起来，洗漱，去厨房煮东西吃，开电脑，查邮件，用Skype给家里打电话，刚用Paypal里的美元给冲的值。然后近八点，All Around Driving School的师傅就在门口等。刚在北京拿到驾照，但公司不放心，还是给我再报了一个当地驾校。
过来的师傅是一个老美（五、六十岁），上车就给我讲后视镜之类的东西。这好，以前都在练移库贴库，真是连喇叭都不知道在哪里。这块地方就跟西山脚下一样，车比较好开，路上几乎没有行人，车速容易上去（哥可是练手动档出身）。十点半的时候，我把车开到了单位。然后工作不提。
十二点吃饭。没有饭吃，我从单位冰箱里拿出：
昨天5号办公室吃剩下的批萨。还剩好几盒，随便捡了两块。 前天4号买的午餐（不知道是什么），那天因为打麻将忘吃了。 把它们搁一个盘子里，在微波炉烤了6分钟，然后那批萨就变成烤饼了。
吃完饭老板说他要去旁边的商场，问我要不要搭车过去。就跟着过去，在凯利(Cary)的Macy’s 买了双70刀的运动鞋。回来看，贵了。晚上又在住的地方，教堂山(Chapel Hill)旁边的Macy’s又买了一个牛仔裤，95刀。这个贵的心疼，但又懒得折腾。盖我自从09年毕业之后，就没有更新过球鞋和牛仔裤，到这里来上班就不需要那么正式了。
美元
这次来美国没有兑换美元。我手头有：
现金两百，大部分从赌场里赢的。盖去年在拉斯维加斯没有去赌场，等我转到宾州，那里的同事死活不愿意，一定要我去当地赌场玩一玩再回国。好吧，我赚美金了。 Paypal账号三四百。盖加州那家公司把要给我的iPad折成现金了，就直接往Paypal转。 政治
现在是美国大选的日子。北卡这边，尤其是大学周边和技术公司，人们大多数是liberal，偏民主党奥巴马那种。为了让我能接触到更多的声音，我远在佛罗里达的朋友给我寄了两个东西，他对最近风起云涌的Tea Party运动挺感兴趣：
一本书，The Secret Knowledge: On the Dismantling of American Culture by David Mamet 一张DVD,](http://www.imdb.com/title/tt0480239/) .这本书的作者乃是大名鼎鼎的女作家兰迪。 这本书和电影更偏向保守主义。</description>
    </item>
    <item>
      <title>故纸</title>
      <link>/2011/12/31/%E6%95%85%E7%BA%B8/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 13:11:54 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/12/31/%E6%95%85%E7%BA%B8/</guid>
      <description>闲时就在家里整理以前的笔记。有些跟行李带走，有些打包寄回老家，有些直接撕掉，有的卖废纸。
毁掉的这批纸，留个名，都是本科时做的：
阿基米德的报复 数学的思想、方法和应用 政治及有关模型 希腊哲学史 因明学 伦理学方法 中级微观经济学 社会理论的基础 社会学 医学社会学 Language and Communication 资本论 Science &amp;amp; Religion 新理学 走进分析哲学 看到自己的一个日记本，首页写着：
笔迹，字体的工整，倾斜，还有笔本身，都是比日记文字更真实的东西。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头2011</title>
      <link>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2011 18:04:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</guid>
      <description>今天周四，29号，上午去北大走了一趟（不是要发思古之幽情，乃是去研究生院帮个朋友开成绩单）。然后路上就下雪了。还去导师办公室聊了会。
跟大伙更新一下。我这个元月1号要跑去北卡三角地，开始新的工作。这家给药厂做技术咨询服务，对我来说，是从甲方跑到乙方。四月份我去了趟北卡，留了一篇流水帐叫做《再见三角地》。现在要过去说，我胡汉三又回来啦。
明是我在公司的最后一天，今天和31号休假。能在工作时间出去走走，就觉得轻松不少。好久没更新这个博客了，这次强行更新一下，按着惯例，总结下2011。
历史文档： 2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 現在陆陆续续能看到朋友的年度总结（刚看到的是陈钢的2011）。多好，平时瞅着没什么联系，但是也不会觉着陌生。
去年是虎年，今年是虎头咆哮的一年。虎头一岁啦，作为保守的父母，我们都觉得虎头的成就（会走路了，会指认家里的东西了，会说虎语了，会偶尔叫声mama-baba了…）就是我们自己的最大成就。不过我还看过不少这样的故事，父母为了孩子，不惜牺牲自己的事业学业，全程陪同，最后子女成才云云。还不至于这么极端，作为一个讲究双赢的前经济学本科生，如果要我全程培养虎头上MIT，那索性我自己就去读MIT，然后咱再以校友的身份，推荐下虎头。
现在虎头能跟人互动，这给我乐趣不少。幸运的是家里有两边的大人，轮流帮忙。Li七月份开始上班，不过每天下班（包括中午），几乎所有的时间都在陪虎头–虎头的成就更多是她的成就：），然后是父母，然后才轮到我，在虎头开心的时候，我对他吹吹口哨，做做鬼脸（我今天换了副眼镜，虎头有多次乐呵着向我靠近，极尽“谄媚”之能事）。带上眼镜，在虎头看来，简直就是有深度有层次多了。
有父母和Li的支持，我今年还能做些自己的事。今年比较单纯，除了上班、逗虎头之外，主题就是美国。四月份去拉斯维加斯开会，六、七、八月份准备加州和北卡的工作，八月中旬最终确认offer，然后剩下的时间就泡在申请工作许可、签证之类的paper work里。三、四月份我还考过一次GRE，裸考，惨败（这个成绩，大概只有MIT敢收）。
一些朋友问我如何在国内申请美国的H1B工作。这个没有什么所谓成功经验，运气占一定比例。最顺畅的，是外企里面，有一些转岗到美国总部的机会。其他的，没有在美国的求学经历，人又在它国土之外，不能够现场去面试，非常吃亏。不过，还有一些是我们可以努力的。
比如说，最好有在美国那块朋友或熟人的推荐。除了北卡这个，今年还得到一个硅谷的offer（那里米太贵，忍痛推掉）。这两个机会，都是麻烦在里面的朋友转的简历。否则雇主对一个远在北京的程序员，很难建立基本的信任。在找工作的这段时间，有一大批朋友帮了很多忙。
还是关于信任感。刘未鹏十一月份更新了一篇博客，讨论找工作的事，《怎样花两年时间去面试一个人》，提到可以加深雇主影响的举动，比如说写博客（现在是流行GitHub的帐号）。这跟工作经验一样，都是要提供更多的数据来震撼雇主。
在结束这个话题之前，还需要提到的就是你本身的工作环境。现在欧美大量的技术活都外包给中国和印度，所以在国内，你的工作单位，能不能提供你所谓全球竞争力的环境(这在国内大量存在!)。我把跟现在这个雇主，赛诺菲巴斯德(sanofi pasteur)的以及之前的SAS公司的互动，写在了《我是一只IT小小鸟》里。我现在仍然愿意为它们推荐员工与实习生。
其他 今年收获一本书，活是去年做的。《药品监督与检定中的统计学应用》（谭德讲、马双成主编，北京：中国科学技术出版社，2011.09）。这也是一部群体作品，作者来自监管机构、科研机关与药厂，定价是285块，我是作者兼三个副主编之一。
博客。这个生活博客，数量明显下降，50来篇，相当于一周一篇（去看了下后台，访问量果然下去了）。
今年更新我那英文技术博客比较勤，25篇。这个数量跟其他朋友比，差距不止一点点，对自己，算是用功了。这个再接再厉。我那个所谓中文技术博客，只有可怜的5篇，而且流水帐比较多，噫。
读书。今年读书不多（故语言乏味，面目可憎……）。重要的是Justo L. Gonzalez的_The Story of Christianity_，对我对基督教有了个历史的了解，感觉似乎能帮忙自己理解以前读过的很多东西。
以前提到要有一台Kindle，在地铁里看书会比较拉风，
我想什么时候装备一台，就拿本纸书压在上面看，——汪国真说“既然选择了纸书+Kindle，留给世人的，就只有（Kindle的）背影。”
然后我就有了一台Kindle。然后我不记得自己在上面读过什么东西。还好，我岳父大人用它读完了六卷的《明朝那些事》。
后来我“将要”拥有一台iPad。后来这台iPad换成美元给我了。后来Li从淘宝买了一台，以为虎头喜欢。虎头拍了一下就去转向他的小猪小狗了。
家庭新成员。由于虎头的坚持，家里的一些玩具晋升为固定成员：雪人小胖子、小灰狗、大老虎啊呜、小猪。虎头每天早起，在跟他外公外婆打招呼之前，都要先跟他们招手问好。
期望 2012，我期望虎头能适应一个新的国家，而且能说一些中文，普通话或者江西方言，这样他跟我们两边的大人交流起来会跟方便。他的身份会很有意思：生在北京，户口在江西，又要在美国至少度过他的童年。但愿他有一颗更开放与包容的心。
我更期望我跟Li能适应这么一个新的国家，这方面，虎头会比我们容易地多。为什么去美国？这跟“2012”的传说没有任何关系，不必受所谓“移民潮”的影响：我们不是非去美国不可，只是今年才有这个想法。对我来说，有这么一个工作机会，而且至少不比北京差，那就可以去尝试了。
当然，拿到这个机会之后，倒是可以反过来为这个选择说出不少令人信服的理由，比如北京的房价、北京的空气等等。其实，要是没这个机会，我们就要去供房了。当然，因为没有供房，我们离开北京就要更潇洒些。
我期望文科生Li，在美国找到让她心动的机会，工作或者求学。带虎头，Li投入最多，去美国，她也牺牲最大。当提到我的妻子Li，我想到虎头和我们的家庭。当提到我的人生伴侣与朋友Li，我期望在家庭之外，她的人生还有更多扩展。
看着虎头，又想着我们自己的大人，心里那个可以被形容为“软软的”易感的东西就要油然而起。以前转过北岛的一句诗：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
快到而立之年，更多的资源投给自己和小孩，对父母，就是更多的期望了。期望父母只是偶有小患，并无大碍，能放下为子女牺牲一切的执着（我们没在北京买房，两边的大人就还放心不下），尽快转到真正的且退且休的状态。如果有一个灯神说可以让我实现一个愿望，就说，我的愿望，就是这么一个列表！</description>
    </item>
    <item>
      <title>年底公车上书</title>
      <link>/2011/11/30/%E5%B9%B4%E5%BA%95%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:28:44 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/11/30/%E5%B9%B4%E5%BA%95%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这段日子集中，几乎都能跟基督教扯上关系。
第一本是韦伯的《新教伦理与资本主义精神》（陕西师范大学出版社），翻了几十页，回来就把它扔了。这个一本不推荐（说这书的坏话话我没有证据，证据被我丢了）。
又终于翻那本已经在家里搁了n年的班扬《天路历程》（山东画报出版社，王汉川译）–是得把家里没有翻过的书过一遍了。我不喜欢这书的格调。这书大概说信基督如何好，不信基督如何不好（天堂vs地狱）–基督徒康德老早就批评了庸俗论调。
咬咬牙，读Li研究生时用过的一套教材，Justo L. Gonzalez的_The Story of Christianity_，这是好书，上下两册。这是我看到的关于基督教史以及基督教哲学史最好的入门书，作者有很好的讲故事能力。
茨威格《良心反对暴力》（张全岳译，作家出版社，2001）。讲的是宗教改革家卡尔文对异教徒实施宗教迫害的故事，那时日内瓦的氛围跟1984差不多。这是第二遍读，原因就是读了上面的_The Story of Christianity_，让我对卡尔文及其时代有了更多的认识。
尤瑟纳尔的两本，《哈德良回忆录》和《苦炼》，译者分别是陈筱卿和赵克非（华夏出版社）。尤瑟纳尔是少有的大气磅礴的女作家，Li的硕士论文做的就是她，我前段时间抽出Li的论文看看，接着就备受鼓舞，读尤瑟纳尔原著了。《苦练》讲的是中世纪一个异教徒炼金术士兼医生的故事，也有很重的宗教气息，之后读了_The Story of Christianity_才对其中的背景比如再洗礼派(Anabaptism)有些了解。
《哈德良回忆录》讲的是古罗马皇帝哈德良的故事，让我对历史又生出不少兴趣。这一年读书都没有计划，跟超链接跟着点进去一样。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头比亚</title>
      <link>/2011/09/24/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E6%AF%94%E4%BA%9A/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2011 21:16:29 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/09/24/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E6%AF%94%E4%BA%9A/</guid>
      <description>Li给虎头穿上干净的衬衫，然后再给他系上一个围涎。我说，虎头，都这么大了，还要围涎呀。
虎头说，我是莎士比亚。
2
这几天在研究Thomas Sowell的作品，Affirmative Action Around the World: An Empirical Study_和_Black Rednecks and White Liberals。Sowell是斯坦福大学胡佛研究所的经济学家，黑人，这里提些他跟小孩有关的东西。
有个现象，一些非常聪明的人物，比如爱因斯坦，到三、四岁才会说话，Sowell把这个称作“爱因斯坦综合症”（Einstein Syndrome）。Sowell的解释是，他们大概忙着钻研数学等去了，以至于没顾得上说话。一个笑话，不妨让小爱因斯坦做主角：
爱因斯坦到三岁还不会说话，父母非常着急。一天，餐桌上，爱因斯坦突然说：“牛奶咋这么烫呐？”父母听了，不禁内牛满面，大喜过望：“小艾尔伯特，你终于会说话啦。以前咋不说呐？”
爱因斯坦说：“以前牛奶没这么烫啊。”
3
看，有个天才宝宝，要给父母带来多大的心里压力，不坚强点就hold不住那种。看见虎头大呼小叫，张罗着要说话的样子，心下就轻松了，跟Li说，以后你压力就小多啦。不然，你跟他说狗狗、花花、碗碗、果果，虎头心里就冷笑：看爸爸妈妈，还这么幼稚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书201107-08</title>
      <link>/2011/08/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6201107-08/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2011 20:51:02 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/08/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6201107-08/</guid>
      <description>除了刘未鹏的《暗时间》，这些日子读的纸书流水帐：
1. 《美国宪政历程—影响美国的25个司法大案》（任东来等，中国法制，2004）
这书在朋友的桌上发了老久，。实在看不下去了，说，你还不看，我先帮你看掉吧。
于是，这本意外的书被我带上了地铁，还真有读到激动处。最后评价：如果有机会见着，就要把它买下来（每个案例都附有英文链接，方便进一步查找）。
关键词：美国，美国历史，美国宪法，大法官，律师，民权，三权分立
2. 《笑谈大先生—七讲鲁迅》（陈丹青，广西师大，2011）
这本跟以下的书都是Hazel送给我们的，也都她做的书。那就看了。之前老分不清陈丹青和已故的陈逸飞。这下总算了解一位了，我说的是通过这本书了解陈丹青而不是鲁迅。
3.《问道：十二种追逐梦想的人生》（贾樟柯等，广西师大，2011）
贾樟柯的序言写得好，抵这本书的四分之一强：
http://book.douban.com/reading/13715891/
书的主角十二位，来自各个行业，讲他们年轻时的故事，耳熟的，就是潘石屹、王克勤、周云蓬、罗永浩，开始有印象的有赵中、徐冰。
4.《异兽图志：西洋山海经》（科维主编，刘钧豪译，金城，2010）
一本讲世界范围内异兽的书，由于有若干血腥图片，不敢放家里让虎头看到，锁公司了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kindle之公车上书</title>
      <link>/2011/06/25/kindle%E4%B9%8B%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2011 13:39:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/25/kindle%E4%B9%8B%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6/</guid>
      <description>上次入了一个Kindle 3。我跟Li说，要是我们能在里面读完两本书，这个Kindle就不虚此行了。
最近读书少。缺乏契机，更主要是缺乏寻找契机的主动劲。技术文档，每天都读，那跟以前的教科书一样，外在动力很足。现在如果某君，我信任的，品味很好，说不读啥书啥书就可惜了，那我就赶紧读去。
好书太多，没有那本书是非读不可的，但是如果能抢着读下来任何一本，都将获益匪浅。这些天在车上读Virginia Woolf的一个散文集，Books and Portraits，跟中学时学习课文一下，一段一段读。然后在Kindle上丢了一本相应的电子版，——后来每读完一章，就再打印一份出来。总之为了读一本书，无所不用其极（读书都矫情了，噫）。
这本不是最好的书，作者Woolf，是位高手，但不算是巅峰人物。但想，如果能读下来——读下来本身这个动作，就自己意义就很重大，铁定强过读无数的Google Reader订阅的文章，更强过什么都不读。读这本书，纯粹是因为家里刚好有这册，Li的书。当然还能凑上一个理由，就是这只Kindle，刚好有个屏保，就是Woolf的一张图片。
好久没读新书，原因之一是旧书都永远读不完（能想象得到，有段时间我会紧读新书，因为旧书太多，永远都读不完，而新书都是有限的增量）。Amazon网站有数十万册Kindle版的电子书，Google Book同样提供公版书下载。刚看到Amazon又做了一个Free eBook Collections，我的意见是，赶紧随手拣一本书，强过无数劳什子。
假设一个月你为自己分配10个小时的读书时间（10个小时，算很多了），那么，通常的，5个小时你会花在硬件和软件上，我是说如Kindle一样的阅读器，包括手机以及它们相应的读书软件，破解，升级，然后4个小时你会上网四处找电子书，4个小时就入手4G，感觉成绩斐然。剩下的一个小时，时间很紧迫了，不够用啊，就赶紧去博客，或者论坛，贡献一篇Kindle拆机经验，加上固件升级，中文支持，然后再吐血分享自己精心整理的10G质量上乘的电子书，剩下五秒钟，去微博和开心网上个图片，充实的一天又过去了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>此间的少年</title>
      <link>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 00:40:55 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid>
      <description>上个月Leading博士推荐了北大学生会推出的校园电影《此间的少年》，剧本是江南的同名小说，主角是郭靖、黄蓉等一帮金庸小说的人物，背景是南宋时期的汴京大学（就是北京大学），故事就是谈恋爱了。Leading博士今年毕业，能想象这部电影能帮他回顾些北大的人事和风景。
我09年毕业，不过这部电影没让我回忆起北大的生活。想的倒是更早些，在北京工商的那些年。当时江南在《科幻世界》以及接下来的《九州》写连载，《此间的少年》就是其中之一。等着杂志上的连载小说——这是真正值得回忆的大学生活：我读科幻小说以及奇幻/玄幻小说，刚好是因为同宿舍的赫连波波同学，那些杂志他每期必买。我就一边跟着等连载，顺便把他收藏的旧刊一并读了。这样下来，近五十部的科幻小说就给入账了，然后就踩着点毕业了。
2
上周六Crazy Hou夫妇来北京，住我屋里。凌晨一两点我就赶紧把屋里收拾一下，锅碗瓢盆也给整一下，家里终于像是一个月以前的样子。
有个笑话说，男人说打扫卫生，其实就是从门到卧室给打出一个通道来。这次我是把通道给打开了。
3
提到凌晨一两点打扫卫生。待通道打开，浑身就都给运动开了，自然是兴奋不已。洗漱停当，在床头揪了一本书，一看却是部双语《圣经》，是简化字和合本，英文是New Revised Standard Version（新标准修订版）。
话说深夜读经，必有**。有分教，好家伙，这一读，眼睛还真亮堂了不少。以前读《圣经》原文，都是看中文版，也积累了一些疑问。同时又通过其他参考资料，了解些关于《圣经》学术方面的东西。比如，《旧约》前五部经书，“摩西五经”，一些故事，明显就有两种版本同时存在（双重记述）。比如，《创世记》一开始，上帝创造万物，到第六天，
神说：“我们要照着我们的形象，按着我们的样式造人，……”神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。
看，这里上帝造人，男人和女人一起。接下来的故事，我们也很熟悉，神造的第一个人是男人亚当，然后用亚当的一根肋骨造了女人夏娃。关于造人，这就明显是两个版本。之前读中文，也疑惑过这点。
后来又读些辅助材料，知道五经的作者不止一位。1878年，德国学者Julius Wellhausen认为，五经有四种基本来源，分别是J、E、P、D，代表了五经不同系统的传说等等。这个晚上，眼睛比较亮，同时读了下英文，在七天创世记故事之后，有一节的题目就叫做**Another Account of the Creation**(《创世记的另一个版本》)，开始讲亚当和夏娃的出生，——创世记有两个版本，一开始就明确指出来了啊（这个标题当然是后人追加的，但是代表了一种有影响力的说法）。
4
上个周末过得人气旺些。周六上午去人大参加“第四届中国R语言会议”，下午Crazy Hou夫妇过来聊天，晚上一起吃饭，他们叫上了以前研究生同学，多是软件开发或者嵌入式的。研究生一毕业，我就离开IT这行当，这不时跟继续从事IT的朋友沟通些，冲击还是蛮大的。
周日上午还是人大R语言会议，作为一个SAS用户，我有一个“踢场子的”报告，叫做_R versus SAS_，讲大伙对R与SAS的一些误解。晚上跟会议的主办者（江麒、魏太云、邱怡轩、陈偃平等人大统计系的青壮小伙）以及一些演讲嘉宾（李舰等）一起吃饭。下次再单列一个会议记录。
5
有一个晚上，鼓捣电脑，把虎头的照片调出来看，又找出以前Li给他的音，一边听着。听着听着，第二天跑到冲洗店，打印了263张照片回家。
6
虎头跟Li过些日子才回北京。Li跟我说，妈妈对她说：在家里多待会吧。我说，你就跟妈妈说，你儿子就扛不住啦。
7
Li说要给虎头多听些音乐。好吧，这让我压力很大。这些日子，偷偷找来耶鲁大学的一个公开课程，MUSI 112: Listening to Music with Professor Craig Wright (Fall, 2008)，恶补些古典音乐的知识（也可以在网易公开课找到）。
虎爸动真格的了，同时计划读下面三本书：
The NPR Curious Listener’s Guide to Classical Music -这本是因为有朋友推荐NPR电台 The Mozart Effect for Children: Awakening Your Child’s Mind, Health, and Creativity with Music -这本书争议无数，关于莫扎特与幼儿教育 Music Theory For Dummies -傻瓜书，读过好几本for dummies系列 </description>
    </item>
    <item>
      <title>金圣叹评点《创世记》</title>
      <link>/2011/05/19/%E9%87%91%E5%9C%A3%E5%8F%B9%E8%AF%84%E7%82%B9%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 01:30:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/19/%E9%87%91%E5%9C%A3%E5%8F%B9%E8%AF%84%E7%82%B9%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/</guid>
      <description>昨天提到克尔凯郭尔的《恐惧与颤栗》，这大概是关于《圣经·创世记》中亚伯拉罕杀子故事最好铺陈。想起几年前，北大英语系的老师，高峰枫，在《读书》杂志有篇“戏作”，《亚伯拉罕杀子的故事》（2003.3），拿金圣叹评《水浒》的笔法点评这段经文，算是中西文化沟通嬉戏的一个绝好例子。高是这么说的：
采用我国古典小说批评来剖析希伯来经典，除了向金圣叹这位文学怪才致意之外，还有另一层含义。二十世纪八十年代以来，西方现代文学批评夹杂着吵闹声源源不断输入我国，这些舶来品当中哪些是精华，哪些是糟粕，我们现在应该看得稍稍清楚一些了。至于这些五花八门的理论对我国学术本身是否有什么积极的影响，前景似乎不容乐观。但是我们固有的传统文学批评除了专业学者之外，似乎无人问津。而下面的评点就是想来印证传统小说批评威力巨大。我们就是要拿西方第一经典《圣经》“动刀”，而且还是希伯来圣经的首卷，希望能有一些象征意义。以批《水浒》的鬼才来注《创世记》，我们可以看到小说评点不仅不输于其他光怪陆离的文论，而且完全可以吸收、消化、甚至改造西方的经书。
先看《创世记》这段原文：
这些事以后，神要试验亚伯拉罕，就呼叫他说：“亚伯拉罕!” 他说：“我在这里。” 神说：“你带着你的儿子，就是你独生的、你所爱的以撒往摩利亚地去，在我所要指示你的山上，把他献为燔祭。”
亚伯拉罕清早起来，备上驴，带着两个小厮和他儿子以撒，也劈好了燔祭的柴，就起身往神所指示的地方去了。到了第三日，亚伯拉罕举目远远看见那地方。亚伯拉罕对他的小厮说：“你们和驴在此等候，我与童子往那里去拜一拜，就回到你们这里来。”亚伯拉罕把燔祭的柴放在他儿子以撒身上，自己手里拿着火与刀，于是二人同行。以撒对他父亲亚伯拉罕说：“父亲哪!”亚伯拉罕说：“我儿，我在这里。”以撒说：“请看，火与柴都有了，但燔祭的羊羔在哪里呢？”亚伯拉罕说：“我儿，神必自己预备作燔祭的羊羔。”于是二人同行。
他们到了神所指示的地方，亚伯拉罕在那里筑坛，把柴摆好，捆绑他的儿子以撒，放在坛的柴上。亚伯拉罕就伸手拿刀，要杀他的儿子。耶和华的使者从天上呼叫他说：“亚伯拉罕!亚伯拉罕！”他说：“我在这里。”天使说；“你不可在这童子身上下手，一点不可害他。现在我知道你是敬畏神的了，因为你没有将你的儿子、就是你独生的儿子留下不给我。”亚伯拉罕举目观看，不料，有一只公羊，两角扣在稠密的小树中，亚伯拉罕就取了那只公羊来，献为燔祭，代替他的儿子。
下面是高峰枫戏仿金圣叹评《水浒》的笔法，对这段圣经故事的注解。这里的乐趣就在于，想像如何拿传统细读的方法阅读西方经典。
这些事以后，（将上文一笔代过。） 神要试验亚伯拉罕，（劈手写来。无半点征兆。没头没脑。妙。）就呼叫他说：（鹘突。不写何时何地，完全跳脱于时空之外。确是真神。）“亚伯拉罕!” 他说：（神从无何有之乡呼叫。亚伯拉罕亦是在无何有之乡应答。）“我在这里。”（此句全文凡三现。亚伯拉罕对神。以撒。天使无不应以此句。读者需留意。）神说：“你带着你的儿子，（哪个儿子。）就是你独生的、（独子。）你所爱的（爱子。）以撒（东说西说。最后方点出名姓。）往摩利亚地去，在我所要指示你的山上，把他献为燔祭。”（骇人。）
亚伯拉罕清早起来，（神妙之笔。神不说破原因。亚伯拉罕亦不追问。一句清早起来。何等悠闲。又是何等动人心魄。）备上驴，（细。）带着两个小厮（细。）和他儿子以撒，（儿子字样反复出现。需留意。）也劈好了燔祭的柴，（点出有刀。）就起身往神所指示的地方去了。（看他慢慢写来。全似无事人一个。）到了第三日，（于路程只字不提。真吓煞人也。）亚伯拉罕举目远远看见那地方。亚伯拉罕对他的小厮说：“你们和驴在此等候，我与童子往那里去拜一拜，就回到你们这里来。”（支开旁人。） 亚伯拉罕把燔祭的柴放在他儿子以撒身上，自己手里拿着火与刀，（自己拿着危险物事。借此可略窥亚伯拉罕心事。）于是二人同行。（一老一少。一个手持利刃。一背负柴薪。一个满腹心事。一个浑然不觉。父只要杀子。子只要听从。）以撒对他父亲亚伯拉罕说：（看他句句不离儿子。父亲。）“父亲哪!”（叫得亲切。）亚伯拉罕说：“我儿，（答得也亲切。）我在这里。”（又是这句。）以撒说：“请看，火与柴都有了，但燔祭的羊羔在哪里呢？”（小孩子家恁地精细。莫非已生疑。）亚伯拉罕说：“我儿，（又是一句我儿。令人泪下。）神必自己预备作燔祭的羊羔。”（语带玄机。）于是二人同行。（又一句二人同行。父要送子上黄泉路。）
他们到了神所指示的地方，（字字紧扣神。）亚伯拉罕在那里筑坛，把柴摆好，捆绑他的儿子以撒，放在坛的柴上。（筑坛。摆柴。捆子。有条不紊。笔法狠辣之极。）亚伯拉罕就伸手拿刀，（一切收拾停当。霍地抽出刀来。令人心惊肉跳。）要杀他的儿子。（局面至此。真真是回天乏术。野猪林中胖大和尚安在。）耶和华的使者从天上呼叫他说：（又是一声呼叫。）“亚伯拉罕!亚伯拉罕！”（连声呼叫。足见情势危急。）他说：“我在这里。”（不管天塌地陷。只是这句。）天使说；“你不可在这童子身上下手，一点不可害他。（两番制止。以见危急。）现在我知道你是敬畏神的了，因为你没有将你的儿子、就是你独生的儿子（回应最初的试探。）留下不给我。”亚伯拉罕举目观看，（前番举目观看。看到以撒的刑场。此番举目观看。看到替罪羊。两番举目观看。读者于此等处断不可轻轻放过。）不料，有一只公羊，两角扣在稠密的小树中，亚伯拉罕就取了那只公羊来，献为燔祭，代替他的儿子。（以儿子结此一段奇文。）</description>
    </item>
    <item>
      <title>恐惧与颤栗</title>
      <link>/2011/05/18/%E6%81%90%E6%83%A7%E4%B8%8E%E9%A2%A4%E6%A0%97/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2011 00:07:18 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/18/%E6%81%90%E6%83%A7%E4%B8%8E%E9%A2%A4%E6%A0%97/</guid>
      <description>高考后面对箱子里一大堆书，到底要拣几本带入大学，是费了一番考虑。那时我要去念经济学，还满怀着要遍读天下诗书的豪情；然后是大学毕业，面对的是积累下来的更多的书本，心里也琢磨一阵，到底还要带哪些“闲书”去上研究生院，这时我已经在国家图书馆和各大高校图书馆面前谦虚了很多，手头也收藏了不少的电子书。最后能装进行囊的书是大不相同，一本小书却是一直揣在我牛仔裤兜里，跟着我搬来搬去。当然，严格意义上它不能叫一本书：这书名叫《恐惧与颤栗》，里面包括这部同名的著作和另一部日记体小说《诱引者手记》，但我把这书的后半部分撕了，只留下这部《恐惧与颤栗》。它们是丹麦哲学家克尔凯郭尔的作品（一谌等译，华夏出版社，1999），高三那阵在我们鹰潭市的席殊书屋买的。高中读《苏菲日记》时，克尔凯郭尔还叫做“祁克果”。
这是一部由一位宗教哲学家写的关于宗教信仰的著作，多年的阅读，对书对作者我都有很多话要说，这里就只谈些这书了。这本书由《圣经·旧约》里亚伯拉罕杀子的故事说起。以撒是亚伯拉罕老年始得的爱子，上帝却要他杀死以撒作为对神的献祭。这过程中亚伯拉罕绝少言语，最后是把以撒绑起来，在他动刀的时候天使出现，用一只羊代替了以撒（替罪羊的由来）。我不是宗教徒，每每却能感受到其间的激情。伦理和信仰的选择，这是一个多么充满“恐惧与颤栗”的悖论：信仰带来这种巨大的痛苦，又要保持对它的忠诚。杀死自己心爱的儿子，在伦理和情感上都无法让人接受，这无法说服大众也无法说服自己，但亚伯拉罕最终还是追随了信仰的指示。这种信仰无法证明（克尔凯郭尔也认为神的存在无法证明），信仰它就需要勇气和激情。这种勇气令人震撼，痛苦却无法言说。
多次的阅读没有让我想到更多宗教性的东西，一次次促使我思考的是在世俗生活中的信仰、激情还有孤独：依靠缄默的激情，承受着不可言说的痛苦，追求着一种无法证明的信仰。
（旧时笔记一篇，略有修改）</description>
    </item>
    <item>
      <title>扁</title>
      <link>/2011/05/17/%E6%89%81/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 01:13:41 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/17/%E6%89%81/</guid>
      <description>看到朋友转的，我念不顺的，“扁德语民歌”：
一点都听不懂，但是还愿意把自己暴露在这种陌生感里。忍不住多点了几遍。
2
朋友转的，叫“跑酷”(Parkour.开玩笑还行，我不太喜欢提“酷”这个词——除了优酷？)：
这个很亲切，感觉我，或者我身边的朋友都可以，而不必像《暴力街区》那样（当然是更刺激）的暴走。很羡慕这种状态，能把身体这样自如地暴露在这个世界里。感觉自己小时候可以，有草地，可以翻跟头，有墙壁，可以竖蜻蜓。现在的生活，大多是，窝在家里，窝在地铁里，窝在公司里，窝在地铁里，最后又窝在家里，而这就是24个小时了。
（看，这里被描述的状态，用“酷”形容就不太合适。）
3
我没有找到下面这句话的出处，像是出自一个比较决绝的中东宗教人士之口：
所有不是道路的都被忽略，
所有不是阶梯的都被舍弃。
不要做庸俗的理解，想到不择手段之类。当然这充满了不达目的誓不罢休的意思，你大概也能读出一点勇猛精进的宗教意味来。考研的时候，我拿这句话激励自个，要心无旁骛，专心备考之类。这效果当然很好，我的一部分信心就来自于研究生院，而且2年前找工作也跟这个教育背景有关，以后的经历和视野都有很大提升。但是，一些微妙的格局可能慢慢生成了，比如，现在我羡慕的，就可能是因之而失去的。内敛，相对封闭，倾向于反省，注重结果，忽略过程，生命就可能没那么张扬，我说的大概就是自己。
可能还可以追溯得更远。本科时我在北京工商，认为那不是一个可以停下来享受校园生活的地方。我大量阅读，更多是获取知识，开拓视野，培养性格；我没有随意地，或者刻意地去享受一本书本身以及相应的环境带来的乐趣，从来没有一个，比如说午后，草地，一杯茶水一本书再加上清风的那种感觉。我也大量阅读诗歌，但我可以站着阅读。这不是苦行，更像是一个疏离，与情境的疏离。
高中我是一个文科生，假设诗歌的阅读量是3，大学我念经济学，相应的诗歌阅读量是6。但是，文科生当时敢写而且能写满一个笔记本的分行的东西（也称作诗歌），后来的经济学学生就没超过100行；再后来，文科生和经济学学生变成软件工程研究生，软件硕士倒是写了更多分行的东西，不过都是献给编译器的。想起读研的时候，我大概去图书馆翻了所有西方诗歌选集——那是为了写几篇评论。
4
没错，我喜欢沟通和交流，写作，话也比较多，但这得看场合，比如在拉斯维加，在酒吧，我就放不开。语言和文字，可能是我的优势项目，乐意说，乐意写，所以得到充分发挥，但在肢体这块，比如，跑酷，舞蹈，我就没有把自己充分投入进去，哪怕是短期的投入。有一次我被尼采深刻地鄙视了，他主张“强健的胃和轻盈的脚尖”，而我刚好一直就是那个不会跳舞的非胖子。
5
非胖子。这个词在逻辑上有效。
6
沉浸在逻辑里，一些软绵绵的东西可能就失去了。我说的是有节奏的肢体，以及它们与这个世界互动。有时候看到街舞表演的视频，就说，这就是我想要的。有时候，这不是拥有不拥有，羡慕不羡慕的问题，这是一个关于完整或者试图完整的问题。
7</description>
    </item>
    <item>
      <title>功利主义与康德</title>
      <link>/2011/05/15/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 22:52:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/15/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</guid>
      <description>1
前段时间，媒体和网友报导陈光标高调行善，他本人也以道德标榜。你可以说陈伪诈，也可以说，无论他高调说什么，倒是真正捐了些钱让人得了好处。评价陈，涉及道德评判，很多人说会这因人而异，但这个问题还是能说清楚的，关键是你自己持什么观点。
比如，第二种观点，说陈虽然捐了钱还要受益人敲锣打鼓道谢之类，但毕竟给了人好处，这是好事情。这种观点，不管有意无意，基于的是某种粗糙的功利主义的立场。但根据歌德的道德观，做好事而且有好的动机才有道德意义。同样，不管有意无意，这第一种观点，在康德的框架下就说得通。
2
要问我的观点，在康德与功利主义之间。康德的理论，鼓吹人是目的而非手段，道德与现实具有一定的距离，这些都拥有极大的理论吸引力。不过，在康德框架里的主角是具有理性的人，这在回答当今一些重要问题时显得不够有力，比如当涉及婴儿、残障人以及动物保护这些话题时。
功利主义在理论上的好处是比较简洁有力，而且与平等以及其他原则相容。在最大化，比如，一个群体的愉快程度时，只要认为每个对象愉快的权重都是1，就可能方便地导出平等的基础，而无需借助“理性”或者“道德人格”之类的假设。在这样的功利主义框架下，性别、种族、区域、智力区别、政治派别等等都不能够成为不平等的借口。
功利主义的坏处，是它很容易被庸俗化或者粗俗化，并成为多数人统治（暴政）的一个借口。这的确是一个挑战。不过，只要功利主义与平等原则相容，在很多场合，都是可以得到公开辩护的。这个等找些具体例子再讨论。
3
多数人统治（暴政）。我很奇怪，在一些非民主而且平等原则得不到贯彻的群体里，为什么还有人对“多数人暴政”这个话题津津乐道。真正的杞人忧天了。
当雅典人民投票处死苏格拉底的时候，你可以说是群氓处死了一个哲学家，是多数人的暴政，而这仅仅是因为，雅典当时是民主政制，苏格拉底死于一个投票结果。
基于现实的考究，最大多数的最大福利，也就是功利主义，对我有着极大的吸引力。
4
康德的理论让人崇高而纯粹，功利主义则出自经济学家或政治家的视角。康德不赞同功利主义，当代自由主义哲学家如罗尔斯也反对功利主义，但它们并不是没有任何相同的地方。比如，它们都主张一种普遍的视角。康德说“只按着那种你同时也想望它变为普遍规则的准则而行事”，在罗尔斯的“无知之幕”下，也不能仅仅考虑某一种特殊的利益。这是我看到的最大共识。</description>
    </item>
    <item>
      <title>期望</title>
      <link>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2011 00:32:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</guid>
      <description>这给人压力很大。当然这也包括自我期望，或者更多是自我期望。
这两年参与过单位几乎所有程序员的面试。面对那些比我资深的面试者，我都会趁着这个机会反观下自己。在以后的日子里，可能不方便出现“长大”这个词（我把这个词留给虎头了），但我的日历时间总是要过去。
现在这个感觉非常强烈。一旦设立一个阶段性目标，一年，三年，五年，十年，二十年，无论多少年，一旦设定，就总会达到——不一定是达到那个目标，是你总会非常结实地踩在那个点上，像是被时间刷地拽过去一样。
大学之前我有记日记的习惯。我会想像自己上大学是什么样子，工作是什么样子，结婚是什么样子，我的小孩是什么样子。或者换一个表述方式，我知道，有一个点我要上大学，有一个点我找到工作，有一个点我结婚，有一个点我有小孩。再以后，有一个点我跟我爱人要过三十、四十，然后我们的小孩也要踏过类似的点，用他自己的方式，而我们会在一旁观望。
这是真正让人警惕甚至焦虑的地方。想，即使一直闭着眼睛，我还是会不可避免地踩在比如这个二十八岁的点上。有一天我要踩在我四十岁的点上，那时，我可能会回想，比如今天的一些情绪，我一定会觉得，自己又一次风驰电掣般地被拽到四十。
2
宿命般地，你一定会站在那座岛屿上，不论多远多长。只是风景可能非你所望。
3
有时候你能选择风景，有时候你不能。一种糟糕的体验是，你可能会觉得，你被遗弃在那座岛上。
4
在那个点上，每个人都声称或者假装拥有什么。有人说我拥有金钱，有人说我拥有地位，有人说我家庭幸福，有人说我贡献社会，有人说我心态平和，有人说我经历丰富，有人说我一无所有但是很酷。
金钱、声望、奉献、幸福、心态、经历还有性格，都是非常好的东西。非常好的东西，我就不想拿它们来对抗什么。
5
在某种程度上，我抗拒竞争，厌恶比较。在舞台上，我看到每个演员或模特都很漂亮，但把她们凑在一起，然后她们各自展示想证明什么的时候，我就觉得这本身很残酷很丑陋。
5`
丑陋。当我用“丑陋”这个词的时候，更多表示一种性情方面的不赞同。这不是用来辩论的。
6
目的，价值。我们是不是都需要追求点什么？
我跟Li说：当然，首先我会按我的方式做事。但是无论怎么样，你都要跟着我哈。
我可能会很有钱，可能会一文不值，可能会马马虎虎过得去，或者任何一项，我可以拿90分，可以拿10分，可以拿60分。重点是，无论怎么样，那主语是我自己。
我希望我们自己是目的。金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格，可以追求，可以不追求。可以认真，可以耍赖。
7
在一个自洽的逻辑体系里，一个主体要生存，他就必须摒弃这个社会大多数的价值观。
比如，以钱励志的故事，北师大一个教授对学生说，木有4000万身价不要来见我，也别说是我的学生。好，低于4000万的，在逻辑里被秒杀了，高于4000万的晋级。但这不是故事的全部。在一个生态里，你要考虑所有参与者的互动。这个教授，以及他4000万以上的成功学生，会迅速地被另外一个人秒杀，他俱乐部的标准，是高于北师大教授晋级成功的学生的身价。
在这里，主体的名字、以及金钱都不是重点。重点是标杆本身。但凡拿金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格等做标准的生态，都会因为无秩序而坍塌。北师大教授俱乐部秒杀4000万以下俱乐部，清华俱乐部秒杀师大俱乐部，——但清华俱乐部也是战战兢兢，它知道，在这个游戏里，它一定要被另一个俱乐部，比如，西太平洋，秒杀……
8
——哦，我说的是逻辑世界。这只是一种自觉的想法。
9
排除金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格的诱惑，但是？……
有朋友说我想得太多。可能吧。我只是还没达到任由时间流逝而不惊的相对平稳状态。
9`
语义上，我能清楚地找到其中的逻辑漏洞。我只是在表达，试图表达。
10
我羡慕一些朋友，他们/她们可能处在刚才所说的“相对平稳”状态。所谓相对平稳，是说把你今年的日子复制一份给明年，你会非常满足，当然再有些增益就更完美了。
往极端里说，这种平稳只跟年龄有关系。你要是能把99岁复制给100岁，那就美了。
但这不仅仅只与时间相关。你可以把这种平稳理解成一种轨迹的平衡，那你就可以想像到，有些朋友就很幸运地处在某种均衡中了。
11
每个人都处在自己的轨迹中。我说的“羡慕”，更多是一种祝福和赞美。
12
有时候我觉得保守是一种力量，甚至是一种美德。比如，我想把我的婚姻一直复制粘贴到以后。
这表明至少在某方面，我处在某种均衡的轨迹中。我只是期望更多。这是焦虑或者兴奋的一个触发点。
13
由于某种不可理喻的骄傲，这个期望是一个列表。
14
虎头今天整五个月。真正的小伙子了。
现在跟他说对他有所期望，是有点不够公平。以后说，也可能不太合适。
但我们心里对他还是有所期望的。去年这个时候，我们说，我们也没有什么期望，就期望他正正常常健健康康。好吧，期望是会升级的。现在虎头健健康康正正常常，我们说，我们也没有什么期望，就期望……
15
说期望。说期望的压力来自自己。因为自己一直在调整对自己的期望。
见识越多，经历越多，对自己了解越多——如果把自己当成一个有待认知的世界，当我说了解越多的时候，同时意味着未知更多，对自己的期望也就相应调整。我承认，这并不是一个好的策略，这只是一种诱惑，一个兴奋点。
16
今天再敲也敲不完了。在还没想好的情况下，我喜欢我还能保有一点幽默感，来自庄子《大宗师》：
浸假而化予之左臂以为鸡，予因以求时夜；
浸假而化予之右臂以为弹，予因以求鸮炙；
浸假而化予之尻以为轮，以神为马，予因以乘之，岂更驾哉！
假令造物者逐渐把我的左臂变成公鸡，我便用它来报晓；
假令造物者逐渐把我的右臂变成弹弓，我便用它来打斑鸠烤熟了吃。
假令造物者把我的臀部变化成为车轮，把我的精神变化成骏马，我就用来乘坐，难道还要更换别的车马吗？
&amp;lt;未完，但不一定有续集&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的投资观2011</title>
      <link>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:07:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</guid>
      <description>作为一个前经济学学子，我经常被问到证券投资之类的事（第一次见面），比如
问：您投资不？
答：然。
问：投资股票？
答：否也。
问：基金？
答：否。
问：期货、权证、黄金？
答：否否否。
问：那您投资房地产？
答：否也。
问：那您到底投资啥？
答：人。
……
我不是人口贩子（但我在这个行业倒是成功推荐了几位程序员），我说的是投资于人，是投资自己，投资家人。工作不到两年，这丁点钱，投资房产不够（杯水车薪），投资证券，又觉得得不偿失。想想，假设10000个单位投进去，又假设投资成功，一年给个2000的收益，20%的收益啊，非常好的战绩了。但想想，即使能有这样好的战绩，得来的，根本抵消不了这期间花的很多心思，而有这花心思的工夫，我早就可以做其他有意思的事情了。一句话，投资证券，最好的结果对我来说都不是很值。
我大部分的本科和研究生同学都在金融口，也会沟通些。他们有个观点值得注意，年轻时比如现在我这个起步阶段的证券投资，不是为了赚钱，而且为了增长投资经验。这很有道理，但仍然打动不了我。这里涉及的，更多是价值判断。比如，我觉得利用本来可以拿来炒股的时间精力，哪怕是读一本小说，对我的收益更大。怎么说？假设那相同的资源，可以用来投资赚1000块钱，或者用来读掉一部1000页的小说。对我来说，如果你逼着我不让读掉那部小说，我愿意花1001块钱请你放过我。
证券投资有两种功能，在你钱少的时候，给增加一些；在你钱多的时候，尽量保值，而且尽量升值。好，我的个人观点是，如果我钱少（正如现在的情况），那么，投资带来的那些潜在的升值打动不了我；如果钱多了，假设是100个单位，我愿意花10个单位，比如给银行，让银行吞掉或者其他机构和个人，最后能留下90个单位就可以了（学过微积分的你知道，“很多”减掉“一些”，还是“很多”）。
我认为的其他有意思的事，大多是提升自我的那些事。除了读小说（比喻的说法，其实这些年我读的小说极少；不过你可以把它替换成任何书籍），生活中还有很多有意思的事，抵得上证券投资或者房地产投资带来的收益。对年轻人来说，很多事情比钱更为急迫。——这不是站着说话不腰疼，事实上，我缺钱缺房子，但更缺其他的，比如一个更为宽宏大量的心态、一个更有深度的大脑、一个更犀利独到的眼光、一个更为鲜活的性情。如果我足够强大，我想倒是可能兼顾，那完美了，腰缠十万贯，骑鹤下扬州去；我是凡人，只好就着轻重缓急，读读小说去了。
当然，有高手可以说，你可以在炒股之余，再读读书呀。——这个饶了我吧，我知道你所谓“炒股之余”读的是什么书，那些所谓书，就是在书店横着摆放的、一般有腰封的、页数多但字数少的有所谓名人推荐的印刷品。
或曰：施主读小说，要是冻馁妻·子，如何是好？
这是好问题，但我不知道这个回答能不能让人觉着满意。第一，我比较幸运，我有一份饿不死人的工作。第二，还是比较幸运，我有一个能理解我的、有时候不想理解但能由着我的老婆，而且，她也比较幸运，她也有一个饿不死人的工作，而且也有一个能理解她的、有时候不想理解但能由着她的老公。第三，关于孩子，有以上两个幸运组合，小孩子也不能要求太多了，是吧幸运虎头第三？
关于投资小孩，刚读到一篇文章，说投资小孩的收益，在他越小的时候越高：
这大概也是一个常识。不过，这个图出自2000年诺贝尔经济学奖获得者赫克曼，就更让人欢欣鼓舞了。对大人重要的，比如上面提到的性情、心态和大脑，对小孩同样重要。让胖子吃饱（我是说投资小孩），但也不能让瘦子饿死（我是说要投资我们自己）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>书目</title>
      <link>/2011/02/20/%E4%B9%A6%E7%9B%AE/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2011 21:05:38 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/02/20/%E4%B9%A6%E7%9B%AE/</guid>
      <description>于千万本书之中遇见你所遇见的那本，于千万年之中，时间的无涯的荒野里，没有早一步，也没有晚一步，刚巧赶上了，那也没有别的话可说，惟有轻轻的问一声：“噢，缘来是你？”
近日读书不多，改读书目去了。
定期收到北京豆瓣书店的旧书目录，比如，这期的主打是上海古籍出版社：
金诗纪事 陈衍 上海古籍 25
礼记译注（全二册） 杨天宇 上海古籍 60
齐民要术 贾思勰 上海古籍 68
入菩萨行论广解 隆莲 上海古籍 26
敦煌曲子词地域文化研究 汤涒 上海古籍 30
牧斋初学集（全三册） 钱谦益 上海古籍 175
勉斋小学论丛 单周尧 上海古籍 38
吴敬梓《诗说》研究 周兴陆 上海古籍 20
禹贡锥指 胡渭 上海古籍 98
乐城集（全三册） 苏辙 上海古籍 168
徐霞客游记（上下） 徐弘祖 上海古籍 98
洛阳伽蓝记校注 范祥雍 上海古籍 38
文心雕龙义证（上中下） 上海古籍 150
英文书，我订阅了一个网站, Any New Books? (http://anynewbooks.com/)。这最近一期的历史书有：
Triumph of the City: How Our Greatest Invention Makes Us Richer, Smarter, Greener, Healthier, and Happier By Edward Glaeser</description>
    </item>
    <item>
      <title>《道德情操论》随笔</title>
      <link>/2011/01/30/%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%83%85%E6%93%8D%E8%AE%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2011 22:33:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/01/30/%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%83%85%E6%93%8D%E8%AE%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid>
      <description>买《国富论》的时候，网页有相关书籍推荐，就随手把《道德情操论》给买了，都是中央编译出版社的大红本子，台湾谢宗林的译本。
很多人对亚当·斯密的这本《道德情操论》评价很高。是本好书，不过对我来说，相比《国富论》，它的原创性不高，我读起来陌生感不强。
《道德情操论》走的是大卫·休谟《人性论》下册的路子，思路与写作，同出一辙。哲学家休谟同时也是一位著名的社会经济评论家，这方面，他被亚当·斯密赶超了。经济学家亚当·斯密同时也是一位可敬的社会哲学家，不过，这方面，他没能超越他的前驱，大卫·休谟。
休谟说“同情是人性中一个有力的因素”，面对《道德情操论》的主题，我更愿意再重读一遍休谟的《人性论》。
我的感觉是，这几年《道德情操论》在国内是被高估了，一些显而易见的理由：
经济学家亚当·斯密比哲学家大卫·休谟在国内的知名度更高。这得益于国内大量的经济学院、商学院、会计学院、金融学院出来的大量毕业生，相比起来，哲学系或者中文系的人马就稀疏多了。这样，通过教科书知道经济学家的人数，就比知道哲学家的人数多n倍。在这个情境下，《道德情操论》在当下就充满了浓重的新鲜感。 一位著名经济学家（实际上，亚当·斯密是经济学家“他爸”），一位主张自由市场的经济学家，又对道德这个温情脉脉的论题有所言说，这简直让那些对自由经济恨之入骨的有关人士狂喜不已。现在，他们终于可以拿亚当来“反对”斯密了。 经济危机！自私的经济人！自由放任！经济学之父亚当·斯密其实还著有《道德情操论》！ 同样重要的，在页码上，《国富论》是《道德情操论》的两三倍。同学们！那你们会情不自禁地喜欢并鼓吹哪本书呢？ 前面提到，知道《国富论》的人很多。鉴于各种客观条件（页码、社会经济评论的文风、统计数字、。。。主要还是页码了），敢读它的人就少之又少了。听说薄薄的《道德情操论》才是亚当·斯密最在乎的书（！），而道德这个话题，跟经济不一样，它是所有人都敢说两句的领域（我们中国的哲学，向来也只有“伦理”一块），——那我们就讨论《道德情操论》吧！ </description>
    </item>
    <item>
      <title>开春</title>
      <link>/2011/01/27/%E5%BC%80%E6%98%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2011 23:46:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/01/27/%E5%BC%80%E6%98%A5/</guid>
      <description>1·
跟Li在京东买了四本书：
《说谎的女人：苏菲·玛索半自传体小说》——这是是Li看的。
《空港手记》——朋友魏姣的新书，一起看的。
《印度理工学院的精英们》——关于IIT（印度理工，《三傻大闹宝莱坞》那所学校的原型）的故事，我看。
《苏东坡传》——林语堂写的，以前一起读过，从图书馆借出。一起看
2.
不到两个月，虎头两岁了。高了，胖了，更能哭更能笑了。一下子就完成我的两项人生目标，叫我如何不钦佩，每次都把他当成大孩子跟他说话。我们谈论天气和函数曲线。
3.
11年还没开始制定计划，等过完年再说。虎头会一年比一年精彩，开始做大人，就想自己也不能落后。
4.
世界很大。但几乎每一件（小）事都能够能人忙活一辈子。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2010年度总结</title>
      <link>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:09:48 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>历史文档： 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 12月8号虎头出世，这一年我就没什么惊喜的事了。昨天在单位，把项目给结了，然后关电脑，回家休假。当时做顺口溜一首，给大伙道新年愉快：
In December my baby born
my project deliveries followed on
Now my computers shutdown
do until(6 Jan 2011) I will be OOO
Please take blessings from John
作为一个程序员，即使作顺口溜也不能不加注释。OOO是out of office，do until是SAS语言表示循环的一个语句，说直到1月6号我都不在办公室（我把这句发给同事，然后收到无数OOO的回复）。最后，John是我混外企的花名，读作“Jiang”。
为了取悦英文读者，这种顺口溜被叫做Haiku，翻译成中文叫“俳句”。但我写的可以是Haiku，但绝不敢称是俳句，中文就叫“顺口溜”。这是我一年来唯一的“文学作品”，记上一笔。
按照惯例，我会在年末做个总结，算是给朋友做一个简报，给自己留存一份记录。今年过得很简单，我升级了：年初我结婚，成为一位女子的丈夫；年末我们的孩子出生，我从此成为一个小男孩的父亲。这时我仍想摘录一句北岛的诗，表达这种传承的意味，这句诗写给父亲：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
生活 这一年的生活，有一部分写进了这个生活博客。近100篇，你可以在这里看到所有的历史存档：
http://li-and-jiang.com/blog/archives/
读书(非技术类) 毕业后，几乎所有的阅读，都在地铁里完成。我有一个术语，就叫做“公车上书”，说的就是在公车（公交车和地铁）上读书。现在的感触是，在地铁里读书，比在哪效率都高。人挤没关系，刚好帮助集中自己的精神。
这一年的阅读,数量相比往年不多。最大一块，集中在家里所有的古籍方面，包括《四书集注》、《诗经》、《世说新语》、《史记》、《老子·庄子·列子》、《金刚经》、《唐诗百家全集》、《李太白集·杜工部集》等。不是思古之幽情顿起，而是要为虎头取名字。这算是我这十多年来读书成果最大的一次。
然后是育儿经，包括郑玉巧的两本，在上海出差时读完了保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》，还有就是龙应台的两本，《孩子你慢慢来》和《亲爱的安德烈》。然后为了未雨绸缪，跟Li一起为出版社校读了两部译稿，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》。
其他的就很零散，包括
一部小说，Child 44 by Tom Rob Smith
一部政治学，贡斯当的《古代人的自由和现代人的自由》
一部伦理学，重读了彼得·辛格的《实践伦理学》
一部经济学，重读亚当·斯密的《国富论》
两部传记，冯至的《杜甫传》和李长之的《李白传》
提一下《国富论》，我读的是台湾谢宗林和李华夏的繁体译本，顺便帮出版社的朋友做些校对的工作（也找了朋友帮忙），这书的简体字版刚由中央编译出版社出版。今年算是做了点编辑的工作。
工作 正式工作二十来个月了。有时心不免浮躁，就打趣自己：“出道还不到两年呢”。问过很多朋友，很多都有这方面的忧虑，一方面我们工作年限太短（刚毕业不久），但一方面我们好像都很大了，研究生毕业出来都二十六二十七的，好像刚一出道就奔三十，然后打算要买房了、打算要结婚了、打算要小孩子了，——每一项都是让刚工作的人觉得压力很大。这些焦虑在参加工作后产生，期待能在工作中消融掉了。我认为工作状态更有利于人格的养成，在于它不再是一个单一的环境。
现在单兵工作还挺顺手，有时候想对自己要求更多。十一月份去上海参加了一个关于leadership的培训，让自己眼界开了不少（有一句话让我印象深刻，leadership is not a position; it is a choice）。但作为一个职场新手，我需要更多的是项目管理的积累，——又是时间，时间，时间。</description>
    </item>
    <item>
      <title>儿女成行</title>
      <link>/2010/12/14/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 21:11:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/14/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E8%A1%8C/</guid>
      <description>给虎头取名字，胡乱翻书。从《世说新语》里没有找到灵感，倒是挖出一些段子。
1.钟毓钟会兄弟（2.12）
锺毓兄弟小时，值父昼寝，因共偷服药酒。其父时觉，且托寐以观之。毓拜而后
饮，会饮而不拜。既而问毓何以拜，毓曰：“酒以成礼，不敢不拜。”又问会何以不拜，会
曰：“偷本非礼，所以不拜。”
（译文）钟毓兄弟小时候在父亲午睡时，趁机一起偷药酒喝。他们的父亲当时已发觉，暂且故意装睡，看他们怎么样。钟毓行礼后才喝酒，钟会只喝酒不行礼。随后父亲问钟毓为什么要行礼，钟毓回答说：“酒是用来完成礼仪的，不敢不行礼。”又问钟会为什么不行礼，钟会说：“偷，本来就是非礼的行为，所以用不着行礼。
这个钟会，就是出现在《三国》里的那位。
2.陈氏兄弟和荀氏兄弟（1.6）
陈太丘诣荀朗陵，贫俭无仆役，乃使元方将车，季方持杖后从，长文尚小，载着车中。既至，荀使叔慈应门，慈明行酒，馀六龙下食。文若亦小，坐着膝前。
（译文）陈太丘拜谒荀朗陵，由于家贫俭朴，没有仆役侍候，就让长子元方拉车，少子季方拿着手杖跟在车后。孙子长文还小，坐于车中。到了荀家，荀朗陵让叔慈接客，让慈明劝酒，其余六个儿子负责上菜。孙子文若也还小，就坐在荀朗陵的膝上。
陈太丘陈寔，共有六个儿子。上面出现两位，陈纪（远方）和陈谌（季方），长文（陈群）是陈纪的儿子。
荀朗陵荀淑，共有八个儿子，号称“颍川八龙”。上面的文若，是他的孙子，就是《三国》中的谋士荀彧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周末杂谈</title>
      <link>/2010/11/27/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2010 20:18:24 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/27/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E6%9D%82%E8%B0%88/</guid>
      <description>贪污和受贿
贪污和受贿不是一回事，给社会造成的影响也不一样。前几天在车上听到一则广播，说保守估计北京有70万辆公车（不包括军队系统、医院系统、高校系统、……），然后主持人和嘉宾就说起公车改革的事。——这个话题超出了我的学术与经验积累。有一篇文章，Embezzlement Versus Bribery（“挪用公款vs受贿”，http://www.nber.org/papers/w16542），倒是给出了一个无奈的思路。
公职人员这么大规模地消费公车，其实是一种变相的贪污行为（挪用公款）：从纳税人缴纳的钱（变成公款）中抽取一块，供自己消费。但公职人员消费车，还有另外一种途径：受贿。一些个人或公司会为了某些利益（比如，市场准入、招标）而给公职人员一些好处。
好，故事到这里，公职人员有两种方式可以消费车：贪污（从公款克扣），或者受贿（由私人提供）。如果公职人员消费车是不可避免的，那么，那一种方式是更好的（容忍公职人员贪污好还是容忍他们受贿好？注意：这两种方式对公职人员来说，在一定程度上是可以替代的）？这里“更好”的意思是，社会的负担更轻，或者对社会危害更小。
这篇文章认为，这样对社会来讲稍好些：对公职人员的贪污容忍度高些，对受贿容忍度低些。为什么贪污好于受贿？贪污，只是从税款中克扣一部分，相当于再向社会征收了一定比例的税收，不会影响个人或企业的经济决策。但受贿就不一样。个人或企业通过行贿而得到某种商业好处，相当于扭曲了价格，从而使市场失灵——在微观经济学中，这后果可是很严重。
立波秀
一些人耐心并且饶有兴致地等着演员们出点事。这回是周立波，来自上海的脱口秀演员。在演出之余，周在微博上敲了某些对时局的看法，然后引来无数口水，被称为“周自宫”云云。
但凡一个演员火了，社会（或他/她自己）对他/她的期望也就相应提高：可以代言了，可以入委了，可以就道德/社会/文化问题发表前瞻性见解了。林语堂说，一个厨子与人通奸，但他做的点心仍然可以很好吃。作为观众是来娱乐的，如果还期望从演员身上得到某些道德/政治上的启示，那真是来错地方了。
笑笑。讲个伊索寓言，不太准。大概是一头驴看到伊索写了很多劝世的寓言，就跟伊索说：“伊索啊，干嘛不把我写进你的寓言里，让我对道德问题发表一番见解。”伊索回答：“如果这样，我不就成了一头驴子了吗？”
总结一下。但愿朋友不要读出对演员的轻视——我喜欢他们的作品。演员就是演员，跟其他的职业类似。但如果社会，或者他/她自己，对演员在另一个领域有不切实际的期望，那就悲剧了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>年末学院风</title>
      <link>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</guid>
      <description>1.
前些天晚上，与Li去人大校园散步。
自己两三年前也抱着书在校园走来走去，现在进自习室也不会显得太突兀。但是，真不知道自己还能不能恰当地理解学生的状态。小时候观察大人，说自己长大以后一定要有一颗理解儿童的心思（那时候的意思是说，理解自己）。等到自己长大，只记得自己也有这么一个儿童的状态，当时自己到底想些什么——这却也再也体会不到回味不到。——还好自己一会就有这么一个机会，我可以带着这些模糊的印象，好好与虎娃沟通下。
其实这种疏隔，做学生的时候就体会到了。那时候还比较自觉，既然已经找不回小时候的线索了，那自己现在就留些记录吧，省得以后又一样的陌生。初中高中大概留下来10来个本子，大学时有几个，后来快读研时，开始记些博客（所有历史存档，在这里）。想这总该有些蛛丝马迹了，可以备查，——但那么些日记本，不知道封装在哪个箱子了，这些过去的网志，也很难得重新点开。总有新的生活，新的体验，新的折腾，以及新的纪录，过去总是沉没在页底。
2.
2008年8月26号。研二结束的那个暑假，当时还在SAS中国研发中心实习。我建立了一个私有的google group，开始记录找工作的每一个细节。当时说：
或科学种田，或IT民工，或金融小白脸，明年毕业前我总会有一个谋生的行当，但关注这个过程，可能会饶有兴致。
里面有133篇文章，包括面试经历、简历、杂感和朋友的一些记录。2009年3月23号，这个邮件组停止更新，4月我去了现在服务的药厂：没能去种田，也没有投身IT或金融。我只知道到时自己会有一份谋生的饭碗。体会不到以前的细节，我只知道以前有那么一种状态；没法预测未来的模样，哪怕只是一年，我只知道未来也会有那么一种状态。
3.
昨天晚上，跟还在北大的两位博士朋友吃饭，社会学的leading，统计/计算机的chenY，以前我们一起做社团。chenY给我带来Stefan Wellek的_Testing Statistical Hypotheses of Equivalence，leading给带来Zar的Biostatistical Analysis：_在博士面前，我还是很有动力学习。现在我是把自己一头扎进生物统计里。
forcode同学转了一篇南京大学数学系张高飞老师的文章，讲数学专业的研究生如何选专业。在提及完代数几何、几何、动力系统、组合数学后，说道：
想大多数同学看到这儿之前已经找到了适合自己的专业了。可若仍有人羞怯的说他在中学时早恋，因此连中学的数学也没学好，我想告诉这部分同学不要怕。在我们系有专门为你们开设的一个专业：统计学。这一学科只要求懂得小学数学中的加减乘除四则运算就够了。更重要的是，选择这一专业的大多都是女同学。在你准确无误的把成千上万个数据加起来并娴熟的计算出他们的均值时，你也赢得了众多师姐师妹的芳心：短短三年的研究生生活或许能让你再次体会一次那如花美眷，似水流年的往事。。。
最后这一条是专门针对那些悲情人物的。他们连小学的数学也没学好。不要说把上千个数加起来，就是把两个数加起来，对他们来说都是件很吃力的事。然而这一切丝毫没有削弱他们对数学的一片痴情。他们日日夜夜泡在图书馆里。他们翻阅了所有的数学文献，却从未找到一本能读懂的。但他们仍坚持不懈，为的就是找到一个适合自己的专业。他们的行为感动了上帝。上世纪的某一天，上帝为他们创造了一台机器帮他们计算。这就是计算机。借助计算机，他们可以很快的进行加减乘除的运算。这就是计算数学。
怎么越看越觉着是在影射自个呢？
4.
Li给我带回两本她社里的书：《计量经济学导论》和《统计与金融》。
现在屋里摆了很多小家伙要用的东西。很多书只能搁床底下了。读不完的书，可以留给小家伙接着读。
读不读是一回事，买不买却是另一回事。
5.
现在地铁读书，效果似乎好于书桌，包括学校图书馆——如果你的注意力不在纸上，关注地铁车厢会让你窒息。
这并不表明自己的抗干扰能力强了。的确，在地铁，自己几乎可以是绝缘体；但在书桌、在沙发，我对安静的干扰的抵御能力又降到低点。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一种伦理观</title>
      <link>/2010/11/17/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E4%BC%A6%E7%90%86%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 20:46:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/17/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E4%BC%A6%E7%90%86%E8%A7%82/</guid>
      <description>伦理观大杂烩：
1. The Golden Rule
Do unto others as you would have them do unto you. (see Matthew 7:12, or Luke 6:31)
《论语》里称做“己欲不受，勿施于人”。
2. 休谟：同情（sympathy）
这里的同情是人同此情之同情，跟pity还不一样。
在《孟子》里，这大致叫“恻隐之心，人皆有之”。我认为有些人因为各种原因而没有感受力，但同情仍然是人性的一个有力的原则。
3.罗尔斯：无知之幕
这是让人心动的理论，见这里和这里。
在你不知道你的禀赋时（处在“无知之幕”中，你不知道你的家庭条件、智力条件等等），你制定的规则就不会对出身、教育等等有不公平的倾斜。比如，你不知道你将出身在农村或是城市，那你就不会同意诸如城乡二元制之类的政策。
这类似于你来切蛋糕，然后让对方挑选。“无知之幕”这个机制（思想实验）能保证一种相当的公平。
有机会平等的倡导者批评“无知之幕”。比如，大伙在考试之前决定考试分数，大伙都不知道各自的考试能力如何，在“无知之幕”下，那是不是要决定让每个人都及格？这是一种很有启发意义的批评。但“无知之幕”不一定要导致绝对的平均主义，所以仍然给机会公平留下了相当的余地。
4.彼得·辛格
辛格是我去年发现的伦理哲学家。他的理论给我很大的吸引力。在他看来，伦理的普遍性就是要“超越个人的视角，进入不偏不倚的旁观者的立场”，并对利益相关者的利益给予平等的考究（一个人的利益需要而且只能count一次）。
辛格采取的是一种基于利益的功利主义态度。上面提到的罗尔斯就是当代对功利主义的主要反对者，但是，基于利益的功利主义也不必一定推出多数人统治的观点，所以在我的个人理解里，辛格和罗尔斯的理论可以并行不悖。</description>
    </item>
    <item>
      <title>农民</title>
      <link>/2010/11/12/%E5%86%9C%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2010 23:02:03 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/12/%E5%86%9C%E6%B0%91/</guid>
      <description>土地使事物所具有的性质，影响着人类的品德与命运。耕作者献身于这项稳定而进步的职业，由此养成了规律性的习惯。冒险活动是道德混乱的主要根源，但它从未影响过耕作者的生活。任何中断对他来说都是毁灭性的；任何冒失行为都必然会造成损失；他的成就是缓慢的。他不能靠鲁莽的碰运气的行为加速或增进成就。他靠天而不是靠人吃饭。所有这些因素赋予了他冷静的品质，给了他安全感与秩序感，使他依恋于这份同他的生计与安宁息息相关的职业。
（他）平心静气地算计着四季的流转、土壤的禀性、气候的特征。
一个农场就是一个微型的祖国。一个人生于斯，长于斯，在围绕着农庄的树木中得到养育。从人的想像、回忆和道德的角度看，工业财产根本不值一提。人们会说，我祖先的牧场、我父亲的小屋如何如何，但决不会说我父亲的铺子和作坊如何如何。
土地把人和他所生活的故乡连结在一起，在他周围设置了屏障，通过利益培养了他的爱国精神。
人们对出生地的眷恋，特别是在今天，是唯一真正的爱国主义。我们到处都可以找到社会生活的快乐，惟有习俗和记忆却不能再造。因此，人们必定依恋那些给他们提供了记忆和习俗的地方，而且，为了达到这个目的，至关重要的就是在不损害普遍利益的情况下，尽可能地承认他们在家乡、在社区中的政治重要性。
如果政府对这一趋势不加抵制，大自然就会赞成它们进入这一趋势。只要权力之手一时放松控制，人们对出生地的热爱之情就会从废墟中再生。最小的社区的执政官也喜欢为之润色。他们精心保护古老的纪念物。几乎每个村庄都有一位喜欢详细叙述它的乡村编年史的学者，而且人们都怀着崇敬的心情听他叙述。这一切会使居民们模糊地感到他们正在组成一个国民团体，并以特殊的契约联合在一起——尽管这是虚幻的，却让他们兴高采烈。人们感到，假如他们这种天真而有益的倾向不受妨碍地发展下去，他们也许很快就会使它成为一个社区的荣誉，一个城镇的荣誉，一个省份的荣誉，同时也会成为一种快乐和一种美德。对当地习俗的依恋吸收了一切无私、高贵和虔诚的情感，把它变成一种造反的方式是个令人哀叹的做法。
所有的利益都被聚集到首都，在那里，所有的野心家都可以大显身手，其余的人则都停滞不前。个人迷失在违反常情的孤立之中，对他们的出生地茫然无知，切断了与过去的所有联系，被迫生活在匆匆忙忙的现实之中，像原子一样被撒向广阔无垠的平原，没有任何地方能让他们感到自己还有个祖国，对他们来说，整个祖国已变得无关紧要，因为他们的感情在祖国的任何地方都找不到寄托了。
——————
长篇的引用让人反感——索性上面的引文都不加引号了，显得是自己“写”的一样：正如上面引文的作者贡斯当所说，如果原文足够好，我就不用费力去转述了。有时候我觉得农村和农民就是中国和中国人的缩影，拥有历史、财富和美德，但却如此卑微，无所适从，——不是缩影，几乎就是全部：农民是中国的农民，中国人是世界的农民。</description>
    </item>
    <item>
      <title>领导力</title>
      <link>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 22:31:53 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</guid>
      <description>Organizational Dynamic(2010-10)有篇值得一读的文章，叫_The key commandments for doing business in Russia_（如果没有这个数据库的访问权限，你可以在这里读一下它的一个draft版）。考虑到现在中国和俄罗斯之间的许多相似点，如果在俄罗斯做生意就非常有借鉴意义：
俄罗斯以前是中国的共产主义同盟国家； 都一样处于转型期； 国土辽阔，都被外界认为商机无限； 近十年两个国家都保持了一个相当迅猛的经济发展速度。中国的不说了，从2001年到2008年，俄罗斯的GDP有着平均7.4%的年增长率； 该文介绍的八条“戒律”是：
1: practice authoritative, not authoritarian, leadership
2: build a strong one-company organizational culture with visible foreign elements
3: create an empowered organization step by step
4: respect local rules, but play your own game
5: stand firm on major goals and be flexible on details
6: learn to live and manage in crisis
7: recognize that corruption is omnipresent in russia and must be managed</description>
    </item>
    <item>
      <title>匹配</title>
      <link>/2010/11/09/%E5%8C%B9%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 20:46:24 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/09/%E5%8C%B9%E9%85%8D/</guid>
      <description>前些日子在google reader里分享了一篇南桥的一篇文章，《剩女是个伪命题》，大致讲在男多女少的中国，所谓“剩女”作为一个社会现象是不可能的（“伪命题”）。从这个基本面来讲，我是赞同这个论述的。加一句，为了避免个人的不愉快，这个论断是从“婚姻”而不是“爱情”的角度来总体阐述的。
最近NBER有一篇关于男女匹配的文章，大概能解释一部分（注意是解释，而不是预测），在男多女少的中国，为什么还会存在女性匹配不足的问题。这篇论文的模型指出，在男多女少的情况下，对男子而言，面对两种选择：
完美的匹配，但是概率较低 较选择1不是那么完美的匹配，但是概率较高 该模型指出，大概出于僧多粥少二鸟在林不如一鸟在手之类的考虑，男子更愿意选择方案1（同样，如果女多男少，女子也会有类似的选择）。这样的后果就是，能选择的男性迅速出清，同时有些女性还尚在等待（男多女少的情况下）。
要注意的是，在能选择的男性迅速出清后，还有很多男性找不到合适的匹配，同时一些女性也一样（这造成男性更多的匹配不足）。这里的中心思想是，在面临激烈竞争时，很多男性选择了一个较为保守的策略，以保证匹配的达成，而一些女性仍然固守概率较低但认为更好的匹配结果。如果说这就是“剩女”，那也是出于自我考虑，丝毫没有这个词在观感上那样可怜兮兮的含义。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周五记</title>
      <link>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 22:32:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>11月5号，周五，非工作日。
1
上午带妈妈去东直门，一起在华兆益生做体检。
到家时，看Li还有一小时就从单位回家吃饭，赶紧更新一篇技术博客（英文）。最近想整整英文，这些博客权当练手，找找感觉。
一路上看到银杏，满树金色的叶子。
2
下午去奥体中心，在新概念母婴俱乐部听讲座。
出来时在那里买了一册鲍秀兰教授的《0～3岁：儿童最佳的人生开端》。
3
从奥体中心出来是4点。想去五道口转转。
奥体中心，8号线，北土城下，转10号线，知春路下，转13号线，……噫，不对劲，怎么感觉越走越远？
坐过站了。从上地下车，到对面，上13号线，折回五道口。
这一路地铁，也就把刚买的书给翻完了。
4
在万圣书园对面的豆瓣书店，买了三本书回家，已经是晚上六点多。冲动消费，我得想如何说服我家夫人和我自己，干嘛要买这些书：
1）Chants DemocraticNew York City and the Rise of the American Working Class, 1788-1850 by Sean Wilentz, Oxford Unversity Press, 1984
回家google一下，这书还真是美国劳工研究的经典之作。但刚才在书架前，我对该书及其作者是一无所知。但还是买下来了，没什么特别的理由。
但说动机不足，铁定通不过。拣回些当时心里的微妙想法：
这书看着素净。 这书名看着学术。 这是历史书。我好久没读历史了。 关键词：美国 时间是18、19世纪。那时美国劳工史，或许可以来反照下我们的当今。 看，这书是非买不可了。
2）[法]邦雅曼·贡斯当《古代人的自由与现代人的自由》（阎克文等译教，上海人民，2003）
这本书理由似乎充分些。首先是伯林，我们都熟悉他关于“两种自由”的论述。看，这里也有两种自由，古代人的和现代人的。还有，我俯下身对小家伙说：“这书的作者是法国人，你妈妈学的就是法国文学，……”
……剩下的一个问题就是，现在干嘛要看这种书？我地铁里现就两种书，育儿经与数学/统计学。——看，这理由（“匮乏说”）也够充分了吧？读完贡斯当，再回去读伯林。
3）[英]威廉·燕卜孙《朦胧的七种类型》（周邦宪等译，中国美术学院，1996）
这本书，说实话，说服自己都难。封面差（粉的，怎么看都像婚前教育书），有错别字（首先封面上，就把“朦胧”ambiguity拼成ambigutity了），——这两点，足以枪毙它7次了。一些买回家的理由：
作者是英国人，但却是中国人民的好朋友；他在北大西文系教过书。 作者是为数不多的我能够叫出名字（而且只是中文名字）的西方学者。 关键词：朦胧。呵呵，《朦胧诗选》。 关键词：七种类型。呵呵，七种武器。 这书是谈论诗歌修辞手法的。——这理由太生硬了说起来，却是当时买单主要的推动力量，噫。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>教条主义</title>
      <link>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2010 22:08:49 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <description>作为新一代教条主义老爸，我时刻关注各种科技文献来修炼带小宝宝的技能和意识。比如，美国国民经济研究所NBER刚发布了一篇工作论文，赶紧下了学习一下：The Benefits of Breastfeeding Across the Early Years of Childhood (by Clive R. Belfield, Inas Rashad Kelly)，关于母乳喂养的经济学（实证）研究。——当然，结论没什么意外，母乳喂养比配方奶喂养就是好。</description>
    </item>
    <item>
      <title>医学歧视、虎娃、Harvard v.s Yale</title>
      <link>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2010 22:06:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</guid>
      <description>1.
Grytten, J., Do expert patients get better treatment than others? Agency discrimination and statistical discrimination in obstetrics, Journal of Health Economics (2010), doi:10.1016/j.jhealeco.2010.10.004
看了一篇卫生经济学方面的论文，题目唤作“医学专家是不是得到了更好的医疗待遇”，拿产科做例子，说像产科大夫、助产士和医生等专业医学人士比非专业人士得到了更好的医疗待遇。从歧视模型来看，医生对专家型病人更好，是因为专家型病人能够跟医生有更好的沟通。而从代理理论来看，医生更倾向于向非专家病人而不是专家型病人隐瞒信息。
这大概也能解释，为什么我们这些非专家型家属，也要尽量去查医学术语、指标之类，图的就是不要被医生歧视得太厉害。
2.
欢迎来到那美克星！
屋里把小家伙的小床摆上了。
迎接虎娃降生，教条主义/本本主义的老爸，我，口号都想好了，但还有一本书没有看，《郑玉巧育儿经》之婴儿卷。下周去上海，争取在地铁、公车、飞机、出租车和宾馆里把它读完（上次在上海读完的是《不会说话的孩子想“说”什么》）。
读书读书。小家伙年底光临，有要毕业的感觉。
3.
Yale? Are you serious? Yale?
又一次提到曼昆。有人问他，要是麻省税高，考不考虑离开哈佛，去稅低一点的康涅狄格，耶鲁。曼昆就这么调侃了一句。很好玩。在中关村，我们有无数这样的笑话。</description>
    </item>
    <item>
      <title>理解孟子</title>
      <link>/2010/10/18/%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%AD%9F%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2010 20:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/18/%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%AD%9F%E5%AD%90/</guid>
      <description>这些天在地铁里也翻些《孟子》。以前不太读孟子，觉得他爱说话又不讲逻辑。现在想想，大概是精神气质的原因：不需要讲太多逻辑，只要觉得、认为仁者无敌，虽然迂远而阔于事情，还是会自觉地充满浩然之气。
换在今天，这大概叫一种被称为是幼稚的、单纯的理想主义。</description>
    </item>
    <item>
      <title>说些GDP</title>
      <link>/2010/10/17/%E8%AF%B4%E4%BA%9Bgdp/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2010 19:05:02 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/17/%E8%AF%B4%E4%BA%9Bgdp/</guid>
      <description>最近一些朋友在twitter分享这段话：
美国经济学家曼昆曾引用前总统肯尼迪弟弟、参议员罗伯特·肯尼迪的话说：“(GDP)并未考虑到孩子的健康、他们的教育，或他们游戏的欢乐时光;它既未包括我们的诗歌之美，也不能反映可贵的婚姻稳定;它既不反映公众的智慧，也不包含公务员的廉正。”
你还能发现它们在网络上很流行**。**不知道是不是因为觉得中国GDP太多，反正我们周围有一股轻视甚至敌视GDP的味道。一位网友给我之前那篇《看图说话：2010年第一课》留言说：
……
而且，GDP不是衡量大国强国的唯一标准~更不是衡量人民幸福度的标准……
红色加粗字体是我加的。在网络传播的这句话中提到了曼昆，但明显是断章取义。在叙述GDP的一章习题里，曼昆让学生评价参议员罗伯特·肯尼迪的这段话(Macroeconomics by Mankiw, 5th, P39)：
[GDP] does not allow for the health of our children, the quality of their education, or the joy of their play. It does not include the beauty of our poetry or the strength of our marriages, the intelligence of our public debate or the integrity of our public officials. It measures neither our courage, nor our wisdom, nor our devotion to our country.</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书之数学与统计书</title>
      <link>/2010/10/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2010 15:27:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E4%B9%A6/</guid>
      <description>地铁读书，可以小说，也可以数学。最近在读一批数学与统计书，大致想不让自个的大脑发锈。具体书目，丢在我那（所谓）技术博客里：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/10/17/math-prob-stat/
有一本拓扑书，也应着头皮读了它的第一章，关于集合与逻辑的。这其实与拓扑无关。</description>
    </item>
    <item>
      <title>爱情小说</title>
      <link>/2010/10/05/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 11:46:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/05/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid>
      <description>“亲爱的，我有一个模型，在这个模型里，出轨偷情将是不可能的。”
我的确有这么一个经过充分论证的模型，但不想把它写进论文里。我想把它写进小说，一部爱情小说。
这几天窝在家里想鼓捣出一篇会议论文。翻来覆去写不了几个单词，大脑就开始浮想联翩了，无聊的论文咱不写了，改用母语写一部小说吧，就爱情小说。为什么是爱情小说？
有个有趣的话题，“爱情存不存在？”作为一个乐呵呵的已婚男人，我不会轻易就这话题发表评论。但作为一个娴熟的奎因式的逻辑实用主义者，我将会运用罗素的“摹状词”理论分析这个论题——我说的是在小说里。这部小说，名字就叫做《爱情摹状词》。
幸运的是，根据爱情的摹状词理论，即使现在（我的小说还没出来）“爱情存不存在？”这个命题没有得到解决，我们还是可以自如地运用“爱情”这个词汇。爱情是个奇妙的东西，一旦被命名，它可能就消失得无影无踪。比如，男甲和女乙在一起，如此如此，这般这般，总之作为局外人你看上去觉着应该是“爱情”，——然后，男甲总结陈词道：“Daring，这就是爱情。”或者“Daring，我们谈的正是爱情。”——完了，词汇一旦浮出水面，意义就丢了。这么个奇妙的东西，值得用笔尝试一下，看看自己能不能把它给说出来。
—————-
一个小调查：
1）你是不是想读一部小说呢？如果是，接下一题。
2）如果这是一部爱情小说呢？如果是，接下一题。
3）如果这部爱情小说还出现了“模型”这个词呢？如果是，接下一题。
4）如果这部爱情小说还出现了逻辑理论呢？</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书（九、十月）</title>
      <link>/2010/10/04/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%9D%E5%8D%81%E6%9C%88/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2010 21:55:44 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/04/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%9D%E5%8D%81%E6%9C%88/</guid>
      <description>翻书效率，现站在地铁车厢里，已经远远超过坐在椅子里或沙发里。闹市，拥挤的车厢，反而生出一股清静和恒心，由着自己把数百页的印刷品一页页翻过——在地铁里，没有比阅读更惬意的事情，但在家里，阅读只是无数的选项之一。
1. Child 44 by Tom Rob Smith, Grand Central, 2008
悬疑小说，主题是苏俄时期的谋杀案，主人公是MGB（即后来的KGB，克格勃）一名军官，为人正直，同时遭同事陷害，书中主要的看点是他与自己妻子以及兄弟之间的冲突。——对这么一本拥有好莱坞全部要素的小说来说，再剧透就没意思了。两大看点：小说本身的悬念、MGB与苏联。
这本书是楚楚可小姐去年回国时落我们家的，大概是我看得最顺畅的英文小说。作者1979年出生，用的是一种类似与国际英语那样的广大群众都很喜欢的英语。
2.保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》（林义华译，北京：金城，2010）
小齐同学送我们的书。上次上海出差时在机场与宾馆里看完的，又一本关于小孩子的书。这书的第一句是：
看着别人家的新生儿，似乎都很乖巧听话，就像刚出炉的小面包，松软喷香，……
What babies say before they can talk?这本书提供了婴儿情绪的9个特征（好奇、开心、惊奇、苦恼、生气、害怕、羞愧、恶心、厌恶），以方便父母们察言观色，按图索骥，——对我来说，这些都不是重点。对父母而言，教小孩是个很困难的事。比如，无论父母本身如何，大多会教育小孩要有一些“正面的”特性，比如有礼貌、懂事、乐观等等——而这些讨人喜欢的、脸谱化的特征，本身就是很多父母所不具备的。而如果父母不具备这些特征，对小孩来说，它们也只是一些抽象的条目而已。——这里我不是说小孩教不好，庆幸的是，除了父母，小孩还有很多渠道学到“正面的”东西。
到最后，教育小孩就是一个教育自己的过程。跟老师一样，这都是需要“资质”的。
3. 邓广铭《辛弃疾传·辛稼轩年谱》（北京：三联书店，2007）
中国古典诗词是一个很个人化的文体，所以吃蛋之余最好也要知道些下蛋的鸡。前些日子买来邓广铭的《稼轩词编年笺注》，现在觉得还是要购入些作者传记，多了解些作者，也就能多了解些作品。
辛弃疾是一位于千军万马中取敌军首级的豪杰人物。他曾写过几句话祭奠朱熹：“所不朽者，垂万世名；孰谓公死，凛凛犹生”。也非常适合用在他自己身上。
4.冯至《杜甫传》（天津：百花文艺，2007）
这些传记都是上次一起买的。诗人冯至为诗人杜甫做传，是再好不过的一件事情，美中不足的地方是，这本传记“现实主义”的时代特征稍明显了些。
5.李长之《李白传》（天津：百花文艺，2010）
这部传记倒是建国前写就，读起来疙瘩会少些。世人“李杜”并举，从个人交往来看，杜甫终生惦记着李白，而对李白而言，杜甫只是他人生的一个过客而已。
6. Marcus Cunliffe. The Literature of the United States, 上下卷，方杰译，中国对外翻译出版公司，1985
中英文对照，心急了些，一口气把中文部分读完了。
7. 龙应台《亲爱的安德烈》（北京：人民文学，2008）
上次读了《孩子你慢慢来》（龙应台，文汇，2005），觉着不错，就再买来这册与Li一起看看了。很好的关于母子沟通的书。
大概是母亲写的书吧，其中一些地方我觉着“矫情”，不利于培养孩子的豪迈之气。比如，P.41：
至于“玩”，你知道吗，我觉得不懂得“玩”，确实是一种缺点。怎么说呢？席慕容阿姨（记得吗？那个又写诗又画画的蒙古公主）曾经说，**如果一个孩子在他的生活里没接触过大自然，譬如摸过树的皮、踩过干而脆的落叶，她就没办法教他美术。**因为，他没有第一手接触过美。
开玩笑对Li说，我从小摸过、剥过无数“树的皮”，也踩过、扫过、烧过无数“干而脆的落叶”，但席慕容阿姨就是没办法教我美术。大自然是生活的一部分，至少对男孩子来说，没必要这么一惊一咋。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《唐诗百家全集》/2</title>
      <link>/2010/09/02/%E5%94%90%E8%AF%97%E7%99%BE%E5%AE%B6%E5%85%A8%E9%9B%86/2/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2010 21:42:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/02/%E5%94%90%E8%AF%97%E7%99%BE%E5%AE%B6%E5%85%A8%E9%9B%86/2/</guid>
      <description>上周（上上周？）从孔夫子旧书网买得八册《唐诗百家全集》，加上高中时在旧书摊淘得的王维和岑参两册，手头刚好有这套书的一半：
1.初唐四杰卷
卢照邻，骆宾王，王勃，杨炯；沈佺期，宋之问；杜审言；刘希夷；张若虚；王绩；陈子昂；张九龄
2.王维孟浩然卷
王维，孟浩然；綦毋潜，丘为，祖咏，储光羲，裴迪，崔曙，刘窅虚，常建
3.岑参高适卷
岑参，高适；李颀，王昌龄，王之涣，王翰，崔国辅，崔颢，柳中庸，李益
7.韦应物刘长卿卷
韦应物，刘长卿，张继，顾况
8.大历诸子卷
钱起，卢纶，司空曙，郎士元，韩翃，李端
11.元稹卷
元稹，于鹄，薛逢
12.张籍王建卷
张籍，王建，张祜，朱庆余
14.韩愈孟郊卷
韩愈，孟郊，卢仝，于濆
15.贾岛姚合卷
贾岛，姚合，周贺，雍陶，李洞，曹松
16.李贺卷
李贺，李廊，沈亚之，曹唐，李群玉，吴融，陈陶，鲍溶，马戴
王维和岑参两册，高中时就做满了笔记，到现在也来回读了五六年，但看到自己开始收集这套书，不用合计了，接下来一半的乐趣在于搜集而不是阅读。孔夫子旧书网有一位博主，记录他与这套书的“情缘”：
钟叔河先生还编有另一套我特别喜欢的小书，《唐诗百家全集》，海南出版一九九二年一版一印，为人人袖珍文库本。开本仅为六十四，二十册，盒装，印数一万。钟先生在《编辑前言》中说：“现代人生活得不容易，希望从诗中得到一点宽松，故读诗应是乐事而非苦事。《百家全集》印成袖珍本，则行走可携，坐卧可读。必须正襟危坐着读的高文曲册已经够多了，何必要李太白孟浩然们也高冠硬领呢，当然更不必往巾箱中塞辞源辞海，硬请他们兼任语言教师吧。”看看，多体贴入微，出版人必须首先是读书人才行。
这套书的来历与众不同。九四年我刚参加工作，一次和什么人到鞍山市，在新华书店一睹芳容，一见倾心。奈何，身无分文，七十五元的定价，看得人绝望。回到本市后，在各个书店均未见其身影。日思夜想，几成相思，哪个美人也不曾让我这样丢魂啊。后来实在是忍不下去了，攒够钱，于两个月后，独自一人，坐火车去鞍山，直奔站前的新华书店，还在，只一套，径取之，付款，走人。在火车上，一路抱着，生怕弄丢。丢书比丢人还丢人啊。
–《痴人说书日志》
附，给我寄来这些书的网店叫“来来往往书店”，太原，店主是一位中学老师。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读书草草</title>
      <link>/2010/08/19/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%8D%89%E8%8D%89/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 22:36:17 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/19/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%8D%89%E8%8D%89/</guid>
      <description>七八月公车上书：
1.《有待探险的世界**》，**马克·詹金斯编著，黄悦译，三联，2008
美国《国家地理》1888年到1957年探险文章的精选。1957年是个分水岭，因为以后的都只能叫旅游了。
独处时我更倾向于去探索文字与符号里的世界。但与家人或朋友一起，倒是愿意去远行。远行大概是一项社交活动，大家一起来玩的游戏。书上说浪漫和冒险的冲动，让我们不可药救地盼望出行。
这书是上周跟Li一起去晏老师家拿回来一起读的。晏老师不到一岁的儿子小小关，跟Li一位师姐三岁的儿子棒棒，是我见过的最讨人喜欢的孩子，大气的孩子啊。
2.《孩子你慢慢来**》，**龙应台，文汇，2005
这书是西风同学送的，龙应台的养儿记录。小小关，棒棒，还有这书里的安安、飞飞，是我见过的最讨人喜欢的孩子。
成年人的世界，和小孩童的世界，在彼此看来，可能都是琐屑无味的。为了能跟小孩子的沟通，每年我都去读一遍泰戈尔的《新月集》。小时候我老想，要是我自己长大了，我才不会像大人一样不懂小孩子。可是自己真的长大了，却发现对小孩子，可能已经缺少那些多同情和耐心了。同情，我说的是人同此情。
Li现在也在读这本书，她当然更适合读。又去china-pub下单了龙应台的《亲爱的安德烈》，书里，安安已经不再是小孩了。
3. 《李太白集·杜工部集》，岳麓，1987
李白和杜甫的诗全集，裸本，在地铁里来回翻了两三遍。读诗的目的之一是记住几个句子，方便自个随时引用，契合自己某时的心境和状态。不过现在更想了解，他们自己是如何写出那些诗的，这样对诗的兴趣又转移到诗人本身。
去china-pub订了李白、杜甫还有辛弃疾的传记，对杜甫的生平尤为感兴趣。现在的心境，似乎更愿意咀嚼杜甫的句子。
4.《唐诗百家全集》之王维孟浩然卷和岑参高适卷，海南出版社，1992
我最喜欢的袖珍书，从高中开始，每年都读数遍，地铁里的最佳读物。在等从孔夫子旧书网订的其他八册。
5. When Children Refuse School: Parent Workbook, by C.A Kearney, etc, Oxford, 2007
讨论儿童厌学。过会就去读读它的配套书，_When Children Refuse School: Therapist Guide。_屋里还有中文版，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》（人大，2010）。无论从哪里入手，重要的都是做父母的立场，以及如何跟孩童交流沟通的意愿和技巧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业后</title>
      <link>/2010/08/14/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 22:01:57 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/14/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E/</guid>
      <description>前些日子在地铁里翻本杂志，《科学新闻》（2010年13期），里面有胡适的一篇文章，《赠与今年毕业的大学生》（《独立评论》1932年7月3日），跟华科校长李培根（“根叔”）2010年毕业典礼致辞放在一块。近八十年过去了，这篇文章仍然给人启发，即使是对我这种毕业不久的###——现在，都不知道用什么词汇描述自己了，噫。
胡适说，大伙毕业之后，可走的路无非有：
绝少数的人在国内，或者出国，继续做研究； 少数人能找到相当的工作； 此外还有做官、办党、革命三条路； 还有就是在家享福或者失业闲居。 虽然每年毕业生继续读研读博的人不在少数，但大多数人的归宿仍然是非学术性工作，故第一条，做研究的，现在还是少数。胡适说只有少数人能找到相当的工作，大概说的是与自己兴趣/能力相当的工作，或者体面的工作，这个不好统计，每个人都有自己的想法，不过外表光鲜内心苦楚的所谓体面工作在当下不在少数，至于与自己能力相当，呵呵，据说大部分人对自己的判断都有拔高的倾向。
做官、办党、革命，到现在只剩考公务员一途了。有人说现在公务员是大学生的首选，——各位看官，千万不要说什么时代变了之类。学优或学混混，千年以来，大多读书人想的都是仕途，现在的大学生，人心很古。想想，清朝及清朝以前，读书人除了做官，还有就是做幕僚，剩下的，做教书匠，做闲人，仍然是攀着这一支，这跟人是否高蹈无关，社会给读书人的空间就这么点点。民国以来，读书人的路子多了起来，但走仕途的仍不是少数，胡适，做过驻美大使，也做国立北京大学校长，文学院教授，算是能够悠游游走的；鲁迅也曾在教育部谋过生计。当然，读书人还是终于杀出了一条相对独立的路数，做大学教授，中学老师，办报开书店，投身实业，或者在某个洋行做个书记也行。新中国以来，或者我们把现在跟以前划条线，以前，除了下放或坐牛棚，所有的读书人都在机关或者事业单位里。现在，读书人的路子看着又多起来，杀猪，出国，开网店，创业，给国企打工，给私企打工，给外企打工，但传统永存，公务员/机关仍然是香饽饽（念做xiang bei-bei）。批评现在的年轻人丢掉传统，实在是有失公允，我们一直是一根红线，贯穿到底。
又，现在，“读书人”的概念不好用了，就用大学生来指代吧。旁边的朋友或者会说，现在大学生不是满街都是吗？不知道大伙为什么会有这么大的口气。现在中国有不到一亿的大学文凭持有者，大概只有一半的年轻人能读上大学。这么丁点大学生，塞伟大祖国的牙缝都不够。现在有股不祥的“读书无用论”的思潮，实在是浅薄之见。有朋友说得好，如果学历是个屁，那么我们不能连个屁也没有，噫。
跑回来。胡适接着说，除了继续求学，其他几条路，都有堕落的危险。这不是说读研读博就没有堕落，只是说在学校里堕落，大伙都能容忍。“人生的道路上满是陷阱，堕落的方式很多”，胡适总结出主要的两种，一是“容易抛弃学生时代的求知识的欲望”，二是“容易抛弃学生时代的理想的人生的追求”。
怎么说？胡适还是有些理想主义气质，或者那个时代的大学还存有某些理想主义气质。我们的高校系统，一不能促进学生的求知欲望，二不能鼓励学生的理想主义追求。但高校里还是能够保有一些有求知欲有理想的年轻人，相互期许，并给旁边人以鼓舞或感动，到了社会，这一丁点即使是贫瘠的土壤也没了：
到了实际社会里，往往所用非所学，往往所学全无用处，往往可以完全用不着学问，而一样可以胡乱混饭吃，混官做。在这种环境里，即使向来抱有求知识学问的决心的人，也不免心灰意懒，把求知的欲望渐渐冷淡下去。况且学问是要有相当的设备的；书籍，试验室，师友的切磋指导，闲暇的工夫，都不是一个平常要糊口养家的人所能容易办到的。
少年人初次与冷酷的社会接触，容易感觉理想与事实相去太远，容易发生悲观和失望。多年怀抱的人生理想，改造的热诚，奋斗的勇气，到此时候，好像全不是那么一回事，渺小的个人在那强烈的社会炉火里，往往经不起长时期的烤炼就熔化了，一点高尚的理想不久就幻灭了。抱着改造社会的梦想而来，往往是弃甲曳兵而走，或者做了恶力的俘虏。你在那俘虏牢狱里，回想那少年气壮时代的种种理想主义，好像都成了自误误人的迷梦！从此以后，你就甘心放弃理想人生的追求，甘心做现成社会的顺民了。
接着胡适推荐了三个法子防御这两方面的堕落：
总得时时寻一两个值得研究的问题！ 总得多发展一点非职业的兴趣！ 你总得有一点信心。 听着是卑之无甚高论。感兴趣的是第二条，也经常跟朋友说过。是篇好文章，做回文抄公：
离开学校之后,大家总得寻个吃饭的职业。可是你寻得的职业未必就是你所学的,或者未必是你所心喜的,或者是你所学而实在和你的性情不相近的。在这种状况之下,工作就往往成了苦工,就不感觉兴趣了。为糊口而作那种非&amp;quot;性之所近而力之所能勉&amp;quot;的工作,就很难保持求知的兴趣和生活的理想主义。最好的救济方法只有多多发展职业以外的正当兴趣与活动。一个人应该有他的职业,又应该有他的非职业的玩艺儿,可以叫做业余活动。凡一个人用他的闲暇来做的事业,都是他的业余活动。往往他的业余活动比他的职业还更重要,因为一个人的前程往往全靠他怎样用他的闲暇时间。他用他的闲暇来打麻将,他就成了赌徒;你用你的闲暇来做社会服务,你也许成个社会改革者;或者你用你的闲暇去研究历史,你也许成个史学家。你的闲暇往往定你的终身。
英国十九世纪的两个哲人,密尔终身做东印度公司的秘书,然而他的业余工作使他在哲学上、经济学上、政治思想史上都占一个很高的位置;斯宾塞是一个测量工程师,然而他的业余工作使他成为前世纪晚期世界思想界的一个重镇。古来成大学问的人,几乎没有一个不是善用他的闲暇时间的。特别在这个组织不健全的中国社会,职业不容易适合我们性惰,我们要想生活不苦痛或不堕落,只有多方发展业余的兴趣,使我们的精神有所寄托,使我们的剩余精力有所施展。有了这种心爱的玩艺儿,你就做六个钟头的抹桌子工夫也不会感觉烦闷了,因为你知道,抹了六点钟的桌子之后,你可以回家去做你的化学研究,或画完你的大幅山水,或写你的小说戏曲,或继续你的历史考据,或做你的社会改革事业。你有了这种称心如意的活动,生活就不枯寂了,精神也就不会烦闷了。
你可以在这里看到全文，不过与我手头这个杂志版本还是有些出入：
http://www.douban.com/group/topic/4748460/</description>
    </item>
    <item>
      <title>取名之道</title>
      <link>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 23:52:35 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>1
大人顿了顿，说道：“取名，要体现一辈胜似一辈之意。比江大的是海，比堂大的是殿……”海殿，果然是好名字。如果北京再取消海淀这个行政区划，其他小朋友就不会对这个名字表示好奇了。文化之海，艺术之殿，看，寓意也不错。
google了下“胡海殿”，排在前面的是某工厂厂长。这个名字有出息。
2
这几个月的地铁读物是《李太白集》、《杜工部集》、《辛弃疾词选》、《四书集注》、《唐诗百家全集》袖珍本两册，在家也翻翻《诗经》——不是恶补文化，是想拣个好字好词。辛弃疾说“有心雄泰华，无意巧玲珑”，——泰华(泰山华山）,看似普通的两个字，意思非常对口。又google下，神州大地，有胡泰华无数。祝福你们，你们有了个好名字，而且也不必与我儿子同名。
岳父大人辈份也是“华”，Li提醒下。噫，当今社会，也有避讳一说。
3
有个朋友名叫三急。三急，四益，宾四，汉三，都是好名字。胡一刀是最好的名字。
Li说，看了《小娘惹》之后，就不觉得一刀是好名字了。《小娘惹》中有一位威猛的杀猪的，名叫刘一刀。
4
有位同事要给他儿子取个汉语名字，他姓鲁迅那个笔名“宴之敖者”中的第三个字。只是他不懂中文，他父亲也不懂中文，就是都留住了自己的中文名字，随处复制粘贴。他岳父大概还记得中文，给他备了几个以供选择，风格很有时代特点那种。我一看，敖，多好的姓啊，蹭蹭给他填了两个备选。不是开玩笑那种，都是自己还觉得满意的。
给人家的儿子取名，就是这么快捷。
5
现国家领导人，和前已故国家领导人，名字普通，念着可还是真响亮。
6
给女孩子取名更费踌躇。我问有没有好的名字可供参考。Li说，“李清照”，干练，洒脱，又秀气。冰心奶奶名叫谢婉莹，婉莹两字似乎有堆砌之嫌——是说把两个很柔的字堆在一起。
有个老师的女儿名叫yi nuo，——不是伊利诺伊，是暗藏千金那个。
7
名字。以前写过一篇，关于名字的附会：
翻开二十世纪西方哲学家名人录，举分析一块，罗素、摩尔、维特根斯坦、石里克、纽拉特、卡尔纳普、波普尔、塔斯基、赖尔、奥斯汀、乔姆斯基、奎因、古德曼、杜米特……在这一大串人名中，你更愿意认为哪个名字更为卓尔不群进而推想其人也一样丰神秀爽凌高厉空瑰玮卓荦？
维特根斯坦。
在哲学家群体，只有另外两个德语作家：雅斯贝尔斯、本雅明，他们的（中文）名字所引发的联想可以与维特根斯坦相提并论。这种感觉，是阿姆斯特丹、布宜诺斯艾利斯之于地名，是高尔斯华绥、三岛由纪夫之于小说家，在中文世界，傅斯年、陈寅恪的名字一样高蹈。这种感觉可能更多是相互印证的，主人公的事迹加强了我们对他（它）的看法，进而感觉他不寻常的名字也包含着他所有的光辉。但是也不尽然，维特根斯然我可能熟些，但很久以前我第一次看到“布宜诺斯艾利斯”时，只知道它是一个地名，在地球哪个角落则一无所知，但这并不妨碍我心中坚定地认为它拥有更多的风情。</description>
    </item>
    <item>
      <title>乱翻书之萨特</title>
      <link>/2010/07/21/%E4%B9%B1%E7%BF%BB%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E8%90%A8%E7%89%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 23:04:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/07/21/%E4%B9%B1%E7%BF%BB%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E8%90%A8%E7%89%B9/</guid>
      <description>这个青年没有群体的重要性，他仅仅是一介个体。
L—F. 塞利纳 ： 《教堂》
以前提到一个公案，要找这句话的出处。写道：
———————————————
想找这么一句话的出处，它看起来，或听起来像：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
忘了这句话的具体来路，关于它本身的信息倒是记得一些，就像以前寻思“黄金在天上舞蹈，命令我歌唱”的出处一样。而且越是记不清楚，围绕它本身的记忆倒是越亲切。大三大四一个暑假，与Li到北京理工大学旁边的一家书店，现在拆掉了的，叫“季风书店”，翻到一本新书，
题目叫《百年萨特》，或者《萨特读本》，或者其他，这是一本编选类的书
这句话出现在这书的前几十页内，或者就干脆在前几页，
奇数页，整页就这么一句话，这句话引自一个剧本（或小说，可能性小一些），作者叫**神父
手头没有任何关于萨特的书。“这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义”，听起来是有萨特的味道。
—————–引用结束——————————————-
上周日与一群朋友穿行人大，在宏途书店停下，我随手翻出架子上的《萨特文集》（人民文学出版社）第一册小说卷，翻到其中第一部《恶心》的扉页出，我期待已久的这句话就冒出来了：
这个青年没有群体的重要性，他仅仅是一介个体。
L—F. 塞利纳 ： 《教堂》
记忆真是一个好玩的东西。我以为作者叫**神父，其实只是他这个剧本叫《教堂》。奇数页，记忆战胜。
又，我头脑中以为的“这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义”似乎念着更顺畅。这又是记忆在再加工了。本来我是想把这句话加入《我是一只IT小小鸟》，惜乎当时没有找到确切的出处，只好作罢，只留另一句博尔赫斯的：
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>伤心咖啡馆之歌</title>
      <link>/2010/06/27/%E4%BC%A4%E5%BF%83%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86%E4%B9%8B%E6%AD%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2010 20:43:41 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/06/27/%E4%BC%A4%E5%BF%83%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86%E4%B9%8B%E6%AD%8C/</guid>
      <description>标题党。昨天下午一起去汤老师家玩，茶余饭后，把书架里那册麦卡勒斯的《伤心咖啡馆之歌》翻完。麦氏是个标题党，最有名的小说就是《心是孤独的猎手》——没找到这册，随手只能看《伤心咖啡馆之歌》了。
读完实在不知道能说些什么。
——————————————-
想读一下节奏优缓的小说，佩内洛普·菲茨杰拉德的《天使之门》，讲剑桥学院里学术男的爱情故事。</description>
    </item>
    <item>
      <title>语录体</title>
      <link>/2010/06/25/%E8%AF%AD%E5%BD%95%E4%BD%93/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2010 22:04:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/06/25/%E8%AF%AD%E5%BD%95%E4%BD%93/</guid>
      <description>语录体看多了是会吐的。在车上看几条，倒是能发现些新句子，更新下语言乏味面目可憎的状态。比如，现在正是毕业留念的时候，——如果赶上去年我毕业，我会在朋友的博客或者留言册上提上抄来的两个词：
明目张胆推心置腹这两个词这么明目张胆地连在一起用，就是在明朝吕坤的语录体《呻吟语》里看到的。在说语录体的好话之前，先给大伙提个醒，语录体，包括《论语》，要是硬生生认为全书就是自洽的整体或完整的体系等等，那你就输了。比如，《呻吟语》里有云：
善者不必福，恶者不必祸，君子稔之也，宁祸而不肯为恶。
这条说得挺实在的，圣经《约伯记》就讨论义人遭难的事儿。不过，在这条语录之后不远，《呻吟语》里也有这样的话：
祸福无他，在为善与不为善。
——稍等，从词的对应来说，这里似乎是祸对为善，福对不为善。其实这话意思是为善致福，不为善招祸（类似地，比如，“贫富无他，在勤俭与不勤俭”、“毁誉无他，在仁恕与不仁恕”）。这么处理是句子形式方面的需要。
每一句单提溜出来，都似乎有道理，就经不住相互对照。跟微博一样，语录只管陈述，而不顾论证，出现这样的不一致也是可以理解。读语录体，乐趣在于搜集好的词汇与句子。我不喜欢比如说《呻吟语》是一个浑然一体的理论体系的说法。
语录体的好处就是好词密集，有时候可以当成文字游戏来欣赏。第一次接触语录体，是高一的《论语》了，不过当时是作为“经典”来背诵的，不免高山仰止****。真正满口清香的是涨潮的《幽梦影》，高二，那个本子是把它跟更有名更道学气的洪应明 《菜根谭》合为一册，不过《幽梦影》每句下面，都有时人（?）点评，跟微博跟贴一般，精彩纷呈。想想，《幽梦影》里都是“楼上看山，城头看雪，灯前看花，舟中看霞，月下看美人”的情调，真是某高二小文青中意的东西。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯</title>
      <link>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 22:42:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</guid>
      <description>最近贴了一句话，“吏部明年拜官后，西城必与古人期”，这里“西城”指的就是北京市西城区。想起以前写的“男儿三十未封侯”系列，08年九月和十月，那时25岁，离三十还有五年。
现在还有三年。</description>
    </item>
    <item>
      <title>九三年&amp;middot;悲惨世界</title>
      <link>/2010/06/01/%E4%B9%9D%E4%B8%89%E5%B9%B4middot%E6%82%B2%E6%83%A8%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 20:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/06/01/%E4%B9%9D%E4%B8%89%E5%B9%B4middot%E6%82%B2%E6%83%A8%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>前些日子跟Li一起看光盘，歌剧《悲惨世界》第一幕（Les Miserables, 8th October 1995, 10th Anniversday Concert @ Royal Albert Hall。你可以在youku找到）。现在才知道，以前在选秀节目“英国达人”中脱颖而出的苏珊大妈，她唱的_I Dreamed a Dream_就是这剧里的选段:
There was a time when men were kind When their voices were soft And their words inviting There was a time when love was blind And the world was a song And the song was exciting There was a time Then it all went wrong&amp;lt;p&amp;gt;I dreamed a dream in time gone by &amp;lt;br /&amp;gt;When hope was high &amp;lt;br /&amp;gt;And life worth living &amp;lt;br /&amp;gt;I dreamed that love would never die &amp;lt;br /&amp;gt;I dreamed that God would be forgiving &amp;lt;br /&amp;gt;Then I was young and unafraid &amp;lt;br /&amp;gt;And dreams were made and used and wasted &amp;lt;br /&amp;gt;There was no ransom to be paid &amp;lt;br /&amp;gt;No song unsung, no wine untasted&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;But the tigers come at night &amp;lt;br /&amp;gt;With their voices soft as thunder &amp;lt;br /&amp;gt;As they tear your hope apart &amp;lt;br /&amp;gt;And they turn your dream to shame&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;He slept a summer by my side &amp;lt;br /&amp;gt;He filled my days with endless wonder &amp;lt;br /&amp;gt;He took my childhood in his stride &amp;lt;br /&amp;gt;But he was gone when autumn came&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;And still I dream he&amp;amp;#8217;ll come to me &amp;lt;br /&amp;gt;That we will live the years together &amp;lt;br /&amp;gt;But there are dreams that cannot be &amp;lt;br /&amp;gt;And there are storms we cannot weather&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;I had a dream my life would be &amp;lt;br /&amp;gt;So different from this hell I&amp;amp;#8217;m living &amp;lt;br /&amp;gt;So different now from what it seemed &amp;lt;br /&amp;gt;Now life has killed the dream I dreamed&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;246&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;曾经,人们和善有礼 &amp;lt;br /&amp;gt;声音轻柔温和 &amp;lt;br /&amp;gt;话语亲切动人 &amp;lt;br /&amp;gt;曾经,爱情盲目 &amp;lt;br /&amp;gt;整个世界仿若一首歌曲 &amp;lt;br /&amp;gt;振奋人心 &amp;lt;br /&amp;gt;但是,这一切终究改变了&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我梦见了往日美梦 &amp;lt;br /&amp;gt;那时希望无限, &amp;lt;br /&amp;gt;生活澎湃 &amp;lt;br /&amp;gt;我梦见爱情永不消逝 &amp;lt;br /&amp;gt;我梦见上帝包容着一切 &amp;lt;br /&amp;gt;那时,我是如此年轻而无惧 &amp;lt;br /&amp;gt;做着美梦,挥霍着梦想 &amp;lt;br /&amp;gt;了无牵挂 &amp;lt;br /&amp;gt;我,无歌不唱,无酒不欢&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;然而老虎(危险)在夜晚潜密而来 &amp;lt;br /&amp;gt;伴随着如雷般的低吼 &amp;lt;br /&amp;gt;他们将你的希望撕成碎片 &amp;lt;br /&amp;gt;他们将你的梦想变成耻辱&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;整个夏天他在我身旁安睡 &amp;lt;br /&amp;gt;他让我的生活充满无尽的惊喜 &amp;lt;br /&amp;gt;他轻易地带走我年轻的时光 &amp;lt;br /&amp;gt;但秋天来临,他却离去&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我依旧梦想着他会回到我身边 &amp;lt;br /&amp;gt;梦想着我们快乐度过余生 &amp;lt;br /&amp;gt;然而总有难圆的美梦 &amp;lt;br /&amp;gt;总有难以避免的风浪&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我曾经梦想我的生活 &amp;lt;br /&amp;gt;全然不似现在这地狱般的生活 &amp;lt;br /&amp;gt;全然不似我曾经想象的 &amp;lt;br /&amp;gt;现在,现实扼杀了我往日的梦想 &amp;lt;br /&amp;gt;我往日的梦想&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;屋里没有小说《悲惨世界》，这些天就在地铁里把雨果的《九三年》给读了。历史小说，写罗伯斯庇尔还活着那阵子革命中的法国，1793年，主角是一位苏格拉底式的共和国远征军司令、一位曹操式的叛军首领以及一位教父式的政治委员——这里，苏格拉底奉命去剿灭曹操，而曹操是苏格拉底的叔叔，苏格拉底是教父的学生，教父是苏格拉底大军的政委。苏格拉底释放了冷酷的曹操，因为他看到曹操一点人道的火花。最后，冷酷的教父按照革命的教义处死了苏格拉底，自己也开枪自杀——政治与人性，革命和人道，这本书值得一读，如果你现在还能忍受雨果华丽丽的剧本式的抒情。当然，有时你还可以用读古龙小说类似的心情去阅读：</description>
    </item>
    <item>
      <title>礼崩乐坏的年代？</title>
      <link>/2010/05/26/%E7%A4%BC%E5%B4%A9%E4%B9%90%E5%9D%8F%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2010 22:42:38 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/26/%E7%A4%BC%E5%B4%A9%E4%B9%90%E5%9D%8F%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%A3/</guid>
      <description>网友Jack，在去年年底的PLOGit博客聚会上有一面之缘。最近他有一篇博文更新，叫《纷乱年代中的无序社会（上）》。一些随想，就着说开去。
这是一个礼崩乐坏的年代，——我完全同意Jack对这个时代的描述。从孔子所处的春秋（或战国？）开始，每一个时代，都有很多贤能正直之士在批评他自己所处的那个“礼崩乐坏的时代”。一个问题就是，这些有志之士的观察和描述都是对的（我相信并认为是对的），但为什么几千年来我们的社会没有越变越糟糕？
这是个很大的问题，很可能招致一些泛泛或肤浅的回答。在Jack的文章里，官员的腐败是这个混乱时代的有力证据之一。我想到一个类似的问题，在《国富论》里，亚当·斯密……
———————————-
————————————–
———时间过了很久很久—————————
在翻《国富论》时，突然觉得本书能够对上面那个问题提供一种思路。再想想，这个思路我一时不能够够圆满贯通地表述出来，先搁置一段时间了，——一次失败的思维尝试，噫。
附上触动我的那段原文（来自《国富论》的第三章，《论资本的累积，兼论生产性和非生产性劳动》，台湾先觉版），你能feel到我的意思：
********************
例如，目前英格兰土地和劳动每年的产出，肯定比一百多年前查理二世复辟时大很多。我相信现在很少有人会怀疑这一点，可是在过去一百年内，几乎每五年就会出版一些书籍或小册子。由于内容写得还算不错，因此赢得一些读者信赖。这些刊物宣称可以证明全国的财富正在迅速减少、全国的人口愈来愈少、农业荒废、工业凋蔽、贸易不振。这些出版品不全然是朋党基于肮脏龌龊的私利，用来造谣抹黑的宣传品。当中的许多作者是正直和非常贤能的人。他们绝不会写一些自己不相信的东西；而且除非因为他们自己相信，否则也不会为了其它的理由而写作这些文章。
再说，查理二世复辟时，英格兰土地和劳动每年的产出，肯定比前一百年左右，伊利莎白女王登基时，我们所能想象的产出水平大很多。我们同样也有理由相信，英格兰在伊利莎白女王时期，比再往前推一百年左右，也就是约克王室（York House）和兰卡斯特王室（Lancaster House）争霸的末期，要进步很多。甚至在这两个王室对抗争霸的末期，英格兰的状况很可能比诺曼征服时期要来得好，而诺曼征服时期很可能也比混乱的撒克逊七王国（Saxon Heptarchy）时期要来得好。甚至在混乱的七王国时期，英格兰肯定也比西泽入侵时进步。在西泽入侵时，英格兰的居民和目前北美洲的原住民几乎没有两样。
然而，在每一个前面提到的时期里，不仅民间和政府都曾有大肆挥霍的纪录，而且还发生过许多费用庞大又没必要的战争，导致为了维持非生产性人员，每年都大量挪用了维持生产性人员所需的财源。而且在某些时期里，由于国内派系倾轧、社会混乱，完全弃置和损毁的资本积蓄想必不少，肯定不仅曾经妨碍财富自然累积的速度，甚至使国家在该时期结束时，变得比在该时期开始时还要贫穷。譬如，在前面提到的各时期中，以查理二世复辟之后迄今的这段期间，算是最幸福快乐。然而，读者可知英格兰在这一时期发生过多少次造成混乱和不幸的重大事件？如果当时有人预知会发生这些事件，那么他也许不仅会认为英格兰将变穷，甚至还会认为英格兰将全部沦为废墟。这些事件包括：伦敦大火和瘟疫，两次对荷兰的战役，革命期间的失序，对爱尔兰的征伐，一六八八、一七○二、一七四二和一七五六年共四次耗费不赀的对法战役，还有一七一五和一七四五年的两次国内叛乱。在那四场对法国的战争中，除了每年额外的开销负担外，英国政府还发行了超过一亿四千五百万英镑的公债，所以全部的费用绝不可能少于两亿英镑。自从一六八八年的革命以来，基于各种不同的理由，每年全国土地和劳动的产出中，总是有很大一部分被用来维持异常庞大的非生产性人员。如果不是这些战争挪用了这么多的资本去维持非生产性人员，这些资本当中很大一部分自然会被用来维持生产性人员，而这些人的劳动自然会把他们消费掉的价值全部再生产出来，此外还会附带一些利润。如此一来，每年全国土地和劳动的产出价值便会有可观的增长，而每年的增长又会使下一年获得更大的增长。如果没有这些混乱和不幸，有更多的房屋会被建造出来；有更多的土地会被改良，而先前经过改良的土地会被耕种得更好；会兴起更多的制造业，而先前成立的制造业会扩大经营的规模。如果没有这些混乱和不幸，目前全国实质的财富和收入会提高到什么程度，恐怕连想象都不太容易。
政府的挥霍虽然毫无疑问地曾经延缓了英格兰迈向财富和改良的自然进程，却没有力量使这个自然进程完全停顿。目前英格兰土地和劳动每年的产出，无疑要比从前的复辟时期或革命时期大很多。所以，目前用来耕种土地和维持劳动的资本，也一定比从前大很多。在政府的各种剥削征用之下，资本之所以还能默默地缓慢累积，全凭民间的节俭和人们正确的经营。也就是说，全凭人们为了改善自身的处境而恒常、稳定、并且从不间断的努力。正是由于民间的努力，在法律的保护下，可以自由的朝最有利的方向发挥，才让英格兰几乎在过去每一个时期，都维持在趋向富足和改良的轨道上前进。这股民间的力量，也可以期待在未来的任何时期产生同样的效果。不过，正如英格兰从来不曾幸运地拥有非常节俭的政府；同样的，节俭也从来不是该国居民的特殊美德。因此，某些国王和大臣可以说是极端无礼、至为厚颜。因为他们竟敢假藉看管平民遵行俭朴生活的名义，颁布了一些所谓禁止奢侈的法令，或禁止进口外国奢侈品，以便限制平民的生活开销。这些国王和大臣自己才是社会上最大的浪费者。他们只需好好注意自己的生活开销，平民的生活可以放心地让平民自己料理。如果王公贵族的浪费没有毁灭国家，那么平民的浪费更不可能让国家灭亡。</description>
    </item>
    <item>
      <title>1920&amp;rsquo;s: 海明威和哈德莉在巴黎</title>
      <link>/2010/05/22/1920rsquos-%E6%B5%B7%E6%98%8E%E5%A8%81%E5%92%8C%E5%93%88%E5%BE%B7%E8%8E%89%E5%9C%A8%E5%B7%B4%E9%BB%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2010 09:49:19 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/22/1920rsquos-%E6%B5%B7%E6%98%8E%E5%A8%81%E5%92%8C%E5%93%88%E5%BE%B7%E8%8E%89%E5%9C%A8%E5%B7%B4%E9%BB%8E/</guid>
      <description> 巴黎是一座非常古老的城市，而我们却很年轻。我们吃得不错而且便宜，我们喝得不错而且便宜，我们睡得很好而且睡在一起很温暖，相亲相爱。——海明威《流动的盛宴》1921年，海明威22岁。9月他与第一任妻子哈德莉·理查森结婚，12月一起来到巴黎。海明威喜欢找一家咖啡馆，从口袋取出一本笔记簿和铅笔，叫一杯牛奶咖啡，然后开始伏案写小说。在巴黎的咖啡馆写小说，听着是挺浪漫，跟在北京街头找一家星巴克上网一样。真实情况是他们租的房子很冷，又没钱生火。那是一个两居室的套间，没有热水也没有室内盥洗设施（有一只便桶）。
那段时间海明威也没有钱买书。有一天，海明威从咖啡馆出来（中午只喝了一杯奶咖），散步到莎士比亚图书公司。那是一家图书馆和书店，由著名的西尔维亚·比奇女士经营。第一次走进这家书店时海明威很胆怯，因为他没有带足够的钱办借书卡。好在西尔维亚比较nice，让他填了一张卡，并可以等他有钱后再付押金，并且想借多少就借多少。海明威不明白西尔维亚为什么这么信任他，因为他填的地址，勒穆瓦纳红衣主教路74好，在巴黎是一个很穷的区。好吧，第一次来到莎士比亚图书公司，海明威借了屠格涅夫的《猎人笔记》、劳伦斯的《儿子与情人》（？）、托尔斯泰的《战争与和平》、陀思妥耶夫斯基的《赌徒及其他》。那时候他是一位勤奋的文学青年。
把书抱回家，海明威便把他的新发现告诉妻子哈德莉，哈德莉称他叫塔迪。抄一段对话（昨晚泡脚时念给Li听）：
哈德莉：可是，塔迪，你一定要今天下午就去把押金付了。海明威：我当然会这样做的。我们俩都去。然后沿着塞纳河和码头散步。哈德莉：我们可以沿塞纳河路散步，去看所有的画廊和商店的橱窗。海明威：对。我们可以上任何地方去散步，我们可以上一家新开的咖啡馆去待会儿，那儿我们谁也不认识，也没人认识我们，我们可以喝一杯。哈德莉：我们可以喝上两杯。海明威：然后可以找个地方吃饭。哈德莉：不，别忘了我们还得付图书馆的押金呢。海明威：我们要回家来，在家里吃，我们要吃一顿很好的晚餐，喝合作社买来的博讷酒，你从那窗口就能看到橱窗上写的博讷酒的价钱。随后我们读读书，然后上床做爱。哈德莉：而我们绝不会爱任何其他人，只是彼此相爱。海明威：对，决不。哈德莉：多么好的一个下午和傍晚啊。现在我们还是吃中饭吧。海明威：我饿极啦。我在咖啡馆写作只喝了一杯奶咖。哈德莉：写得怎么样，塔迪？海明威：我认为不错。我希望这样。我们午餐吃什么？哈德莉：小红萝卜，还有出色的小牛肝加土豆泥，加上一客苦苣色拉。还有苹果挞。海明威：那么我们就可以有世界上所有的书籍阅读了，等我们出门旅行的时候就能带这些书去了。哈德莉：这样做对得起人吗？海明威：没问题。哈德莉：她那儿也有亨利·詹姆斯的书吗？海明威：当然。哈德莉：哎呀，我们运气真好，你发现了那个地方。海明威：我们一向是运气好。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《Excel图表之道》: 书和人</title>
      <link>/2010/05/21/excel%E5%9B%BE%E8%A1%A8%E4%B9%8B%E9%81%93-%E4%B9%A6%E5%92%8C%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2010 23:19:40 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/21/excel%E5%9B%BE%E8%A1%A8%E4%B9%8B%E9%81%93-%E4%B9%A6%E5%92%8C%E4%BA%BA/</guid>
      <description>Excelpro的《Excel图表之道——如何制作专业有效的商务图表》（刘万祥，北京：电子工业出版社，2010）4月份由武汉博文视点推出。我拿到书时，都已经是5月份第二次印刷的版本。“左手Excel，右手PPT”，现在这本书与一本叫《PPT演示之道》的书在当当和卓越大卖，被认为是“2010年最值得阅读的职场充电图书”。好家伙，早知道这本书会火，没想到的是会这么快。扯扯我与这本书及其作者的花絮。
Excelpro一直在经营一个“ExcelPro的图表博客”，专攻Excel与商务作图，把Excel玩出花来的那种。读研时开始订阅他的博客，那时就想结识一番，这样的高手，要趁早认识。查看gmail记录，2008年12月19日，我给Excelpro写mail(当时只知道他的网名)，说“ExcelPro, 你好。一有更新就看你的博客，还不知道你的真名真是有些说不过去。我叫***,blablabla”。很快收到回复。
知道了Excelpro的大名，按着习惯，在接下来的沟通中，我就直呼“万祥”了。在公司，包括以前的实习单位，无论同事还是老板，或者老板的老板，都是直接叫名字，慢慢也养成这习惯了——关于称谓，有一个趣事在下面，先打住。
武汉博文的周筠老师，不知什么时候也在看“ExcelPro的图表博客”。看这个博客，我的反应是高手要趁早认识，周老师的反应大概是，这样好的内容，要趁早出书。于是去年年底，武汉博文的编辑梁晶，问我能不能帮着看看一本Excel方面的新书。一看，ExcelPro，这么巧啊。赶紧答应下来，刚好可以趁着看文稿的机会好好学习一下Excel作图。
这本书讲Excel作图，可不是“excel-&amp;gt;插入-&amp;gt;图表-&amp;gt;图表向导”这么简单。这种默认的作图方式，大伙一眼就能看出来，就是传统的、灰头土脸的Excel图表（熟悉吧？）：
而这本书，是教你用Excel做出这样的图来：
是不是也很熟悉？就是国外顶尖商业杂志如《商业周刊》、《经济学人》等杂志风格的商务图表。如何做到，如何用Excel做到？审稿的时候，我就是这样怀着激动的心情，看Excelpro如何突破Excel的默认颜色、默认布局和默认的作图元素，从而一步步做出类似上图的专业商务图表，真是大呼过瘾。书还附有数据和样例，自己可以随手在机器上跟着实现。我平时鼓捣SAS，Excel用得不多，看了这书（你可以在这里下载高清样章），想什么时候该自己用Excel了，照着这书玩下去，铁定又是一条好汉。
出版社的老师喜欢称呼作者为老师。跟周老师和梁晶编辑邮件来往，她们都会提到“刘万祥老师”，一看，心想：惨了，我跟Excelpro邮件来往，叫名字都叫顺口了。我称呼周筠老师，周筠老师称呼刘万祥老师，而我就直呼“万祥”！这可窜辈了，邮件fwd来fwd去的。问Excelpro，最后我们约定，私下里我们称名字，有周老师在场就叫老师。——后来，刘万祥老师终于跟我开了个玩笑，在书的前言里，他写道：“感谢本书的评审专家孔文达老师、杜茂康老师和胡江堂老师”——“胡江堂老师？”我旁边朋友一看，立马收不住笑，Friday Humor?</description>
    </item>
    <item>
      <title>流动的盛宴</title>
      <link>/2010/05/15/%E6%B5%81%E5%8A%A8%E7%9A%84%E7%9B%9B%E5%AE%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2010 17:02:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/15/%E6%B5%81%E5%8A%A8%E7%9A%84%E7%9B%9B%E5%AE%B4/</guid>
      <description>If you are lucky enough to have lived in Paris as a young man, then wherever you go for the rest of your life, it stays with you, for Paris is a moveable feast.
主题：运动，休闲，shopping。下午去海淀图书城那块。走路是运动，逛书店是休闲，买书是shopping：
1.海明威《流动的盛宴》（汤永宽译，上海译文，2008）
这本书是买给前法国文学研究生Li的，就为着一句话：
假如你有幸年轻时在巴黎生活过，那么你此后一生中不论到哪里她都与你同在，因为巴黎是一席流动的盛宴。
2.张撝之《世说新语译注》（上海古籍，1996）
跟Li一直想要一本适合阅读的《世说》，全本，简体横排，注释恰当。中华书局见过一套三册的本子，稍稍嫌笨。
我不熟悉张撝之。买下他的本子，纯粹是因为大一时我买过这同一个书系下的《周易译注》（黄寿祺、 张善文），做笔记比较勤。这套丛书叫做“中华古籍译注丛书”，看着舒服。
高中时生菜买了二册广西师大版的《世说》，借来看着，就一直想要一个合适的本子。听说余嘉锡的《世说新语笺疏》不错，待通了这册再图。
3.邓广铭《稼轩词编年笺注》（增订本）（上海古籍，1993）
上古的“中国古典文学丛书”之一。能接受这个繁体竖排的本子，是因为之前一直在读《辛弃疾词选》（朱德才选注，人民文学，1998），依的就是这个邓广铭的本子。辛弃疾是我最喜欢的词人，有学问，有性情。
4.《白居易全集》（丁如明、聂世美校点，上海古籍，1999）
这又是一个裸本，没有一丁点注释。除了《唐诗三百首》，唐诗我读的都是裸本：王维、孟浩然、岑参、高适、李白、杜甫，没有一点背景，读得是似懂非懂。现再加一个白居易，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>佛说（2）：and why?</title>
      <link>/2010/05/09/%E4%BD%9B%E8%AF%B42and-why/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2010 11:40:34 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/09/%E4%BD%9B%E8%AF%B42and-why/</guid>
      <description>《金刚经》有一个蛇咬尾巴的（递归的、……）主题，总结下（理解这句话需要一丁点的智慧，用庄子的话就是“得意忘言”，用佛经的话就是“过河拆桥、渡河弃筏”）：
啥都是虚的，——包括这句话本身。最近重新翻些书，最大的感受就是，很多书已经读不懂了。现在读不懂，过去也可能没读懂，但以前都是飞快浏览过去，于懂不懂之间也不太在意。现在读《金刚经》，虽然刚才说了一句听玄乎的话，但真是读不懂——我说的是，借助各种版本各种注释，对《金刚经》每一句单独的话，大概都能琢磨出是啥意思，但把它们连在一起，就茫然不解了。比如说，在两个句子A、B之间，《金刚经》里喜欢插一句“何以故？”(and why?)。看到这个关键词，我就想这两句之间会有什么逻辑或伦理关联，——现在的问题是，真看不出来。
_（第四节）_菩薩應如是布施，不住於相。何以故？若菩薩不住相布施，其福德不可思量。
“布施”大概就是学雷锋做好事的意思（庸俗的理解）。A句说，菩萨做好事，不应该执着于表象，比如，超度众生了，就不能想“是我超度众生啦！”（“无我相”）。这样，雷锋叔叔做好事，不知怎的把联系方式给人了，后来他单位就收到一封表扬信或锦旗，在佛教看来，境界就低了。
费解的地方在下面。为什么做好事不应执着于表象呢？B句似乎在说理由：“做好事，不执着于表象，这样福气就大大的”。——这里，我对“福德”的理解是功利主义的。串起来就是说，因为好处多多，所以做好事不要执著于相？
这里可能不是逻辑问题，而是趣味问题。在基督教里，如果信上帝是为了上天堂，那是非常庸俗的想法，康德非常严厉批评了这种功利倾向。
不理解的地方是，《金刚经》里，看似啥都看穿了（空啊，虚幻啊），为什么偏偏对“福德”这么津津乐道。领悟到了《金刚经》的意思，其福德“不可量、不可称、无有边、不可思议”(innumerable, immeasurable, limitless, inconceivable)？
这是麦太给麦兜讲故事的境界：“从前有个小朋友撒谎，有一天，他死了。”、“从前有个小朋友很用功念书，长大之后，发财了。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>佛说（1）</title>
      <link>/2010/05/06/%E4%BD%9B%E8%AF%B41/</link>
      <pubDate>Thu, 06 May 2010 20:31:14 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/06/%E4%BD%9B%E8%AF%B41/</guid>
      <description> 佛说拨了菠萝蜜，即非拨了菠萝蜜，是名拨了菠萝蜜。 ——《金刚般若波罗蜜经》
I
说，从前，有六种波罗蜜：布施、忍辱、持戒、精进、禅定、智慧。其中智慧最为重要，号称第一波罗蜜，又名般若波罗密。般若就是智慧，波罗蜜就是到彼岸，般若波罗密就是能够到达彼岸的智慧。上周末下午出门，春光明媚，心大欢喜，地铁里带一卷《金刚经》，下车时刚好读完。接着又携它上了两趟巴士两趟火车加n次地铁，一鼓作气如此。
说佛法。分两种，basic的，叫小乘佛法，advanced的，叫大乘佛法，唐僧不远万里求的就是大乘佛经（比喻的说法，小乘是小木筏，大乘就是航空母舰）。佛法的好处就是，你不必先考basic，然后才能考advanced：
我们能一开始就接触advanced，大乘佛法； 又有捷径，接触大乘佛法，最方便的便是读《金刚经》。《金刚经》，据武学大师鸠摩智的哥哥鸠摩罗什的译本，全称为《金刚般若波罗蜜经》，意为，“战无不胜、攻无不克、无坚不摧、无敌不破、祝您成功到达彼岸的智慧之书！！！！”。《金刚经》篇幅短小，两张A4打印纸足够，实在是极佳的公车上书。 身上带的这个本子，是上海古籍出版社的袖珍本，以前拿它垫过电脑桌，还对佛教的叙事有些意见：
它们的论证，老拿虚构说事。比如讲修忍辱 ，忍辱负重的忍辱，当然意思不必拘泥于此，是内不见有我，外不见有人，中间不见忍辱之相。这样的境界是相当地高了，有问：这样的忍辱咋可能呢，真有这事吗？佛就说：
有啊，n年前，当我还是忍辱仙人时，与龟仙人等一起，专修忍辱。一天，有个哥们瞧我不顺眼，将我的耳鼻手足等一一肢解。我当下就发愿，如果俺成佛了，先度这哥们。后来呢，这哥们就成了我的第一个弟子。
这样的忍辱的确可观。不过，这不是举例，不是譬喻，只是讲了一个故事。类似的，以后我要教育孩子听话，就说“从前有个人，不听老胡的话。后来啊，他就死了……”噫。
II
说些趣味盎然的东西，比如佛教的度量体系。说大，比如，世界的中心，须弥山，加上环绕它的四大洲、九山八海，等于一小世界，记为a：&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1000*a= 一小千世界 &amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1000*1000*a= 一中千世界 1000*1000*1000*a= 一大千世界大伙现在可以想象一下大千世界是个什么概念，佛教的这个概念是非常严肃非常精细地在夸张。 还有好玩的，表示数量之多：一开始，想想我们上面定义过的大千世界；&amp;lt;/div&amp;gt;然后，你数一数这个大千世界的所有微尘，记为∞；&amp;lt;/div&amp;gt;好，现在，让上述每一个微尘，都变成一个大千世界，那么，我们就拥有∞个大千世界；&amp;lt;/div&amp;gt;现在你再数数这∞个大千世界里的所有微尘。over。&amp;lt;/div&amp;gt;一个类似的版本是数恒河的沙子，然后让每一粒沙子都成为一条恒河，最后再数数这恒河沙数一样多的恒河的所有沙子，都是想象力极高的例子。III这几周读《金刚经》，又从网上打了一份白话译本一份英文译本看。英文本用的是Charles Muller的The Diamond Sūtra。为什么要用英文本做参照？把中文典籍译成英文，英文以简单为美，而把英文译成中文，这相应的中文就以典雅为妙，所以看不懂文言的，看相应的英文就平实很多。比如，“阿耨多羅三藐三菩提心”，咋一看愣愣的，看到它译成peerless perfect enlightenment，心里就踏实多了。（待续）</description>
    </item>
    <item>
      <title>四手联弹</title>
      <link>/2010/04/11/%E5%9B%9B%E6%89%8B%E8%81%94%E5%BC%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2010 23:32:14 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/04/11/%E5%9B%9B%E6%89%8B%E8%81%94%E5%BC%B9/</guid>
      <description>上面这书就是被小齐同学称为“四手联弹”的《少女日记》。何谓“四手联弹”？很久很久以前，Viking最早翻译此书，大概整了三分之一，但小齐觉得他的语言不适合本书的主人公（11至14岁的少女），便拿去重译。后来小齐工作忙，最后就由Li来完稿。我再把上世纪二三十年代《纽约时报》一遍评论文章翻了加进去，算是凑了个热闹。
《少女日记》（1919）写的是一战前维也纳一贵族少女的日常生活，主人公叫丽塔。这部日记就是丽塔对她的家庭及学校生活的记录，它在精神分析学的发展史上很有名，弗洛伊德当年盛赞此书，称之为“瑰宝”。这部日记1921年首次在英语世界出版，据说英国检察官在考察本书后，猛敲桌子说，“污秽，太污秽了”。精神分析家或者教育工作者喜欢引用此书，大概是因为他们能从丽塔的这部隐秘日记，读到禁锢的知识、压抑的性以及其他种种有利于他们学说的东西。——那些学术的喧嚣，我们现在倒不必在意，但这部日记，的确不是写给小孩子看的，按书后附玛丽·艾莎姆博士的说法，“阅读这本书，需要成熟的心智”。
—————————-
“四手联弹”之后，小齐煽情地写道：“我和Viking，丽萍和HuJT，在翻译、出版《少女日记》期间，各自结为了夫妇。嘿嘿！”</description>
    </item>
    <item>
      <title>经典（二）</title>
      <link>/2010/04/03/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 15:10:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/04/03/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%BA%8C/</guid>
      <description>书接前文。提到直接面对经典文本的困难，尤其是像《圣经》这样的非汉语语文文本，一个没有宗教兴趣的人很难了解这么一部书——除了故事和“优美的句子”，加上一通所谓的人生感悟。一个很直接的问题，为什么这部以《创世记》开始以《启示录》结尾的广为流传的书卷叫做_Bible_？我们称为《圣经》的书里并没有bible这个词。
bible这个词来自希腊词Biblos，它是腓尼基人的一座城市名。Biblos城是当时做书用的纸莎草纸的重要来源地。这样biblos的一个意思就是“书”，圣经也就这样简单地被称作“书”。——可以想像，很早很早以前，荷马史诗也被希腊人这么称为“书”(Bible)。
在欧美，《圣经》出版是一个很大的产业（想想有种推销员就叫做《圣经》推销员），其译本无数，注释书无数，工具书无数。对他们来说，直面《圣经》文本才显得尤为必要。什么是“回归”？是因为走的远了，才有回归的必要。
相反，对读《圣经》的国人（非教徒）来说，大多数人是一开始便直面文本，而且大多数时候是只有《圣经》本身可读，而这个本子，通常就是最有名的所谓“和合本”（Chinese Union Version）。而在国内流传的英文圣经，大概就是那个“新标准修订版”(New Revised Standard Version, NRS)。这些东西，不会告诉读者，bible是什么。
香港或者台湾，在网上会有很多《圣经》阅读辅助工具。但一般人，哪有这么高的兴致上网去读《圣经》。一些圣经导读类的书，在国内也有翻译出版，质量参差不齐，但都一样读者寥寥。我倒是希望这种书能多出些，并且鼓励《圣经》读者去读。因为我们的现状是，大伙都一直停留在文本本身。</description>
    </item>
    <item>
      <title>经典（一）</title>
      <link>/2010/04/02/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Apr 2010 22:16:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/04/02/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%B8%80/</guid>
      <description>经典。每一个时代，都有声音在大声疾呼，说“回到经典本身”，——我突然冒出一个很不厚道的想法，回到经典？人们凭什么对经典这么自信？至少对我个人来说，这方面的自信正在慢慢消解。
最近都在看斯蒂芬·米勒和罗伯特·休伯的《圣经的历史：&amp;lt;圣经&amp;gt;成书过程及历史影响》。这本书讲的不是《圣经》里的如创世记的故事（像房龙《圣经的故事》），而是讲《圣经》这本书本身的故事，它如何编撰如何成书之类，是一本关于书的书。这本书很不厚，很重，是Viking同学做的漂亮图文书之一：只能摆在床头，有时一天一页，有时一周一页，乖乖，到现在只剩下不到一百页了。就像关于一个作家的介绍文字看多了，就像直接去看这位作家本身的文字，看这部介绍《圣经》的书久了，也想再回去翻翻《圣经》。
我不是教徒。看待宗教，就当它是一个组织，看待经书，也就当它是一本经典书。高中接触的《圣经》，从村里的一位基督徒大妈那里借的。那时候也在看克尔凯郭尔的《恐惧与颤栗》，它讨论亚伯拉罕杀子的存在主义意义（记得当时《读书》有一篇，拿金圣叹注《水浒》的笔法注释《创世记》里亚伯拉罕杀子的情节，非常有趣）。到现在，家里也积累了好几册《圣经》，有中英法三种译本（法文译本是留给Li看的）。念大学时，还旁听北大东语系陈贻绎老师的“希伯来圣经”通选课。我念经济学，念软件工程，表面上，对《圣经》做的功课也不算少，但数起来，我这些年断断续续读《圣经》（真的是文本本身！），所得无非两个：故事，以及警句。这都是好的，并让我有所充实，现在想想，这些东西，对经典本身来说，还是太肤浅了。一座宝藏，我只得到了最表面的东西。如果我还是这样直面《圣经》文本，一个可以想像的结果是，我对圣经故事更为熟悉，对其中的警句也能积累更多，并且随着年岁的增长，我或许还能读出一些所谓人生感悟出来。
对个人的阅读体验来说，这些可能就够了。但这些都还是肤浅的。不多了解那些没有印在《圣经》的东西，你对《圣经》的理解，也仅仅是体现在个人的层面上。这些很重要，并且值得珍惜，现在对我来说，这些还不够。如果前些年我能再知道这些东西，对《圣经》的理解，大概就能超越些个人的体会：
1.《旧约》的写作，横跨近千年，大多数用希伯来语写成，但里面最早的文本和最新的文本并没有很明显的区别。——《圣经的历史：&amp;lt;圣经&amp;gt;成书过程及历史影响》的作者说，这当然令人吃惊，你不妨想想一千年前的古英语。
从非基督的角度来说，这并不是由于神意的一致导致的文本的一致。《圣经的历史：&amp;lt;圣经&amp;gt;成书过程及历史影响》提到，造成希伯来语这种高度稳定的一个可能原因是，从公元前5世纪以来，以色列人就很少能掌握希伯来语了，他们大多都使用他们征服者的语言，波斯的亚兰语。这样，希伯来语就几乎只作为《旧约》的写作语言，当然很难有变化。
中国人很容易理解这些。我们的文言文，作为一门书写的语言，千年如斯。
**2.**希伯来语由22个字母组成，都是清一色的辅音，没有元音，而且大多数的古希伯来词就只由3个辅音组成，阅读时，读者需要根据上下文，自己给它加上元音。怎么讲？如果以这种不包含元音的方式拼写，拿英语做例子，比如，‘vctn‘这个词就可以根据上下文，读成vocation（神召）或者vacation（度假）。
最后，希伯来文的书写，是从右到左的顺序。接着上面的例子，那个词实际上是要拼成‘ntcv‘的。
**3.**观点重复是希伯来诗歌的一个特点，比如《传道书》：
传道者说：虚空的虚空，
虚空的虚空，凡事都是虚空。
…
凡事都有定期，
天下万务都有定时。
每一节的第二句，都要重复第一句。一般诗歌重复的是韵律（押韵），希伯来诗歌重复的是观点。
**4.**五经（摩西五经，《圣经》前五卷）中，对同一个故事，会存在两个版本的记述，明显的，《创世记》1章11-27节提到，神先后创造了植物、动物和人（包括男人和女人），但在2章7-22节说，神先创造了男人，然后用他的肋骨创造了女人。还有很多这样双重记述的细节，表明五经的作者可能不止一位。关于它的来源，1878年，德国学者韦尔豪森(Julius Wellhausen)认为，五经包括四种基本来源，称为J.E.P.D:
J代表Jahveh，这一来源通常以Jahveh作为神的名字，这个来源将神看作一位慈爱的主，重点记述了以色列南方部落的故事。
E代表Elohim，在希伯来语中就是“神”的意思，这个来源关注的是摩西的领导权和先知（而非国王），地域关注的则是以色列的北国。
P代表祭司（Presbyter or Priest？），这个来源强调多的是祭司和敬拜。
D就是Deuteronomy（《申命记》）。
&amp;lt;未完待续，远远未完&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书（写）</title>
      <link>/2010/03/13/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E5%86%99/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2010 15:39:04 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/03/13/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E5%86%99/</guid>
      <description>/*一个礼拜断网，找出上周的一篇日记抵数。*/
2010年3月6号，周五
语言 昨晚跟Li一起看单向街图书馆安排的舒国治《理想的下午》新书会的广告，名字比较吸引人，叫“舒国治：一个流浪者的生活及写作——与舒国治共度理想的下午”。这本书刚出，在网店出现还要有几周，就先去卓越看了页样张，我们都第一次听说这个作家：
Li说读了这样张，没觉得什么。我也说这段不咋的，没有广告词渲染的那般有情调。——一会又想，在感觉上枪毙一段文字很容易，总得给个严肃的理由吧。再读一遍，大概就有些思路形容我们的感觉了。文中的“何其清美”、“何其醇雅适人”、“宁平旷远、潇洒风华”、“闲散逸放”，都是写散文的好词，问题是里面句式不够摇曳多姿，这么密集地排一块，就有点“死”。
有时我会盛赞身边朋友的文字“错落有致”之类。但舒国治是专业或职业作家，标准就不免苛刻些。或者有些偏颇，待过会整本书来看。
音乐 这些天在谷歌音乐上听些古典音乐，是一个网友整理的“古典音乐入门”。我对精细的声音不够敏感，但对嘈杂或者过于直白的调调容忍度又低，对流行的摇滚各系，不管好坏，统统一言以蔽之：“这厮聒噪。”以前跟背课文一样听了两盘乡村音乐选辑，温柔深沉，或有愤慨激越，似乎又有礼约之，——就一直听到现在，而这些就是我所有的积累。在艺术鉴赏方面的笨拙，有时会强烈地刺激自己。
一样不知道如何欣赏古典，但都是赏心悦目那种，几个晚上都一直放着。
咖啡 这几天似乎要养成喝咖啡的习惯。滴滴香浓，意犹未尽，再加上三大勺伴侣，三块方糖，——噫，似乎有助于增肥。
有好事者曰：噫，兄弟喝的不是咖啡，是糖水。然。有科学研究，按这种配方喝咖啡，一年助长十斤。
笔记本 今天起了个早，地铁上就能施施然有个座儿。要是一直站着，我也大为欢喜，随即掏出一本书就可以了（公车上书）。状况不一样，就掣出刚整的HP Mini，随想随写，到亮马桥时便整出这一段文字，——恩，这也可以叫做公车上书，在公车上书写。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书2010-02</title>
      <link>/2010/03/02/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A62010-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2010 23:01:40 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/03/02/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A62010-02/</guid>
      <description>北京地铁十号线，夫子早晚通勤之所。海淀黄庄、知春里、知春路、西土城、牡丹园、健德门、北土城、安贞门、惠新西街、芍药居、太阳宫、三元桥、亮马桥、农业展览馆、团结湖、呼家楼、金台夕照、国贸，凡十七站。张袂成阴，比肩继踵，有朋友曰：“说是坐地铁来的，其实都是站着过来的。虚伪啊。”不过翻书，坐着站着，横竖都一样。
昨天是3月1号，周一，早起来，窗外白茫茫一片，跟新年第一天似的。记录下二月份的地铁书：
1 《有生之年非看不可的1001部电影》（中央编译出版社，2009-12）
编辑Viking送的书。我拿来是恶补一下。这1001部电影，大多没看过，很有可能也不会去看，但以前看小说介绍也有阅读的乐趣，翻这部精美的书，过个瘾先。
这部书的编者，史蒂文•杰伊•施奈德（Steven Jay Schnei），是个研究恐怖片的专家，这部书也带有他个人偏好，口味重的片子不少。
用的是最好的纸，送去的是最好的印厂，这本书，摆着也舒服。
2. 《万物有灵且美》（中国城市出版社，2010-01）
作者吉米·哈利（James Herriot），写他二战前夕，作为一名兽医在英国乡间行医的小故事。感受下他的职业乐趣。
《自我认识》（广西师范大学出版社，2001-01） 作者是苏联的宗教哲学家尼·别尔嘉耶夫（1874-1948）。他说：“我经历了三次战争（其中两次可以称做世界性的）、两次俄国革命（小的和大的），经历了20世纪初的精神文化复兴，以后则是俄国共产主义，世界文化危机，德意志的巨变，法国的崩溃和它的战胜者的占领；我经历了放逐，而且放逐还在继续。我痛苦地体验了反对俄罗斯的可怕战争，我也不知道世界的震荡如何结束。对于哲学来说，经历的事过于多了：我做过四次牢，两次在旧制度下，两次在新制度下；被流放到北方待了三年；险些被永远迁移到西伯利亚；被从自己的祖国驱逐出来，而且我相信，我将在放逐中结束自己的生命。”
别尔嘉耶夫的哲学非常独特。他支持苏联革命，又对其持精神上的批判态度。他是俄罗斯最有名的东正教哲学家，对教会又有非常尖锐的批评。他是一个自由主义者。
4. 《信仰的法则》（中国人民大学出版社，2004-01）
宗教经济学的纲领之作，强调从社会的角度而不是心理学的角度研究宗教。我们熟悉的诸大家对宗教的评论，大多基于心理学的视角，最有名的当属马克思的鸦片说和弗洛伊德的禁忌说。
5. 《漫歌》（云南人民出版社，1995）
重读聂鲁达的诗。这书是高二时买的。聂鲁达展望新时期的诗歌时说：
“在2000年，最新鲜的、在任何地方都是最时髦的诗人也许是一个叫荷马的、眼下无人问津的希腊诗人。
我同意上述看法，而且为此我将重读他的诗歌。我要寻求他的遗风，甜蜜而又富有英雄气概，我要寻求他的诅咒和预言，他那大理石的神话和盲人的木杖。”
Culture And Customs of France 法国历史文化风俗。
The Right Questions 《纽约时报》的畅销书。句子都像模像样，有的看上去还挺美，畅销的励志书，毫无逻辑可言，不必较真。一个意思，正着说，反着说，讲个故事再说，反反复复就强调一个东西，——对于英语的初学者，没有比这更适合的材料了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>花菜也分形</title>
      <link>/2010/02/04/%E8%8A%B1%E8%8F%9C%E4%B9%9F%E5%88%86%E5%BD%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 22:17:13 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/02/04/%E8%8A%B1%E8%8F%9C%E4%B9%9F%E5%88%86%E5%BD%A2/</guid>
      <description>&amp;lt;td width=&amp;quot;200&amp;quot; valign=&amp;quot;top&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/02/brassicaoleracea2.jpg&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img style=&amp;quot;border-right-width: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px&amp;quot; title=&amp;quot;Brassica oleracea2&amp;quot; src=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/02/brassicaoleracea2-thumb.jpg&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;Brassica oleracea2&amp;quot; width=&amp;quot;184&amp;quot; height=&amp;quot;244&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;/tr&amp;gt;&amp;lt;/table&amp;gt;激动吧？这不是花菜。这是分形花菜，在餐桌上邂逅相逢的分形花菜。上个月去威海参加老宋的婚礼，我作为伴郎，一大早陪新郎官去酒店迎娶新娘。大伙围着老宋，先一起吃些早餐，填填肚子。这天，新郎官自有新郎官的乐趣。&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;突然，老宋盯着一盘菜说：&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size: x-large;&amp;quot;&amp;gt;分形&amp;lt;/span&amp;gt;花菜！瞬时间我们就激动起来，站起来，掏出手机，咔嚓嚓先照下来。&amp;lt;em&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size: xx-small;&amp;quot;&amp;gt;（画外音）&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/em&amp;gt;分形是一个数学概念，通俗点说，某个东西的每一个部分都跟整体相似，就叫分形（我们承认，我们都是不可药救的理工男，在一场喜庆的婚礼之前，先为一颗分形的花菜而兴奋），大伙看看下面的图片就有印象了：&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;div&amp;gt;&amp;lt;table border=&amp;quot;0&amp;quot; cellspacing=&amp;quot;0&amp;quot; cellpadding=&amp;quot;2&amp;quot; width=&amp;quot;400&amp;quot; align=&amp;quot;center&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;tr&amp;gt;&amp;lt;td width=&amp;quot;200&amp;quot; valign=&amp;quot;top&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/02/julia.gif&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img style=&amp;quot;border-right-width: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px&amp;quot; title=&amp;quot;Julia&amp;quot; src=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/02/julia-thumb.gif&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;Julia&amp;quot; width=&amp;quot;205&amp;quot; height=&amp;quot;249&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td width=&amp;quot;200&amp;quot; valign=&amp;quot;top&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.</description>
    </item>
    <item>
      <title>《红楼》梦：这误会大了</title>
      <link>/2010/01/27/%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E8%BF%99%E8%AF%AF%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2010 22:53:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/01/27/%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E8%BF%99%E8%AF%AF%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%86/</guid>
      <description>我自幼喜读《水许》，里面一条好汉叫李达，手持一对板爷，有万夫不挡之勇。
这几个晚上，有时躺在床上翻《红楼梦》，有问题就询问屋里的专家Li同学。这大概是我第四五次阅读的尝试，老以为读不懂，没意思。这次从最基本的问题开始，一个个向Li发问，终于明白，为啥自个以前没有读懂红楼了——一开始，我就索性有一个大大的误解，以前我一直我以为：
神瑛侍者是个女的，（then/and） 贾宝玉是石头 各位红楼专家请先纵情大笑吧。这里要明确地说出来，实际上：
神瑛侍者是男的，而且就是贾宝玉 石头是那块玉 读书不仔细，而且脑中有一股不可磨灭的stereotype，来说说我为什么会以为神瑛侍者是个女的以及（和）贾宝玉是石头。
首先，神瑛侍者这名字，就比较女性化了，加上ta又在赤瑕宫工作，还以甘露灌溉一株叫绛珠草的小小草，大脑就已经把这位定位为女的了。一会又看到ta去警幻仙子那里去挂号备案（挂号费五毛?），为的是凡心偶炽要下凡，——这又似乎是一条证据，要是爷们还费什么心神去挂号，早就拣一座山头落草了，——扯远了，反正一开始认为神瑛侍者是女的，接下来怎么看ta都像是女的。
还有石头，无才补天的石头，也是动了凡心，要去人间去享受一番荣华富贵，和尚道士警告它“乐极悲生，人非物换”。——好吧，这不就是贾宝玉吗？而实际上，神瑛侍者下凡成了贾宝玉，那块石头下凡，成了贾宝玉身上那块通灵宝玉(典型的穿越失败啊)，见证了贾宝玉及其家族的兴衰，并把这段故事写在自己肚皮上，曰《石头记》。
以为贾宝玉是那块石头，问题倒不大，贾宝玉在文学意义上就是那块石头。因为固执地误会了神瑛侍者的性别，所以就很难理解贾宝玉和林黛玉之间的爱情故事，一页一页翻过去，没见他们在谈恋爱啊。据着一部没有男女主人公爱情故事的《红楼梦》，跟人交流就比较困难啦，只好自个再悄悄地翻去，——知道现在才——哦。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的勇气就是找到你</title>
      <link>/2009/12/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%89%BE%E5%88%B0%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2009 22:35:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/12/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%89%BE%E5%88%B0%E4%BD%A0/</guid>
      <description>这是一本怀旧而让人充满勇气的书。
当我读到书中的文字时，深深为作者的真诚而惊讶。它不同于卢梭那种忏悔式的真诚，那种真诚本身是带有预期的，它知道它能呼唤起读者的谅解。而本书中的这种真诚，是一种完全面对自我时的真诚，它所首先欲求的，或者可以说唯一欲求的，不是读者的理解，而是作者内心的表达与安宁，这使得书中的文字就是一些只为自己而写的文字，没有发表的意图，没有迎合读者的意愿，甚至没有要获得认可的念头。它使得本书的文字显示出一种超乎寻常的纯净质地。
作者的叙述缓慢而宁静，文字淡定而朴实，让你不由地放慢阅读的速度。开始，你会疑惑，不知道作者要讲述的是怎样一个故事，而一旦你的眼睛适应了叙述的节奏，你的心也会变得安静起来。你会发现，这些人，这些事，都似曾相识。爸妈的同事、你的邻居、你的同学伙伴儿，或者你从父母口中听到的上一辈的遭际，书中的故事都带有温暖的熟悉的气息。对于从小城出来的人，或许更是如此。于是，你开始明白，这些文字，对作者而言，是一次意义重大的回顾之旅。
这是一个凡事都要说服自己的执拗的女人。通过回到她的过去，描述她的童年，来回答自己的困惑，通过回顾过去来正视现在，来续接一段因为伤痛而刻意遗忘的经历。“我始终在找，在找一种联系，一道能够贯穿生命的桥梁”。
明白何所来，方能知道何所往。
借助文字的确定性，她开始了解自己来自怎样一个地方，那个地方有些什么人，发生过些什么事，因此她的笔便不再局限于自己的家人，而扩大到她生活的那个小天地。如果说本书真的有那么一点小小的野心的话，也就体现在这里。这让作者的视野与文字，让跃出了家庭的目光，落到了那个在孩童眼里足以成为一个世界的集体——园艺站。她小时候见过的听说过的人，各自有他们自己的故事，而这一个个故事汇集起来，那个时代的烙印便会慢慢的、不可阻挡地清晰起来。
通过对一段生活——那是她父母的时代和她的童年——的回顾，她开始理解自己的父亲，理解自己。于是她笔下的父亲，带着岁月的美好，定格：“他头发开始变白，而笑容却逐渐绽开。他温和地看着我们，看着土地。他所赋予土地的有很多，同样，土地也回报了他。你可以看到父亲宁静的神态，看到一种释然的表情。他的身影开始随着江河山水一起回转，时光无限。只要你笑啊，土地就变得美好，树苗就在风中歌唱。”
忧伤而质朴的文字，一直包裹在温暖的气息里。连同那些明媚的插画，让我的内心也充满了勇气。我知道，那是关于：
生活、自我、内心的从容与安宁。
当然，还有永不止歇的追寻。</description>
    </item>
    <item>
      <title>伟大的萨缪尔森</title>
      <link>/2009/12/17/%E4%BC%9F%E5%A4%A7%E7%9A%84%E8%90%A8%E7%BC%AA%E5%B0%94%E6%A3%AE/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2009 21:19:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/12/17/%E4%BC%9F%E5%A4%A7%E7%9A%84%E8%90%A8%E7%BC%AA%E5%B0%94%E6%A3%AE/</guid>
      <description>1.
14号。晚上回家开电脑，看到的第一条消息就是萨缪尔森去世的报导。赶紧给Li通报一下，Li说：“上午就知道啦。”恩，萨缪尔森的逝世，应该是一条公众新闻。
2.
萨缪尔森是谁？功成名就，他比所有人都早。更让对手气急败坏的是，他又活得比所有人都长。他是美国第一个经济学诺奖得主（1970年第二届），1915年出生。
在国内的新闻里，现在一般都会提到，保罗·萨缪尔森（Paul Samuelson）有一个侄子，就是著名经济学家、美国前财长兼前哈佛校长劳伦斯·萨默斯（Lawrence Summers）。——看来萨缪尔森真是老啦，他在政治上风光的时候，乃是上世纪的肯尼迪和约翰逊时代，现在公众眼里，有这个侄子似乎也是荣耀。这个劳伦斯·萨默斯，是他的亲弟弟罗伯特·萨默斯（Robert Summers）的儿子。——但愿你能看出端倪，姓萨缪尔森的哥哥有个姓萨默斯的亲弟弟。
保罗·萨缪尔森大概是世界上姓“萨缪尔森”最有名的人物，——罗伯特·萨缪尔森也应该很早就意识到，所以改姓为萨默斯，不然一提到罗伯特·萨缪尔森，人家就会问他是不是萨缪尔森的弟弟——有志气有远见的人啊。除了有一个争气的儿子，罗伯特·萨默斯，同他的夫人阿妮塔·萨默斯(Anita Summers)，也是宾大有名的经济学教授。
——不要忽视阿妮塔·萨默斯！她的哥哥，跟萨缪尔森一样，都要比她儿子有名。她的哥哥叫肯尼斯·阿罗（Kenneth Arrow，1921-），1972年的经济学诺奖得主。这一切，从著名经济学家、美国前财长兼前哈佛校长劳伦斯·萨默斯的角度来说就顺畅多了：他有一对经济学教授的父母，伯父是70年的经济学诺奖得主萨缪尔森，舅舅是72年的经济学诺奖得主阿罗。——如果他们一家子再厉害，如果不改姓叫萨默斯，名子要被人记起就困难多啦。
3.
回到萨缪尔森。怎么说？他在经济学界的声名，大概相当于图灵或者冯·诺依曼在计算机科学的地位（当然，萨缪尔森的寿命，也大概是他们俩加起来那么大）。看看他做了些什么：
在哈佛写了一篇博士论文，后来根据这份论文出了一本书，叫做《经济分析基础》（Foundations of Economic Analysis， 1947），拿数学改写了整个经济学。他之前的经济学教育模式，就跟社会学等学科一样，以阅读历史、政治经济学等社科文献为主。后来啊，经济学就成他所想要的那样子了，每个经济系学生都得狂补数学，经济学再也不是文科生的天下了。 加入了一个大学的经济系，叫做山东科技大学（后来叫麻省理工学院，MIT），并为之服务了半个多世纪，并把它打造成世界上最好的经济系，吸引了世界上最好的学生以及经济学家（包括索洛、克鲁格曼、默顿、斯蒂格利茨等）。 写了一本经济学入门教科书，1948年开始，到现在已经出到19版（2009）。在他的《经济学》之前，世界上最流行的经济学入门书是马歇尔的《经济学原理》，而在这之后的半个世纪里，则他的书指导学生如何学经济学经济学家如何写经济学教材。——不得不提一句，时过境迁，现在是曼昆的经济学原理教材一统江湖了。 当然，他还有在经济学诸多领域的理论贡献。比如，在微观经济学中，有一个叫“显示性偏好”(revealed preference)的理论就是他的，一个比较犀利的理论。在经典的消费者理论中，一般都先假定消费者的偏好（用效用函数表示），然后根据他的偏好以及预算约束，导出他的需求函数来，——这是一个很精致的理论，只是这个预设的消费者的偏好，比如偏好一篮子商品X甚于另一篮子商品Y，实在是一个比较玄乎的东西。萨缪尔森的“显示性偏好”理论，简单些说，就是如果消费者选择了X，而且Y又是他所能支付得起的，那么，X就被“显示性”偏好于Y。这里，偏好不再是被假设出来，而且从消费者的消费行为中观察或被“显示”出来。这个看似简单得要命的理论，在评估社会福利方面有大用。
萨缪尔森一生著述无数，这类的理论贡献有很多，比如在国际经济学方面，郭凯的经济博客讲了一个“巴拉萨－萨缪尔森效应”，不提。
4.
1915年出生，萨缪尔森跟今年过世的杨宪益先生同庚。1915年出生的，像胡/耀/邦、顾/准、刘宝瑞，或者作家贝娄，印象中都历史人物的模样，萨缪尔森在全世界的经济学子眼中，都常青树的形象，战后这半个多世纪中，他一直很活跃，而且每隔几年，就要修订一下他的《经济学》教材，大伙都读它。
现在手头还留有一本萨缪尔森的经济学教材，机工的影印16版（2003年），那是我第一本洋教材，经济学入门书。上一辈的经济学家，大概都是通过高鸿业翻译的该书第五版（选译本）或第十版（全本）来学习现代经济学的。高鸿业这个本子（1981），是商务印书馆“汉译世界学术名著”系列的一本，是当时唯一的现代经济学教材，当时是叫做“西方经济学”。直到上世纪八十年代才引进，在国人眼中，萨缪尔森就显得更年轻了，——但他的书，还是跟亚当·斯密等经典作家同列。
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;200&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2009/12/paul6.jpg&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img style=&amp;quot;border-right-width: 0px; display: block; float: none; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; margin-left: auto; border-left-width: 0px; margin-right: auto&amp;quot; title=&amp;quot;paul6&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;paul6&amp;quot; src=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2009/12/paul6-thumb.jpg&amp;quot; width=&amp;quot;170&amp;quot; height=&amp;quot;244&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;/tr&amp;gt;5.
战胜对手，并且战胜时间（战胜了时间，就战胜了对手，你可以颤巍巍地站在窗前，看着对手一个个过世），萨缪尔森当然也不是独孤求败。他有一个终生对手，同样伟大的经济学家，米尔顿·弗里德曼(Milton Friedman)，1912到2006，一样活了94岁。萨缪尔森是支持国家干预市场的凯恩斯主义者，弗里德曼则是主张自由放任的芝加哥学派的领袖。他们曾同时在《新闻周刊》(Newsweek)开专栏，同台PK。弗里德曼亲市场，萨缪尔森主张国家（有限度的）干预，在现在的中文语境下，似乎是弗里德曼主张自由，萨缪尔森老土，——这大概是最幽默的事情了，在西方语境下，市场至上的观点，由来已久，弗里德曼是一个保守主义者，萨缪尔森相反是更liberal，通俗点说，弗里德曼貌似共和党，萨缪尔森则像是民主党。——左倾右倾自由保守，这等标签，都是随历史而演化的，而且经常跑到对立面去，噫。
6.
语录。萨缪尔森有一句话，
“假如我能够为这个国家写作经济学教科书，我才不关心是谁起草一个国家的法律。”
同样凯恩斯也说过，
“经济学家和政治思想家的思想，不管其正确与否，都比通常所认为的力量更大”。
对经济学家和经济学这门学科，凯恩斯还有一段：
经济学研究看起来并不要求那种出类拔萃的独特天赋。理智地说，与那些哲学和纯科学中的高深内容相比，经济学难道不是一个简单之极的学科吗？然而，优秀的，甚至是合格的经济学家却如凤毛麟角。一个简单的学科，而精通者寥寥！这种说法看似矛盾，但似乎能从这里得到解释：即一位经济学中的大师必须是诸种天赋的综合。他必须在各个方面都达到相当的水准，然后把这些很难捏合在一起的各种天分融为一体。在某种程度上，他必须既是数学家又是历史学家，同时还是政治家和哲学家。他必须能理会符号而又能诉诸言语。他必须在研究现在的同时回顾过去、展望未来。人类的天性与习俗没有哪些完全处于他的视野之外。他必须富有激情，追寻目标而又排除先入之见。他必须像艺术家那样远离尘世，又像政治家那样脚踏实地。
萨缪尔森的一生，堪称这段话的注脚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>读张溥《五人墓碑记》</title>
      <link>/2009/12/11/%E8%AF%BB%E5%BC%A0%E6%BA%A5%E4%BA%94%E4%BA%BA%E5%A2%93%E7%A2%91%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2009 21:10:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/12/11/%E8%AF%BB%E5%BC%A0%E6%BA%A5%E4%BA%94%E4%BA%BA%E5%A2%93%E7%A2%91%E8%AE%B0/</guid>
      <description>五人者，盖当蓼洲周公之被逮，激于义而死焉者也。
砍头不要紧，
只要主义真。
春去花还在，
人来鸟不惊。</description>
    </item>
    <item>
      <title>买单</title>
      <link>/2009/11/28/%E4%B9%B0%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2009 23:43:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/11/28/%E4%B9%B0%E5%8D%95/</guid>
      <description>Professors have found what they like to do, and they have found someone to pay them to do it.
曼昆在那篇流传甚广的_My Rules of Thumb_里说教授是个好职业，因为他们发现了自己的兴趣所在，然后又找到了某人为他们买单。
现在我手头也有一个希望能找到有人或有公司为之买单的活计。前些日子中国书店的云同学过来，我跟Li一起听她关于现当代中国文学的选题。以前在笔记本里抄下自己喜欢的诗词，随手加些简注，就唤作“老胡选诗”，后来没做下去，现在想想是还没找到某人或某个公司为我买单。见了编辑，我又趁机来兜售我的计划了。我想做个选集，都是大伙熟悉的诗词，有作者介绍，难字注音，典故简介之类。为什么要是大伙熟悉的？以前翻各种选集，就老想着看他们的全集，生怕选集漏了什么。现在就翻他们的集子，看见一首曾在选集里出现的，便激动不已，先念出来过过瘾，跟老戏迷喜欢听旧戏，一定要哼哼。碰上自己还曾经背过的，那就更兴奋了。这就将是一个让自己怀旧的以及兴奋的选集。有注音为的是吟诵方便，加作者介绍是为了增加些同情的因素，有典故简介是为了让所有人都能悠悠会意。
说道现在还都是一个顶普通的东西，都只是个人感兴趣的东西。云说，你再多想想吧。好吧，我再想想其间有哪种有助码洋的元素，然后见着编辑就一个个推销去。</description>
    </item>
    <item>
      <title>稼轩词（1）</title>
      <link>/2009/11/11/%E7%A8%BC%E8%BD%A9%E8%AF%8D1/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2009 23:23:24 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/11/11/%E7%A8%BC%E8%BD%A9%E8%AF%8D1/</guid>
      <description>早上在书橱里盯好久，最终卷一册《辛弃疾词选》（朱德才选注，人民文学，1998）出门，大概过冬了，偶有些慷慨纵横激昂排宕的情绪需要抒发。来回地铁里，整出最想大声念出来的稼轩词8首。
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 贺新郎&amp;lt;p&amp;gt;老大那堪说。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;似而今、元龙臭味，孟公瓜葛。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我病君来高歌饮，惊散楼头飞雪。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;笑富贵千钧如发。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;硬语盘空谁来听？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;记当时、只有西窗月。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;重进酒，换鸣瑟。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;225&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;事无两事人心别。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;问渠侬、神州毕竟，几番离合？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;汗血盐车无人顾，千里空收骏骨。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;正目断、关河路绝。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我最怜君中宵舞，道“&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;男人、到死心如铁。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;看试手，补天裂”。&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 贺新郎&amp;lt;p&amp;gt;甚矣吾衰矣。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;恨平生、交游零落，只今余几！&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;白发空垂三千丈，一笑人间万事。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;问何物、能令公喜？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我见青山多妩媚，料青山、见我应如是。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;情与貌，略相似。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;243&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;一尊搔首东窗里。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;想渊明、停云诗就，此时风味。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;江左沉酣求名者，岂识浊醪妙理。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;回首叫、云飞风起。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;不恨古人吾不见，恨古人、不见吾狂耳。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;知我者，二三子。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 水龙吟&amp;lt;p&amp;gt;举头西北浮云，倚天万里须长剑。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;人言此地，夜深长见，斗牛光焰。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;我觉山高，潭空水冷，月明星淡。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;待燃犀下看，凭栏却怕，风雷怒，鱼龙惨。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;227&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;峡束苍江对起，过危楼、欲飞还敛。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;元龙老矣，不妨高卧，冰壶凉簟。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;千古兴亡，百年悲笑，一时登览。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;问何人又卸，片帆沙岸，系斜阳缆。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 水龙吟&amp;lt;p&amp;gt;楚天千里清秋，水随天去秋无际。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;遥岑远目， 献愁供恨，玉簪螺髻。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;落日楼头，断鸿声里， 江南游子。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;把吴钩看了， 栏干拍遍， 无人会、登临意。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;228&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;休说鲈鱼堪脍， 尽西风、季鹰归未？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;求田问舍， 怕应羞见， 刘郎才气。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;可惜流年， 忧愁风雨， 树犹如此！&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;倩何人唤取， 红巾翠袖，揾英雄泪！&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 念奴娇&amp;lt;p&amp;gt;近来何处，有吾愁， 何处还知吾乐。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;一点凄凉千古意， 独倚西风寥廓。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;并竹寻泉， 和云种树， 唤做真闲客。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;此心闲处， 未应长藉邱壑。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;261&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;休说往事皆非， 而今云是， 且把清尊酌。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;醉里不知谁是我， 非月非云非鹤。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;露冷风高， 松梢桂子， 醉了还醒却。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;北窗高卧， 莫教啼鸟惊著。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 沁园春&amp;lt;p&amp;gt;三径初成，鹤怨猿惊，稼轩未来。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;甚云山自许，平生意气；衣冠人笑，抵死尘埃。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;意倦须还，身闲贵早，岂为莼羹鲈鲙哉？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;秋江上，看惊弦雁避，骇浪船回。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;299&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;东冈更葺茅斋，好都把轩窗临水开。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;要小舟行钓，先应种柳；疏篱护竹，莫碍观梅。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;秋菊堪餐，春兰可佩，留待先生手自栽。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;沉吟久，怕君恩未许，此意徘徊。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 水调歌头&amp;lt;p&amp;gt;带湖吾甚爱，千丈翠奁开。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;先生杖屦无事，一日走千回。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;凡我同盟鸥鹭，今日既盟之后，来往莫相猜。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;白鹤在何处？尝试与偕来。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;277&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;破青萍，排翠藻，立苍苔。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;窥鱼笑汝痴计，不解举吾怀。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;废沼荒丘畴昔，明月清风此夜，人世几欢哀？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;东岸绿阴少，杨柳更须栽。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 永遇乐&amp;lt;p&amp;gt;千古江山，英雄无觅、孙仲谋处。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;舞榭歌台，风流总被、雨打风吹去。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;斜阳草树，寻常巷陌，人道寄奴曾住。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;想当年，金戈铁马，气吞万里如虎。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;241&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;元嘉草草，封狼居胥，赢得仓皇北顾。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;四十三年，望中犹记、烽火扬州路。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;可堪回首，佛狸祠下，一片神鸦社鼓！&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;凭谁问，廉颇老矣，尚能饭否？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一周流水（11月2号-8号）</title>
      <link>/2009/11/08/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%B5%81%E6%B0%B411%E6%9C%882%E5%8F%B7-8%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2009 23:34:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/11/08/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%B5%81%E6%B0%B411%E6%9C%882%E5%8F%B7-8%E5%8F%B7/</guid>
      <description>2号星期一，3号星期二，上班，不详。Li周一晚上从厦门赶回家。
4号星期三，年假，呆家。
5号星期四，6号星期五，小分队出游，昌平，小涌谷(之前看过一篇说小涌谷的文章，《偷得浮生半日闲》)。
7号周六，8号周日，呆家。周六晚上丁丁律师过来打牌。周日一天等着下雪。
在小涌谷泡温泉打牌之余，翻了两本书，山冈庄八的《德川家康》（第三部，“天下布武”）和余世存的《非常道》。《非常道》类似《世说新语》的格式，摘录民国时期文人政客的掌故，可助谈资。
———-
打牌。好像现在一群成年人凑一起，除了K歌就是打牌，除此没有其他任何娱乐方式。我打牌，动嘴皮子比动脑子多，牌品极差。现在喜欢的放松方式，不是下棋或打牌等需要动脑的活动，而是砍砍木头之类的动手活。
房子。“木有房子，就木老婆”，打牌时，上面提及的我们这些所谓成年人们，话题也只有一个，“木有房子，孩子怎么上好小学”。噫。
翻《天下布武》，倒是给最近看的一部电影《大盗石川五右卫门》提供了些背景知识。
推荐小涌谷。日式庭院，阳台下就是一个码头。</description>
    </item>
    <item>
      <title>给点阳光就下雪</title>
      <link>/2009/11/01/%E7%BB%99%E7%82%B9%E9%98%B3%E5%85%89%E5%B0%B1%E4%B8%8B%E9%9B%AA/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2009 18:11:25 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/11/01/%E7%BB%99%E7%82%B9%E9%98%B3%E5%85%89%E5%B0%B1%E4%B8%8B%E9%9B%AA/</guid>
      <description>今天下雪。昨下午还在中关村南大街走着，阳光明媚。拣这么个好太阳，有一个小时在街头逛荡，就算是好好犒劳自己一番了。又索性走到国图。
国图新馆早就开放，我却是第一次过去。以前跟Li都在老馆，从南门出入，去七层（六层？）的文学阅览室翻小说，去楼下的小餐馆吃泡面，去旁边的紫竹院公园闲坐，最后顺道在白石桥的家乐福买东西回去。——都本科的事了。以前的事，现在想起来当然要比当时来得甜蜜一点点。那时候也有许多激荡，但留到现在，想想当当只剩下单纯。就跟现在一样，无论现在有多少犹豫折腾，过些年后，记忆也会过滤掉很多杂质吧。现在的混沌说不清，但将来通常会享受这段记忆，那索性现在就享受了。索性把国图新馆旧馆都走一遍。</description>
    </item>
    <item>
      <title>法意</title>
      <link>/2009/10/30/%E6%B3%95%E6%84%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2009 21:42:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/30/%E6%B3%95%E6%84%8F/</guid>
      <description>这周在床头摆些出版法规相关的书，几个晚上下来，还是收获不少：
齐相潼等编《著作权案例评析》（上海辞书，2005） 之前没看过《著作权法》，通过这本这本小书还是长不少见识，比如合同签订稿酬分配之类的纠纷。这类版权知识，可能又属于屠龙之技了，难得有机会认真读它。毕业前看了遍《合同法》，现在很多朋友大概在钻研《婚姻法》吧。
中国编辑学会编《有关出版的法律法规选编》（大百科全书，2007） 《出版专业基础》（上海辞书，2007）
这都是一个个条文，奇怪自己也是读得津津有味道。节选几条以飨读者：
《内部资料性出版物管理办法》（1997），单位要印内部资料（标明“内部资料，免费交流”的那种），其实是要领“准印证”的——“领取准*证后，方可从事……活动”。 《***关于加强出版工作的决定》： （出版工作者和著译者），他们之间的关系是同志式的互助合作关系。 还是这句“编辑为读者服务，实际上就是为人民服务”，出处不详，但说得太好了，不能不摘抄。</description>
    </item>
    <item>
      <title>堂吉诃德鸟</title>
      <link>/2009/10/27/%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2009 21:36:58 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/27/%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E9%B8%9F/</guid>
      <description>
（Don Quixote Bird by 方鹤, 1998）
我不知道这幅油画什么意思，也不试图揣摩画家想表达什么意思。它是彩色的，主人公是熟悉的堂吉诃德和他的坐骑驽骍难得，一下子就觉得，中学时代那段黑白的阅读记忆也一样五彩缤纷了。当时从学校图书馆借出来两册《堂吉诃德》，杨绛的本子，书很旧，纸却很服帖矫健。
我大多的所谓审美趣味，都停留在“赏心悦目”的层次上，看着舒服，契合自己的某种趣味，喜欢,就这么简单，没什么说头，索性再张贴些方鹤的作品，依次是：
油画_cat salute with chinese traditional way_
版画_waiting_
油画_calling from the sky_
油画_a portrait unveiling a piece of skin_
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;200&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2009/10/callingfromthesky.jpg&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img style=&amp;quot;border-right-width: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px&amp;quot; title=&amp;quot;calling from the sky&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;calling from the sky&amp;quot; src=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2009/10/callingfromthesky-thumb.jpg&amp;quot; width=&amp;quot;270&amp;quot; height=&amp;quot;303&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>FW:《我是一只IT小小鸟》的十篇读书笔记</title>
      <link>/2009/10/20/fw%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F%E7%9A%84%E5%8D%81%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2009 23:03:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/20/fw%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F%E7%9A%84%E5%8D%81%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>一位热心的朋友，欣欣，为我们的《我是一只IT小小鸟》写了10篇读书笔记，就按着书的目录，一篇篇写下来。这本书有21篇故事，看样子欣欣同学是要写成类似本书的规模了：
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（1）-蒋宇东的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（2）-居振梁的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（3）-刘帅的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（4）-李成的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（5）-温卫斌的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（6）-胡江堂的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（7）-辜新星的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（8）-刘未鹏的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（9）-唐雅薇的故事
《我是一只IT小小鸟》读书笔记（10）-张弦的故事
……</description>
    </item>
    <item>
      <title>地铁书</title>
      <link>/2009/10/15/%E5%9C%B0%E9%93%81%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2009 23:17:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/15/%E5%9C%B0%E9%93%81%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这些日子的地铁书。
1. 理查德·怀斯曼《怪诞心理学：揭秘不可思议的日常现象》（Quirky psychology, 路本福译，天津教育，2009）
好玩的书，适合在地铁颠簸中阅读。作者Richard Wiseman是位心理学教授。相信大伙都会喜欢上这本书：
念统计的朋友，从《女士品茶》中读到许多有趣的典故，比如高尔顿。这本书提到里的同一位高尔顿，也在研究牧师祈祷的效果。整本书里都能看到实验设计和数据分析在社会/心理学的应用；
喜欢“把妹”理论的同学（熟悉PUA、AFC等术语），这本书里也有一节，“如何打造完美的搭讪词和征友广告”；
关注星座的朋友，本书的第一章就在讨论占星术是否灵验；
或者你自称唐吉诃德式的“愁容骑士”，第一章又有关于幸运儿的话题；
书里还有大量笑话，有一章专门讲“以科学的方式搜寻全球最爆笑的笑话”；
还有看似实用的话题，比如如何区别真诚的微笑和，空姐的微笑。类似的，还有如何读出或听出谎言；
其他还有关于灵异事件等有趣的话题。笑完之后，这书或许还有某些启迪心智的作用。书中的例子，都来自作者与全世界严肃的学者的研究成果。
2. 福楼拜《包法利夫人》（李健吾译，人民文学，2005）
李健吾就是写《雨中登泰山》的那位，他译的这本书质量很高。关于这本书，作者福楼拜先生说了一句：“爱玛，就是我！”
爱玛是包法利夫人的闺名。表面上，爱玛的故事，非常适合收录于《阅读的女人危险》：她出身一般，父亲是个富农吧，但把她送去一个修女院，接受太太小姐的教育。期间爱玛读了很多浪漫小说，里面男主人公是“勇敢如狮，温柔如羔羊，……永远衣冠楚楚，哭起来泪如泉涌”，从此便想望这样的生活。后来她就嫁给了一个乡村医生（包法利先生），现实与想象的差距，——再后来就成了一出悲剧。
包法利夫人本身没什么可以指责的。现实与浪漫的冲突，只是教人无可奈何，这大概是男性也能够自称是包法利夫人的原因。
3. Merriam-Webster’s Vocabulary Builder by Mary Wood Cornog, 1998
买了两册，包里一册供地铁读，家里留一册两个人拣时间读。这本单词书，是美国高中生扩充词汇用的。什么概念？想想你现在的语文水平与高中时的语文水平。
这本书也是拿字根串起来的，每个字根举四个例子，有解释，有例句，有社会文化背景介绍，总共是1000个词。有空读几个，不枯燥，是书写得不枯燥。
4. 李奭学《得意忘言》（北京三联，2007）
见前。
5. Peter Seibel, Coders at Work: Reflectons on the Craft of Programming, Apress, 2009
看的是电子书，但还是习惯于把它归类于“地铁书”，大概表示闲暇时读的非技术书。这书是看了刘未鹏同学的推荐。访谈体，这本书采访了15位程序员（名单略），第一句大概都是问你啥时开始编程的。了解同行的一部好书，读着会让人兴奋起来的那种。
类似的书还有_programmers at work_, f_ounders at work_，待一本一本读来。
6. 《千家诗》（浙江人民，1980）
这部诗集的编选者谢枋得是我江西老乡，是跟文天祥一起的好汉子。这部诗选，跟《唐诗三百首》比起来是更风花雪月一点。
看扉页，这本小书是在99年6月某书摊买的，我还在里面夹了从语文阅读课本撕下来的一篇文章，于漪的《我与&amp;lt;千家诗&amp;gt;》。在他们这辈人看来，《千家诗》和《芥子园画谱》一样，让他们的童年色彩斑斓。编选的第一首是程颢的《春日偶成》：
云淡风轻近午天，傍花随柳过前川。
时人不识余心乐，将谓偷闲学少年。
这书一读起来，就再也放不下。</description>
    </item>
    <item>
      <title>作家中的作家</title>
      <link>/2009/10/09/%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 22:10:42 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/09/%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6/</guid>
      <description>十一在家里跟Li一起整理些译稿。头大，翻译难，对我来说，首先是语言关，知己知彼都谈不上：英文不用说，这次练手，发现自个的中文也是极烂，活生生说不出人话，面目可憎啊。刚好手头有一本台湾李奭（shì）学的《得意忘言》（北京三联，2007），副标题叫做“翻译、文学与文化评论”，就拣翻译的部分看，其中提到译界的掌故，译家的文采，向往不已。他的品味，大致不差，跟着他的文章，列一些他推荐的的翻译家及其作品，以后跑书店，混个眼熟。以前看王小波的杂文，现在忘掉的多，印象深的是他多处提到杜拉斯，而且是王道乾的译本，后来Li做杜拉斯的论文，就把她的小说也跟着看了一遍。杜拉斯的作品不是我心仪的那种，但读着还行，王小波的品味，大致不错的，他还推荐过穆旦。
大陆
杨宪益 李奭学非常尊崇的译界前辈，文章道德都一流。以前零散读过些他译的诗，并知道些他跟夫人的逸事。有机会读读他译的大部头。
2.罗念生，《古希腊戏剧选》二卷
手头有罗译的《伊利亚特》一部。
黄杲炘《坎特伯雷故事》 黄杲（gǎo）炘（xīn）的《坎特伯雷故事》，以诗体译出，也是让李奭学激赏不已的作品。我手头正看着方重拿散文体译的本子。借翻译大家鸠摩罗什的话，李说散文译诗，“虽得大意，殊隔文体”。
方平《新莎士比亚全集》 朱生豪是大陆通行的本子，可惜也是仅得大意，用的是散文体。方平主持的这套新译，诗体对诗体，是李奭学称赞的豪迈之行，质量也被认为最高。
草婴《托尔斯泰小说全集》 穷一人之力译托尔斯泰，这等豪举，可以比之于李奭学敬佩的梁实秋独译莎士比亚全集。在质量上，相对而言，草婴的托尔斯泰，胜于梁实秋的莎士比亚。
俄国文学，王小波提到翻译普希金的某人，沈从文文集里有他儿子沈虎雏提到汝龙译契诃夫。
台湾
6.吕建忠《麦克白》
7.杨牧《暴风雨》
台湾那块不熟。李奭学提到的这两位，应该也是一流高手那种。</description>
    </item>
    <item>
      <title>排行榜</title>
      <link>/2009/10/02/%E6%8E%92%E8%A1%8C%E6%A6%9C/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2009 21:17:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/02/%E6%8E%92%E8%A1%8C%E6%A6%9C/</guid>
      <description>唐伯虎：老娘，我想离开家几天避避风头，免得宁王他又派人来找我的麻烦。
朱茜：那你要记着带着这只铁枪头以防万一，要记着了啦啊！由于当年你爹他打输了，所以当今兵 器谱上，书生夺命剑是排行第二，我们霸王枪排行第三，小李飞刀呢算是第四啦。
某老婆：（路过）把脚缩进去！
唐伯虎：那排名第一的是谁呢？
朱茜：就是小李飞刀他娘，可惜她已经过世了！
唐伯虎：哦，原来是小李他妈的飞刀，真可惜！
以前读小说，乐趣之一就是跟朋友一起数各种兵器排名武功排名。后来突然又看到周密的《武林旧事》，还以为这是一本宋朝江湖高手的排行榜，噫。按上架顺利,现在也来数数《我是一只IT小小鸟》在国内三大网店的排名情况。我们这本书有21位作者，打榜当然利索些。
1.china-pub（互动网）排名
这些日子，《我是一只IT小小鸟》在互动网计算机图书销售排名，一直在3-5位震荡（有一次飙到2）。这是今天的模样(2009-10-02)：
除了“计算机”这个标签，本书在互动网还归在经管一类。经济管理图书销售排名(2009-10-02)：
《我是一只IT小小鸟》，跟李开复老师的《世界因你不同》，出版时间都是2009年9月，定价也一样（29.8RMB），除了同时在这里打榜，还有一个现实的接触：
这个更多的，见博文视点编辑夏青同学的博客文章。
2. 当当网排名
在当当网的计算机新书热卖榜(2009-10-02)：
跟《算法导论》之类的经典好书摆在一起，有沾光的感觉。看见它跟一群考试书在一起，也就认了。
有段时间，我们这本书也在当当网的励志类图书停留（“自我实现/励志”，2009-09-26），忍了：
3. 卓越（amazon.cn）排名****
在卓越亚马逊的“计算机与互联网”销售排行榜(2009-10-02)：
这里排行榜的感觉，相当于互动网与当当网相应排行的一个糅合。</description>
    </item>
    <item>
      <title>烟村北岛洛尔加</title>
      <link>/2009/09/28/%E7%83%9F%E6%9D%91%E5%8C%97%E5%B2%9B%E6%B4%9B%E5%B0%94%E5%8A%A0/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2009 23:04:08 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/28/%E7%83%9F%E6%9D%91%E5%8C%97%E5%B2%9B%E6%B4%9B%E5%B0%94%E5%8A%A0/</guid>
      <description>船在海上，马在山中。这些日子一直在找这句话。当然不是直接拿这句提交google，我是根本记不起来这八个字。线索就是，大概是八个字，分行，一个国外的现代诗人，感觉像电影切换。为什么需要找到这八个字？是再前些日子，跟Li一起看王以培老师的小说《烟村》：
却说这一行人缓缓前行；时光与江水倏忽后退：古屋翻新；青石发亮；沉入江底的河坝如鲤鱼出水——
《烟村》是一部五百多页的小说。我的感觉是，如果它里面的分号能删掉一半，读着就更舒服了，比如，上面这句，我喜欢这么读：
却说这一行人缓缓前行。时光与江水倏忽后退，古屋翻新，青石发亮。沉入江底的河坝如鲤鱼出水——
“古屋翻新，青石发亮”，这就是我要找的感觉。一句诗，如果在某个诗集里，很容易被淹没，——想到一本书，里面有几首诗，外加大量的散文，所有的诗句让人印象深刻，——我找出了北岛的《时间的玫瑰》的电子版，“船在海上，马在山中”，一直有个这些印象，大概就源于四年前在某个书店或图书馆的一次翻阅。这句出自西班牙诗人洛尔加的《梦游人谣》，是戴望舒的翻译。
———还有两个悬而未决的句子，一直在找找出处—————
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
黄金在天上舞蹈，命令我歌唱。
——————————–再探———————-
又，有九位现代诗人（洛尔加、曼德尔施塔姆、里尔克、特拉克尔、策兰、帕斯捷尔纳克、特朗斯特曼默、艾基、狄兰·托马斯）出现在北岛三百来页的《时间的玫瑰》里。里面几十首诗，可以和着大量的散文句子一起消化，有兴趣的朋友不妨一读。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周末记事:种树、做书</title>
      <link>/2009/09/20/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E7%A7%8D%E6%A0%91%E5%81%9A%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Sep 2009 19:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/20/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E7%A7%8D%E6%A0%91%E5%81%9A%E4%B9%A6/</guid>
      <description>作为一个种水稻的，我羡慕的是种水果的。两个周末都与一群朋友在密云的山里走，仰天长望，左顾右盼，就想找到一棵长着果子的树。恩，脖子是得到了最高限度的锻炼。
傍晚回家，开机，收到几个让人心情愉悦的消息。我跟20位朋友一起做的书，《我是一只IT小小鸟》，在china-pub网站的计算机类的图书热销排名又窜到了第四名（我们的书9月13号在china-pub九周年首发，15号就能在网上订购，17号看见它的排名是22，18号是8，19号有朋友电话向我沟通说是5。这本书首印7000册，算了下，每卖出一本，本人能（净）赚1毛钱。这一毛毛钱攒下来，老家种果树去。这个网页是动态更新的，截个图先）：
在豆瓣网上，一个叫“乌龟也会飞”的朋友（90年），给《我是一只IT小小鸟》写了一则书评，《我也是一只IT小小鸟》，讲他与本书的共鸣，说：
这本书没有直接告诉我们答案，但是它引导我们去思考，去寻找自己的解决之道。
这本书最直接的读者就是像“乌龟也会飞”这样IT专业的学生。能看到这样的反馈，真给人长精气神不少，正如这本书的出版人周筠老师所言，“再次看了这篇书评，连白天一直作痛的头都不那么疼了：）”。加油。</description>
    </item>
    <item>
      <title>瞧这群人</title>
      <link>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2009 22:50:45 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</guid>
      <description>一个有趣的东西。如果我著有《老胡的二十首情诗和一支绝望的歌》，我大概会假设，地球人都应该知道这本书（这么高雅的书，哪还需要我再来吆喝呢？），我就会尽量装做自己没有做这本书，独自去享受这么一本书应得的寂寞的快感。
说，“少壮不努力，长大干IT”，现在是我跟一群朋友，做了《我是一只IT小小鸟》这本书（21位作者，也刚好是21篇），写的是我们的大学生活，找工作找实习选专业做社团之种种。IT民工嘛，就不妨多吆喝一下。
昨天张弦同学提到这本书的潜在读者，是念计算机相关专业的在校生，以及关心大学计算机教育的朋友。一开始做这本书，还带有一个很私人的目的，就是召集身边一起念计算机的朋友，一起整出个印刷品来，当成大伙的毕业纪念册，当然同时也期望师弟师妹也能喜欢。朋友能凑一起，是非常惬意的事，但当时念书时，即使是同班同学，或者干脆以前就呆一个宿舍的朋友（四个欢天喜地的丸子），研二研三时，鼓捣在一起的机会也少，我们忙着实习，忙着找工作，多在电话和邮件中更新消息。有空的时候，也很可能因为缺乏某个适当的契机，大伙还是凑不起来，只好独自-悄悄消磨时间。我们缺少的，就是比方某人说，“我明天下午三点在某地定了座位，到时你们一起过来吧。”做书，也能把大伙召集起来，时常凑凑。
这本书21位作者中，有13位2009届毕业生（2本11硕），3位博士候选人以及5位已经工作的朋友：
5位是我在北大软院的同学（唐雅薇，张弦，秦琴，黄小明，温卫斌）；
1位来自沈阳航空工业学院，蒋宇东，他在TopLanguage论坛上发布的《梦断计院》，是最先让本书的出版人周筠老师关注的文字；
1位来自江苏常熟理工学院，居振梁，他是TopLanguage的活跃用户；
2位来自北大信科，李成，未名BBS某求职版的版主，水车（上次跟他一起在村里游泳）；
辜新星，我是在北大“围炉夜话”活动中认识他并向他约稿的；
1位来自清华软院，刘帅，当时与小唐同学同在IBM实习，面对同一个博士女boss；
1位来自南大软院，刘未鹏，早就熟悉的名字，现在终于也在村里；
1位来自武大数院，程露，数学转程序员。我们作者中念过数学的还有张弦、刘未鹏。
3位博士生在读，林健和高昂在中科院，
徐宥在华盛顿（上次霍炬结婚时见过）。
5位已经工作的朋友，张凯峰，上半年初在Qcon见过；
庄表伟，老庄；
宋劲杉，清华自动化，计算机老师，Hiphop歌手；
简朝阳，用功的DBA，管理工程出身，刚出一本MySQL的书；
易晓东，兵器知识专家。
昨天在china-pub九周年庆生会现场，面对一群IT界的朋友和在校生，想自己在药厂做生物统计，已经不能算圈内人了。我从经济学转到软件工程，与大伙一路嘻嘻哈哈哈过来，现在也常拿IT民工开玩笑，这本书，却算得是自己对IT行业的一次告别汇报。山高月小，水落石出，只剩得一群玲珑剔透的IT朋友。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.10：温良恭俭让</title>
      <link>/2009/09/14/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.10%E6%B8%A9%E8%89%AF%E6%81%AD%E4%BF%AD%E8%AE%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2009 20:55:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/14/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.10%E6%B8%A9%E8%89%AF%E6%81%AD%E4%BF%AD%E8%AE%A9/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.10
子禽问于子贡曰：“夫子至于是邦也，必闻其政，求之与？抑与之与？”
子贡曰：“夫子温、良、恭、俭、让以得之。夫子之求之也，其诸异乎人之求之与？”
先学会一组词，“温、良、恭、俭、让”，例句：
革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。-《湖南农民运动考察报告》
有过英语阅读考试训练的朋友，大概就知道“温良恭俭让”的意思，就是“那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬”：
温：温和，温润如玉说。
良：善，《雅歌》说“我的良人好像羚羊”，或者，什么什么我的好人）
恭：庄重，恭恭如也（有没有这个词？）
俭：节制，与其奢，宁俭。
让：谦让，揖让而升，下而饮，其争也君子。
子禽身份不详。子贡（端木赐）是孔子的高徒，经商成功，仕途也顺，做数国国务卿那种，比孔子要小31岁，“利口巧辞”，排名于“言语榜”。这里某人曰子禽，问子贡说：“老夫子每跑到一个邦国，都要过问下它的政事。这是夫子有心讨过来的差事，还是人家心甘情愿给的？”
这问题很尖锐了，直接影响夫子的光辉形象。首先，对一国之政事，国君都不喜欢外人来指指点点，所以一般不会“与之与”。那么就是孔子自己上前去争取的了，——这行径听着可不那么伟光正。作为一个政治敏锐的公关高手，子贡首先不回避这差事是夫子“求之与”，但夫子之“求”，跟一般人的“求”不一样，夫子是凭着他“那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬”（温良恭俭让）的外表气质得来的。
一个斯文扫地的case，便被子贡消于无形。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hey, IT Birddies</title>
      <link>/2009/09/13/hey-it-birddies/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:17:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/13/hey-it-birddies/</guid>
      <description>世界是如此的熙熙攘攘
让年轻的心找不到方向
但这些人是不能小看的啊
如果
他们开始敲打自己的命令行
下午参加china-pub互动网的九周年庆生会。由张弦同学主持，加上到场的部分在京作者，宋劲杉老师、刘未鹏同学以及林健同学，大伙一起向来宾聊我们的新书，《我是一只IT小小鸟》，中途还有小唐同学从上海整过来的一段TV。
虽然我不时读读戴尔·卡内基《语言的突破》(T_he Quick &amp;amp; Easy Way to Effective Speaking_ by Dale Carnegie)之类的书，对着大众演讲还是有些怵。上场时老想整一个舒服的姿势，斜着，侧着，躺着，飘着，靠着，倒立着，还有就是两只手跟香蕉一样，不知道搁哪里好。还好，说着说着，居然还能够讲个笑话来。这一股脑说出口了，心下就轻松许多：剩下的棒子，就交给听众啦。
给我们压场的，阵容强大，除了我跟宋老师带来的亲友团，还有博文视点的周筠老师和几位编辑朋友，许莹、夏青和梁晶。
又，《我是一只IT小小鸟》，或可称为_IT Birddies_，或者_Young IT Professionals_。</description>
    </item>
    <item>
      <title>烟村·故园</title>
      <link>/2009/09/09/%E7%83%9F%E6%9D%91%E6%95%85%E5%9B%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2009 19:39:30 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/09/%E7%83%9F%E6%9D%91%E6%95%85%E5%9B%AD/</guid>
      <description>既然现存的一切都将消失，那么长存的，除了记忆，还有什么？作者在小说的引子中写道：“世世代代总有守望者站在江边，用心记录过往的船只、鱼群和匆匆客旅，并将他们用心看见的一切告诉世人。”而王以培就是这样一位守望者，烟村就是他心底的故园。和它500余页的篇幅相称，《烟村》展现了长江边的一个小镇——烟村半个多世纪的历史。烟村，如同中国大地上千百个小村镇，亲历千百年的历史，见证着土地上的悲欢离合，承载着古老的信念和价值，曾经辉煌、曾经落魄，经历风雨飘摇，最终深沉江底。而那些曾经经历的，那些高贵与猥琐、繁华与落寞、悲壮或荒唐，不应随着寂寥的老城消失于江底，那些回忆、那些传说、那些美好，经历时间的打磨，应该被记忆、被传唱，如此，先人才不枉活过，后人才有所寄托。这是王以培十年守望淹没区的初衷，也是他在《烟村》中自始至终传达出来的信念，与《新田白水溪》、《水位一三九》、《白帝城》一脉相承的追求。如此，谭家、文家的家谱承载的是整个家族的记忆，而诗人林粼一直寻找的《谭丰水祠堂族谱》中的那页血书，其实是失落已久的家族血脉、历史记忆的象征。
一
《烟村》的人物以谭正艾、谭正清两兄弟和虞善珍为核心，其中谭正艾是整部小说的核心线索，贯穿故事的开头到结尾，情节的更进、地点的转移也通常追随他的视线而动。他小时候在长江边捡到伏羲女娲交缠为柄的铜镜。这个人物寄托了作者很多的希望、情感和人生体悟。谭正清是一个勇敢血性大气的男儿，他小时候捡到的是古战场留下的箭头，预示了他金戈铁马的征战生涯，敢为丈夫心、宁舍儿女情。虞善珍呢，是书中最亮的星星，长江边的儿女真善美的化身，她出身大家，读书识礼、聪慧敏感、勇敢独立，女人的美貌、识见、坚忍和担当都在她身上得到了完美的体现。谭正清和谭正艾从小捡到的东西预示了他们一生的遭际，他们终其一生仿佛都是在追随命运原初的设定。而与他们相比，虞善珍是三个主人公里真正经历性格成长的一位，她从幼年那个任性调皮的小姑娘一变而成独立的大学生，又一变而成智慧大爱的新女性，一直引导着正艾正清的追求和读者的向往。
紧绕着这三个核心人物的第二层次，是正清、正艾的母亲殷泓，正艾的师傅、风水先生冉瞎子，虞善珍的父亲、镇长虞祐庭，正艾的好朋友、要饭儿木木；再就是冉瞎子的女人杨花、“三仙”虞善堂、文润昆、刘大康，正艾的舅舅殷海，趁着乱世翻身的地痞谭治福，行伍出身占山为王的燕国斌和他的女人韩维芬，地下党员建国后的干部正直的蔡五爷等等。这些人，还有着墨不多却颇生动的虞家“爸爸”，奇方治病的郎糍粑，身入空门却爱得轰轰烈烈的能空戒清，烟村小学的秦怀玉老师，神兵头头袁大菩萨等等，共同组成了烟村的生活，为烟村烟雾添了一分色彩，增了一分传奇。在五十万字的小说里，作者塑造了四五十个有名有姓的人物，他们中的每一位都带着自己的人生，在小说里或长或短地亮相，或高唱或低吟，或浓墨重彩或略施粉黛，然而每一个姿态、每一个眼神无不传递出他们的内心，和他们自身所承载的祖辈父辈遥远深沉的历史。
二
这部作品的一大特色，是散落通篇的方言俗语，以及点缀其间的谣曲和传说以及对民俗的细致描绘。四川话本来就是非常有表现力的方言，而那些特定时期的老古话，在作者的笔下又活了过来，书中的语言尤其是对话的部分因此而生动异常。像“要得”、“听到起”、“洋钱”、“不开映”、“难得说”、“老挑二”等等方言，“灯影子歇栈房，人多不吃饮食”、“赖格宝遭牛踩”等俗语，“轿子轿子闪闪，接个媳妇来洗碗”等小儿间的游戏之语，读来都让人倍感亲切。而看出真地的冉瞎子、心眼清灵的正艾、挑担拉纤撑船的劳动者，开嗓便都是美丽的歌谣：
小小鱼儿红了鳃，上河又在下河来。
上河去把灵芝采，下河去吃土青苔。
天上下雨淅淅沙，金盆打水照鲜花。
鲜花落在金盆内，妹妹落下什么家。
这些质朴又有灵气的语言，单是念出来都让人满口生香，从冉瞎子、正艾和那些纤夫、桡夫子的口中唱出来，又该增添几多神采，几多韵致。这些民间的珍宝，在书中可谓俯拾即是，工作量大自不待言。更加难能可贵的是，这些风俗、故事、传说、方言俚语虽如 般交杂却丝丝相扣，仿佛各安其所、各得其位。十年的岁月中，作者用敏感的心，巨大的精力将它们采摘、筛选、蒸熟，再沥净、揉捏，用心血发酵、酝酿，终成这坛醇香甘冽的米酒，百分百的纯粹。而作者的少年情怀、童真的心眼也在这样的民谣中得到了慰藉和滋养，像饱满的种子找到了肥沃的土壤。读《烟村》，你会情不自禁地为文字间的诗意、孩子般的想象与纯净所感动，就像这段幼年的正艾与善珍的对话：
“说好的……”
“什么？”
“一起去那个小山洞。”
“山洞叫什么名字？”
“观澜阁。”
“里面有什么？”
“你和我。”
“说好的……”
“什么？”
“一起去看老虎，还有莲花池里的金鸳鸯。”
“可老虎死了，莲花败了。金鸳鸯呢，游到哪儿去了？”
“游到铜镜里来了。你看，就在这儿！”
“他们是谁？”
“你和我。”
“说好的……”
“什么？”
“一起去禹王宫。”
“做什么？”
“看护宝瓶里的小黄桷树。”
“天干了怎么办？”
“去浇水呀！我上房，你给我递水壶。”
“琉璃瓦很滑，要当心哦！”
“知道了，像骑在鲤鱼背上。”
“鲤鱼是黄的，太阳一照就变红了。”
“你是什么颜色的？”
“不知道。你说呢？”
“跟黄桷树一样，青枝绿叶的。”
“长不大，也枯不死。那是什么？”
“你和我。”
三
整部《烟村》，写的特别舒缓，不慌不忙，像江水上的时光。时间落在江水之上，或疾或徐，或忧或喜，只追随自己的节奏，万古如斯。在几个高潮之间的，是那些平凡而细小的物事，记载了六、七十多年间烟村经历的历史过往，与个人的经历交杂的，是家族、家园、国家民族的兴衰遭际。作者的笔头在宏观和微观之间跳跃，在长焦和广角之间切换。在处理人物之间的关系，尤其是特殊时期（抗战、新中国、人民公社、大跃进、文革等等）的人物表现时，作者举重若轻，表现出难得的分寸感，张弛有致、轻重有度。自如或说自然地表达人物的感情，在情感丰沛的人来说不是件容易的事情。然而，在烟村的岁月淘洗下，在烟村老人生活态度的熏染下，在作者纯净的心境中，感情的表达总坚持着一种执守，就像小说中那些富于生命力的人身上表现出来的——真实面对生活的勇气，坦诚承担生活的力量。
小说语气温和平缓，语言却蕴含着绵绵不绝的韧性。作者在呈现物事时表现出十分的克制与冷静，仿佛相信，历史在后人眼里不只是事实那么简单，本身就带有褒贬和评判的力量，作者于是将这种力量和信任赋予了读者。
这是一部凝聚了心血的作品，在三峡的日子自不必说，就是写作的四、五年间，作者也是心里眼里话语里都是烟村的人和事。因此在看到小说之前，我们就知道了“一里香”，知道了“大姐一身白”，知道了“赖格宝遭牛踩”。写作的几年间，作者白了头发，剃了光头。人过不惑之年，遭遇的种种不公在作者的内心沉淀下来成为一种坚韧深沉的力量，在字里行间平静地吐露出来。经历的种种美好更是在内心发酵，经由文字焕发出勃勃的生机，召唤着同仁永不湮没的希望和信仰。他不像记者，带着批判和锐利的眼光而来，作一篇或深或浅的报道而去，他融入淹没区的生活，成为当地人之间普通的一分子，淹没区的岁月成为他人生的一部分，并最终通过他的人生得以延续和表达。
写诗的王以培在《烟村》中寻找到一种新的表达，让诗的抽象空灵有了具体而至的附着和生命的延伸，写小说的王以培在《烟村》中又经过了一番洗礼，虽然叙述间笔墨仍蘸着抒情，虽然起头仍带着暗示，但文字的平静深沉向我们展示，他正朝着坚韧而更强大的道路在前进。
烟村的物事在水汽雾气中清晰又渐渐模糊，但那几个跳跃的影子、那些个朗朗上口的民谚俗语、那几个仿若画面一样生动的场景，嵌在脑海里，生出根来，不时将我拽回烟村的记忆之中。真心地希望这本《烟村》，能到达那些愿意在忙碌的生活中暂时停顿一下，感受历史、怀念故园、缅怀先人的读者手中，让历史的丰厚沉静，和那些曾经爱过恨过的鲜活人生，带给他们一些沉思、一些力量和一些鼓舞。</description>
    </item>
    <item>
      <title>生活中的逻辑（1）:&amp;ldquo;推卸举证责任&amp;rdquo;（burden of proof）</title>
      <link>/2009/09/05/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%911ldquo%E6%8E%A8%E5%8D%B8%E4%B8%BE%E8%AF%81%E8%B4%A3%E4%BB%BBrdquoburden-of-proof/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2009 16:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/05/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%911ldquo%E6%8E%A8%E5%8D%B8%E4%B8%BE%E8%AF%81%E8%B4%A3%E4%BB%BBrdquoburden-of-proof/</guid>
      <description>早上窝沙发，翻布鲁克·摩尔和理查德·帕克合著的《批判的思考》（余飞等译，北京：东方出版社，2007）。一会Li拉我去双榆树菜市场，于是这一路的话题便跟逻辑相关。
———————————————
Jiang：讲个故事。公园学生票半价，一个学生来到售票窗口，要买一张半价的学生票。
售票员：“有学生证吗？”
学生：“没带。”
售票员：“那你能证明你是学生吗？”
这位学生说道：“那你能证明我不是学生吗？”
你说这里售票员和学生，哪个人说话有问题？
Li：当然是那个学生啦，售票员哪里能证明他不是学生。他要证明自己是学生才对。
Jiang：挺厉害的啊你。在逻辑学中，这个学生犯的错误叫做“推卸举证责任”（或者叫“举证责任误置”，burden of proof）。证明他自己是学生这个责任，应该由这个学生来承担。让售票员来证明他不是学生，就是强人所难，不合理也不现实。
在很多争论中，我们其实没必要来证明对方的观点或者判断是错误的，我们需要强调的是，对方才应该证明他们的观点或判断是正确的。一个狡猾的对手经常能把举证的责任推到我们身上，这个就要特别小心了。
再来一个例子，《庄子》，我们熟悉的。
庄子对惠子说：“鱼儿游来游去多快乐呀。”
惠子说：“你不是鱼，怎么知道鱼很快乐？”
庄子说：“那你又不是我，你怎么知道我不知道鱼的快乐?”
Li：哈哈，庄子应该证明他怎么知道鱼的快乐。惠子很聪明的，他说“我不是你，不知道你是否知道鱼的快乐，但你也不是鱼，当然也不知道鱼的快乐。”
Jiang：恩。其实惠子不需要正面回答，只需要把举证的责任再推回到庄子身上就可以了。
Li：这些例子都很明显了，知道举证的责任在哪一方。碰上其他情形，我们应该怎么判断呢，还是具体问题具体分析？
Jiang：具体问题具体分析当然没错。不过也是有些一般规则的。比如，我们说：“谁主张，谁举证”，跟“谁招呼饭局，谁买单”一样。昨晚我们看的Boston Legal，原告和被告的律师辩论就很有意思。你说，被告需要证明自己无罪，还是原告需要证明被告有罪？
Li：都需要吧。你看法庭上，原告律师千方百计要证明被告有罪，被告律师则竭力表明他的客户无罪。
Jiang：法庭辩论当然是这么激烈。其实，证明有罪是原告的责任，被告无需证明自己无罪，这就是我们说的“无罪推定”原则。
Li：那么为什么被告律师也要千方百计证明被告无罪呢？
Jiang：被告当然可以不这么做，但你最好不要干等着啊，你总得千方百计，不让原告证明你有罪这一企图得逞啊。
Li：这倒是。
Jiang：除了“谁主张，谁举证”，还有一个。一般地，举证的责任，在于问题的肯定方，而不是否定方，当然这个也不要太绝对。比如有人说上帝（或者鬼神之类）存在，你不同意，他就说，“那你就证明上帝不存在看看！”你当然也不好证明上帝不存在。但相信上帝存在是他的立场，他不能把举证的责任推给不相信鬼神的你。
———————————————
第一次写对话体，拿给Li过目。Li说“实际上说话的我，要比这里的聪明些吧。看在你第一次写对话体的份上，配合你一下也行。”嘻嘻，总结下内容：
有一种错误推理（谬误，fallacy），叫做“推卸举证责任”（或者叫“举证责任误置”，burden of proof），它把证明某个观点的责任错误地推给了另一方。 2. 有三个小故事可以帮助理解这个话题：
学生票 庄子惠子说鱼 鬼神存在论 推卸举证责任的表现形式是，把缺乏某一方面的证据，当作是支持另一方面的证据。比如，在鬼神存在的例子中，如果把不能证明鬼神不存在，当作能够证明鬼神存在的证据，就犯了推卸举证责任的错误。
在辩论中，到底该由哪一方举证，这是个问题。除了上面提到的
“谁主张，谁举证”（包括“无罪推定”） “举证的责任，在于问题的肯定方”（这一条不能太绝对） 还有一个，类似于以前讲过的
“特别的观点，需要特别的证据” 这个需解释一下。如果一个观点或者论断，在大伙的背景知识或背景信息里，显得很突兀（比如气功治病），那么，坚持这个观点或论断的一方，就负有举证的责任。</description>
    </item>
    <item>
      <title>相关链接：《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>就要印了，做回文抄公。
I. 我们的作者团队：
蒋宇东 现就职于上海某公司（C++程序员）博客：http://blog.csdn.net/NewNebuladream 居振梁 博客：http://wargrey.yo2.cn 刘帅 现就职于Amazon（SDE-Test）博客：http://lsthu.spaces.live.com/ 李成 现就职于北京飞维美地信息技术有限公司（软件工程师）博客：http://www.perlfect.org 温卫斌 现就职于中国农业银行软件开发中心 博客：http://terry-pekingssm.spaces.live.com 胡江堂 现就职于赛诺菲巴斯德（SAS程序员）博客：http://li-and-jiang.com/blog/ 辜新星 现就职于Google（助理产品经理）博客：http://guxinxing.blogbus.com/ 刘未鹏 现就职于微软亚洲研究院（程序员）博客：http://mindhacks.cn 唐雅薇 现就职于IBM中国研发中心（上海）博客：http://cubbyvivi.blogbus.com/ 张弦 现就职于百度（软件工程师）博客：http://stonefish9.blogbus.com/ 秦琴 现就职于中国银行 博客：http://clalietsin.spaces.live.com/ 张凯峰 现就职于IBM中国软件开发中心（软件工程师）博客：http://www.zhangkf.com 庄表伟 博客：http://www.zhuangbiaowei.cn 宋劲杉 现就职于北京亚嵌教育研究中心（讲师）博客：http://songjinshan.is-programmer.com 程露 博客：http://roburite.spaces.live.com/ 黄小明 现就职于某外资企业（软件开发及项目管理）博客：http://blog.csdn.net/view1024 易晓东 现就职于某电子商务网站（运营负责人）博客：http://www.tomcat521.com 简朝阳 现就职于阿里巴巴（MySQL &amp;amp; Oracle DBA）博客：http://www.jianzhaoyang.com 林健 现于中国科学院计算技术研究所就读（硕博连读）博客：http://blog.linjian.org 高昂 现于中科院地理所攻读博士学位 博客：http://www.gaoang.com/ 徐宥 现于Washington University 就读（博士）博客：http://blog.youxu.info II. 编辑许莹在她的编辑心得里说：
8月29日晚上，当我在推荐序的稿子上盖下“清样”章的时候，突然觉得很感动。想起小唐给我说：“我有一种养孩子的感觉”，其实，我也是的。
III. 微软亚洲研究院技术创新中心研发经理邹欣老师推荐此书说：
书中的许多故事常常让我幻想——如果我们的教育系统能多帮助他们一下,也许会有更多的学生能少走弯路,成为IT业快乐的小小鸟,甚至大鹏鸟！
希望更多学生.老师在看到这本书之后,能一起动手,让梦想早日成为现实。
IV. 北京理工大学计算机学院的金旭亮老师的推荐语：
本书介绍了许多人的成长经历，对读者而言，的确是“他山之石，可以攻玉”。但另一方面，没有一个人的经历是可以复制的，因为环境不同，时代不同。更重要的是每个人都是独一无二的，而且世上万物时时刻刻都在变化当中。对于青年学生而言，不要看到书中某人做某件事有较大收获，然后你也想来个原样照搬。要仔细分析作者的个性、拥有的独特经历，再结合他当时所处的环境，弄明白他当时为何会做出某个决定。
写到这里，我不禁联想到中学语文课本中收录的名篇——《庖丁解牛》中庖丁所说的话：臣之所好者，道也；进乎技矣。
大道无术，其实成功的基本原则是相对稳定的，而走向成功的具体方法则因人因时因地而异。重读《庖丁解牛》，再看看书中各位作者的人生经历，是挺有意思的一件事。
希望书中这些“IT小小鸟”，最终都能成长为“遨游于九天之上”的“鲲鹏”。
也希望所有的读者，都能从书中受益，迈出人生向上的步伐！
V. 《我是一只IT小小鸟》豆瓣主页</description>
    </item>
    <item>
      <title>一周书讯</title>
      <link>/2009/08/28/%E4%B8%80%E5%91%A8%E4%B9%A6%E8%AE%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2009 23:14:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/28/%E4%B8%80%E5%91%A8%E4%B9%A6%E8%AE%AF/</guid>
      <description>今天家里多摆了些色彩斑斓的杂志，地理杂志若干（这个我能叫得上名字，国家地理和华夏地理），时尚杂志若干和家居杂志一册，然后再添一份我的《商业评论》（2009-08，很不实在的东西，定价虚高，以后看样子是不会再买了）
家里又添了三本杜拉拉（Li的手笔），一册遗刚回美国Ke同学，一册家里留着，一册是续集，正好实现环球同此炎凉的太平梦想。
地铁阅读，薄伽丘的《十日谈》。十个人（7女3男）十天讲的一百个小故事，被有志之士称为诲淫诲盗的那种。文艺复兴的伟大著作啊，这下故事箱里又多了100枚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>就为一句话（外两篇）</title>
      <link>/2009/08/25/%E5%B0%B1%E4%B8%BA%E4%B8%80%E5%8F%A5%E8%AF%9D%E5%A4%96%E4%B8%A4%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2009 22:04:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/25/%E5%B0%B1%E4%B8%BA%E4%B8%80%E5%8F%A5%E8%AF%9D%E5%A4%96%E4%B8%A4%E7%AF%87/</guid>
      <description>1. 寻找一句话
想找这么一句话的出处，它看起来，或听起来像：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
忘了这句话的具体来路，关于它本身的信息倒是记得一些，就像以前寻思“黄金在天上舞蹈，命令我歌唱”的出处一样。而且越是记不清楚，围绕它本身的记忆倒是越亲切。大三大四一个暑假，与Li到北京理工大学旁边的一家书店，现在拆掉了的，叫“季风书店”，翻到一本新书，
题目叫《百年萨特》，或者《萨特读本》，或者其他，这是一本编选类的书
这句话出现在这书的前几十页内，或者就干脆在前几页，
奇数页，整页就这么一句话，这句话引自一个剧本（或小说，可能性小一些），作者叫**神父
手头没有任何关于萨特的书。“这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义”，听起来是有萨特的味道。
打电话问旁边的朋友，一时也没找到。晚上跑学校，一看图书馆也关了。哦，现在是暑假，校园很安静，出来有些小雨。
2. 结婚去吧
上周日处暑，号称北京最热乎的天气。与Li去农大，芳芳老师和小关同学刚结婚，跑去祝贺一下。出门前整一个拜帖，上书
恭祝芳芳老师和小关同学百年好合
Li &amp;amp; Jiang 敬上
在“芳芳老师和小关同学”以及’Li &amp;amp; Jiang’处，特别注明，“排名不分先后”。
结婚大概是这个时期的最强音。下午南京赵云吴老师突然问一句我能不能做他的婚礼司仪，就年前。我问司仪要做些啥，答曰恶搞地活跃气氛地。与赵云交往也久，这个司仪能不能做，接下来要跟他多沟通些，私下里我先google一下“如何做司仪”。
结婚结婚，上周末广州的小螺号同学发出话来，这个国庆，要在广州和老家举办婚礼，诸君看着办云云。
3. 游泳
上周日傍晚，约lobbat同学去新中关的奥力游泳。末了折去蓝旗营吃饭，有lobbat的女朋友小刘过来。小刘号称圈内人，饭后便跟着去万圣书园，在旁边的咖啡厅聊天。
运动季。周四晚上与同事踢球，周末找朋友游泳，中间有个晚上，约好与Li去健身房。</description>
    </item>
    <item>
      <title>新书预告-《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 23:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>一群IT小小鸟，来自十几所院校
或科班，或非科班；或男生，或女生
在失望中追求希望，在迷茫中辨别方向
祝愿亲爱的师弟师妹们
本科不虚度，考研少盲目
实习别耽误，求职心中有数
毕业≠失业，自己给自己做主
我们跟武汉博文视点合作的书，《我是一只IT小小鸟》（胡江堂主编，李成、唐雅薇、秦琴副主编，北京：电子工业出版社，2009年9月），广告页也出来了（将出现在《程序员》杂志第九期），欢迎大伙围观。所谓小小鸟，羽翼未丰，但正如微软亚洲研究院的邹欣老师给本书的留言，他们也“开始敲打自己的命令行”。
俗话说“少壮不努力，长大干IT”，这本集子，收录了我身边二十多位朋友的成长轨迹，包括和我一样2009年毕业的应届生和一些有工作经验或出国读博的朋友，计算机背景，风格各异，归宿不一。我从经济学转软件工程，也以混迹IT圈为荣，书里也有一篇写自己这一路的经历。
说起这本书的故事，要追溯到上半年3月的某一个晚上，我跟Crazy Hou同学在万柳宿舍卧谈，那时我们刚定好工作意向，他要去上海摩根士丹利。我们聊起我们初来北大软件学院的志向与苦闷，也不时提起自己的本科经历，我们梳理影响自己的人和事，说各自的实习感受，说找工作的风风雨雨，说学校的教育制度，说各个公司的文化。这么一夜痛快淋漓地说出来，我们不由得总结道，要是研一或者更早，有师兄师姐能够这么提醒我们，这一路我们可能就会走得更从容更自觉。
现在我们都成师兄师姐了，或者我们能够在毕业之前，把这些经验教训留下。我联系上博文视点的周筠老师（查看Gtalk记录，是3月16号），说我想召集些身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学、实习、找工作等的经历与感悟，对本身是一个“立此存照”，是反思自己的一个好机会（再过些日子，我们的记忆就不会这么鲜活了），或许师弟师妹们还会对这些故事感兴趣。
接下来就是跟周老师还有许莹等编辑朋友的面对面交流，然后我们就去向身边的朋友约稿，向朋友的朋友约稿。为了体现IT从业人员的层次，我们还特意邀请几位有工作经验的朋友加入作者群，他们对IT产业与职场的认识，能够丰富我们的视野。
事情就这么结束，而我们都已经毕业。人所处的人生阶段不同，立场或视角就不一样。现在的我们要回顾自己的求学历程，可能就会用三言两语把它打发掉，但这些毕业之前的文字，写的都是自己作为学生自己感兴趣的东西，是自己作为学生认为重要的东西。这种体验不可能再现，所幸我们有记录留下，那不是事后的点评，而是亲历现场的报道。这个集子里，记录下的就是我们大学生活不能绕过的东西：
专业/技术方向选择
社团活动
竞赛
实验室
实习
找工作
出国
技术社区
人际交往
时间管理
压力管理
……
有时候我们强调自身的独特性，我们兴趣各异，有不同的家庭背景，不一样的知识储备，不一样的思维方式，但过分强调这些差异也不现实，我们会碰到类似的人生选择的关口，我们会犯类似的错误，有类似的迷惘，也会为同样的精彩鼓掌，或者很明显地，在我们的作者群中，多少都跟计算机沾边，而IT本身就不是很大的圈子。在邀请作者时，我都会附上两句话，一句来自某本跟萨特相关的书，另一句来自博尔赫斯：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
对每个作者而言，这本书写给自己，写给珍惜我们人生历程的朋友，也写给所有会有类似经历的师弟师妹。</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于英文写作</title>
      <link>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 23:16:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>单位请了一位ABC先生给我们讲商务写作，偏email这块。挺好，对英文写作的热情又涨了一些。回头就去翻Strunk和White的_The Elements of Style_，以及Zinsser的_On Writing Well_。根据中文写作的经验，我知道，读这种如何写作的书籍，对自个写作水平的提升效果不会特别大（不过接下来我会提到，相对于中文写作书，英文写作书还是靠谱一些，这跟语言本身的性质有关）。不过这本身也是接触英文的一种方式。而且读了对非母语写作的陌生感会少些。
这两本书都是非常经典的写作手册，一个100页，一个300页。为什么最先想到这两本？本科时读哈佛经济系教授曼昆(Mankiw)的一篇小文章，My Rules of Thumb，回顾他研究工作的六条经验法则，其中一条就是_Write Well_。曼昆是我喜欢的经济学家，文笔在学界也是一流（他写了一部最为畅销的经济学入门教科书）。对英文写作，他在这篇文章里就推荐这两本书，我就时刻惦记了。
英语是相对规则的文字，所以一些checklist会比较有用，中文这方面就差些（所以中文是一门多么适合写诗的文字，可惜了）。但读了_The Elements of Style_也不会让你立马形成自个的风格，读_On Writing Well_也不会立马让你写出更漂亮的文字来——它们更容易让你对文字的优劣形成一个判定规则。这些规则可能带有一些偏差，但可以随着更多的阅读来调整。对中文，说某人眼高手低似乎是一句批评的话，但对英文，能眼高手低就是一个了不起的阅读成就了。
平常我们接触的英文，多出自地球各地像我们一样的所谓科技工作者或通俗作家之手。说实话，大伙对这样的文字，期望不高，辞达而已矣。规则也很简单，逻辑清楚，用词简洁，如果还能有点幽默，那简直就是极品了。所以我们对中文会有挑剔，对英文，压根就不会想那么多。——这对我们也是一个安慰，英文写作，对我们来说就是technical writing或者business writing，要求本来就不高，那么来自Strunk和White的_The Elements of Style_一些建议就很有启发作用了，针对同义词、名词所有格、标点符号、单复数以及写作风格等，学习中。
以前经常提到一个苏格兰老大叔，词汇量500，口语通行无碍。这当然没问题。还有一个事实需要提到，说跟写根本不是一个东西，跟中文世界类似，很多以英语为母语的人，也压根写不出一篇通顺的文字来。这个事实告诉我们，只要努力些，即使口语不畅，要在写作上超过很多美国佬还是有戏的。比如，我习惯说家乡话，但用中文（大致与普通话对应）写作也丝毫没有障碍。这个在中国古代世界更为明显，来自南方的浪漫诗人，各操一口鸟语，但都用同一种方块字写作。他们的口语跟书面语，也可以完全不是一个系统。
最后，到底如何写作？我不知道。如果把我们想成小学低年级的学生，那么，事情就很简单，读，背，模仿，写，如此反复。又有客官问，那读啥背啥？好像读错了东西就达不成目的。试想，我们识字时又何曾读过什么所谓经典文章呢？对大多数朋友来说，缺的从来不是选择，而是随便舀一大勺异国的文字灌进大脑里。你把你碰到的第三篇技术文档背熟了，下笔一定没问题。这半年来，我一直在翻曼昆的_Macroeconomics_(5th ed.)，一周一页那种速度。经济学已经远我而去，翻曼昆的书，是想把它背下来，但愿能提高自个的写作水平。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.9: 慎终追远</title>
      <link>/2009/08/15/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.9-%E6%85%8E%E7%BB%88%E8%BF%BD%E8%BF%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2009 22:48:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/15/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.9-%E6%85%8E%E7%BB%88%E8%BF%BD%E8%BF%9C/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.9，曾子曰：
慎终追远，民德归厚矣。
朱熹说，“慎终者，丧尽其礼；追远者，祭尽其诚”，说的是丧祭之礼，致丧，尽礼数（“慎终”），追思死者，诚心诚意。对丧礼，人容易忽略，对故人，人容易忘记，所以说“慎终追远”能促进教化（“民德归厚”）。
终和远，外延可以扩大，但在《论语》的语境中，可能多跟父母与祖先有关，尽丧、祭之礼，表现的是孝道的绵延不绝。
以前Mike Meng提过一句，挑选员工，不妨看看他（她）对父母如何。一个孝顺的人，常常可以期望他（她）表现出足够的忠诚度。</description>
    </item>
    <item>
      <title>君自故乡来</title>
      <link>/2009/08/14/%E5%90%9B%E8%87%AA%E6%95%85%E4%B9%A1%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 00:38:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/14/%E5%90%9B%E8%87%AA%E6%95%85%E4%B9%A1%E6%9D%A5/</guid>
      <description>1
更新是一种习惯。不更新也会成为一种习惯。下班地铁里，一直盯着一位姑娘看。
终于有温度了，这姑娘跟我目光对接，相互惊奇地打招呼：“你也走这条线啊。”
大学时一个院的同学。还能逃得了目光如矩阵的某君。
2
晚上与铁锋一起吃饭。
Li出差去东南（己丑年壬申月，大利东南），临行前给我烙了十张大饼，镂空，挂脖子上，接下来的日子我就不用做饭了。于是周一JW，周二香锅，周三八斗鸡，周四九头鹰。明天周五，挂面（配料选择征集中）。
吃饭是重要的，聊天是重要的，但每个人似乎都有比这更重要的事。现在似乎不太方便招呼朋友出来，各自都要协调。都不为难的时间才惬意。
有些朋友不出来，只想休整一下。说，
吏部明年拜官后，西城必与故人期。
3
需要动手的事，早做。
（非严格意义上的）推论：需要更多动脑的活计，看上去就不那么着急。
我是说大脑的引擎，可以随时发动。但错过动手的契机，这关节就不那么灵活了。
4
这两天大半夜，躺在床上看的，是三联书店编选各位作者写的纪念文集，《我与三联》，感受些三联人的风骨。三联可能已经不是以前的三联，就跟北大可能已经不是以前的北大，但人们还是对它寄予很高。如果这都没得指望，可以指望的就更少了。最近北大在US News世界大学排名中，位置是50（清华56），一个原因就是世界同行对它的印象分很高。
都是类似精神家园的所在。
5
说出版。
身边居然一大帮出版界的朋友。以前我还投过出版社的职位。出版是个好行当，进可攻，退可守，糊口，养家，逼急了还可高调一把。如果在我修剪花草的现场，兼营出版业务，约作者，聊稿件，再交流以剪草的技艺（craft，tech），北京街头红扑扑的老面孔就多起来了。
6
前些日子IBM收购SPSS，鼓捣得SAS社区嘘声一片。SPSS在时，一种流行的声音是，SPSS和SAS根本不是一个重量级的对手。现在SPSS的产品改换作PASW，一会又要被IBM纳入麾下，一股悲凉的气氛便油然而生。
SAS在业内，大概是唯一一家（会不会是最后一家？）还保持着理想主义精神气质的公司。
7
说评价。
很多场合，道德评判都显得突兀，不适合。这时候如果我还想有所言说，就说，道德无好坏，境界有高低。
从克尔凯郭尔到冯友兰，境界说也绵延不绝。</description>
    </item>
    <item>
      <title>近期地铁阅读</title>
      <link>/2009/08/08/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%9C%B0%E9%93%81%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2009 23:34:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/08/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%9C%B0%E9%93%81%E9%98%85%E8%AF%BB/</guid>
      <description>现在只有在地铁里才能静下来读书，站着读书。
1. 阿兰·布鲁姆和哈瑞·雅法《莎士比亚的政治》（潘望译，江苏人民出版社2009）
上次与Li在万圣书园带回一本《莎士比亚的政治》，原因就是罗豫在单向街的一篇书评，《莎士比亚还能够影响我们吗？》。更直接的，是他开篇引用的阿兰·布鲁姆这本书的第一句话：
关于当代大学生，最令人震惊的事实是，再没有任何经典书籍能够塑造他们的爱好与想象。
这本书写于上世纪60年代，但这一样是我们现在这个社会的问题。作者布鲁姆和雅法都是斯特劳斯的弟子，政治学学者，本书就从宗教、种族、共同体等政治学视角分析莎士比亚的四部作品：
《威尼斯商人》——基督教VS犹太人 《奥赛罗》——城邦/政治共同体VS外乡人，加爱情与嫉妒 《裘力斯·凯撒》——政治和道德，独裁与大众 《李尔王》——政治的局限 罗豫的书评让我操起这本书，这本书又让我有重读莎士比亚的冲动。
2. 李笑来《把时间当作朋友》（电子工业出版社，2009）
人们对时间的流逝无能为力，能管理的，就只有自己，笑来这本书，鼓励大伙培养自己强大的心智能力，做干脆利落的行动派。
比如，有一节说，“兴趣真的那么重要么？”，笑来说：
往往并不是有兴趣还能做好，而是做好了才有兴趣。
另一节，“学习方法真的至关重要么？”，笑来强调的，跟_Outlier_主张的类似，一个劲死磕，坚持以及，重复。
3. 王晓朝译《柏拉图全集》（第一卷，人民出版社，2002）——《申辩篇》、《克里托篇》、《斐多篇》
对西方哲学，读完休谟，接下来康德就看不懂了（是真看不懂），我一般有两种解决方案，一是直接绕开，跳着去读二十世纪那批通俗哲学家，或者决心把大好时光，丢给柏拉图，就跟一本书看到五十页不懂了，又从第一页开始看起。又，上面提到的阿兰·布鲁姆（不是《西方正典》的作者、耶鲁四人帮中的哈罗德·布鲁姆），被认为是柏拉图作品最好的英译者之一，有机会找来看看。
读《申辩篇》和《克里托篇》，对人们找回严肃的道德观念可能有所启示。许知远提到“我们太聪明了，而缺乏严肃的道德立场”，而苏格拉底恰恰就是当时希腊最聪明的人，人民法庭判他死刑，他申辩，然后欣然赴死，不接受朋友给他准备好的逃生机会。苏格拉底听从他内心神明的召唤。</description>
    </item>
    <item>
      <title>送书啦</title>
      <link>/2009/08/04/%E9%80%81%E4%B9%A6%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2009 22:06:36 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/04/%E9%80%81%E4%B9%A6%E5%95%A6/</guid>
      <description>上周末整理藏书，拎出许多以前念经济学时看的书。像梯若尔的《产业组织》、拉丰的《激励理论》，还有像Kamien和Schwartz的Dynamic Optimization（默哥送我的，这可不敢丢），虽然以后自己不会看（说实话也很难看懂了），可以留着提醒自己，自己也曾在这块领域用过力。最好的都留着，其他一些，以经济学和金融学为主，许多是大学用的教材，质量和品相，都参差不齐，我留着是占地方。毕竟是出版物，或许有朋友需要（比如五六年前我就需要），可以找我来取，或者我可以寄给你(first come first serve)。其中一些书，也是辗转来自于各个朋友，不好意思，一块处理啦，质量较好的，以红色标出。
一、经济学类：计量经济学、宏观经济学、微观经济学、经济学原理
1. P. Sinclair, The Foundations of Macroeconomics and Monetary Theory. OXford University Press, 1983
2. 林光平《计算计量经济学——计量经济学家和金融分析师Gauss编程与应用》（杨大勇译，清华大学出版社，2003）
3. 潘介人《微观经济分析》（上海交通大学出版社，1999）
4. 黄少敏《计量经济学入门》（北京大学出版社，2004）
李宝仁《计量经济学》（中国财政经济出版社，2002） 6. 吴汉洪《高级微观经济学习题集》（经济科学出版社，2003）
7. 吴汉洪《高级宏观经济学习题集》（经济科学出版社，2004）
8. 萨缪尔森《经济学学习指南》（曹祖平等译，华夏出版社，2000）
二、金融类：金融统计、证券、电子银行
9.戴维特等《高级金融风险管理：综合信用风险与利率风险管理工具及技术》（朱世武等译，中国人民大学出版社，2006）
葛敬东《证券公司财务会计》（中山大学出版社，2002）
王淑敏《金融信托与租赁》（中国金融出版社，2002）
12.张卓齐《电子银行》（高等教育出版社，2002）
13. 吴晓求《证券投资学》（中国人民大学出版社，2000）
秦艳梅《金融学案例教程》（经济科学出版社，2002） 15. 赵彦云《金融统计分析》（中国金融出版社，2000）
三、统计学
游士兵《统计学》（武汉大学出版社，2001）, 17. 张文彤《SPSS 11 统计分析教程》（上、下册，基础篇和高级篇，希望电子出版社，2002）
四、计算机类
18. 萨师煊、王珊《数据库系统概论》（第三版，高等教育出版社，2004）
吕凤翥《C++语言程序设计》（电子工业出版社，2005）
O’Leary. Computing Essentials (计算机专业英语，高等教育出版社，2003)
21. 欧立奇《程序员面试宝典》（电子工业出版社，2007）
孙强《安全管理：全球最佳实务与实施指南》（清华大学出版社，2004，复印本） 五、数学习题集
同济《高等数学习题课讲义》（高等教育出版社，2000） 24.浙大三版《概率论与数理统计学习指导》（中国林业出版社，2003）
同济《最新高等数学名师导学与习题全解》（世界知识出版社，2001） </description>
    </item>
    <item>
      <title>2009.8.2</title>
      <link>/2009/08/02/2009.8.2/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2009 23:56:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/02/2009.8.2/</guid>
      <description>首先遥祝一下亲爱的芳同学和小关同学百年好合！
（礼花。。。）
酣眠，晚起，啖虾。
下午连续三小时的洗涮洒扫，阳台满当当，家里喷喷香。
晚饭随意喝粥，与胡同学同逛万圣。算是计划许久而不曾实行的三联之行的cute版。
能随意的翻书，是很惬意的一件事情，尤其是在选书质量颇高而且摆放颇为有心的万圣。得书四本：江苏人民《莎士比亚的政治》，三联《公主之死——你所不知道的中国法律史》，三联《得意忘言——翻译、文学与文化评论》，人民文学《好色的哈姆莱特》。第一本是胡同学的，号称看了单向街的一篇书评之后便一直惦记着。我买书则全凭兴趣，为收藏、为实用，冲作者、冲内容或是单纯的版式或封面，只要高兴。在网上倒是当当卓越比个不停，在书店通常畅快出手，享受寻到宝贝立即拥有的快乐，即使花更多的钱，然后一路抱回家。
对万圣的洗手间有点意见，相比于万圣和醒客的环境，洗手间的质量有些令人失望，为什么一路过去，设计的风格突然就从精致的古雅变成粗糙的现代呢？有人说，中国的餐馆对如厕质量的重视从麦当劳进驻之后才开始。希望万圣能给人更舒适的感觉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.8：君子五条及无友不如己者</title>
      <link>/2009/08/02/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.8%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%BA%94%E6%9D%A1%E5%8F%8A%E6%97%A0%E5%8F%8B%E4%B8%8D%E5%A6%82%E5%B7%B1%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2009 14:42:23 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/02/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.8%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%BA%94%E6%9D%A1%E5%8F%8A%E6%97%A0%E5%8F%8B%E4%B8%8D%E5%A6%82%E5%B7%B1%E8%80%85/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.8，子曰：
君子
不重则不威，
学则不固，
主忠信，
无友不如己者，
过则勿惮改。
以上君子五条（five but no limited five），让人费解的是“无友不如己者”。先说说君子四条：
其一，“不重则不威”，体重不够就不够拉风（想想孔子也是一米八、九的大个）。这符合我们的一贯预期，——一个精瘦的老头，如果要展现威严，就需要额外的东西，比如太阳穴高高耸起，比如眼睛冒出摄人的寒光，否则人就往绍兴师爷的方向偏了；要是体重double一下，或者干脆triple一下，那停下来摆酷就行了，所谓一切尽在不言中(Weight speaks)，——身披巨大风衣的教皇史昂就当是这样。
扯远了。这话说君子厚实稳重才有威严。李零《丧家狗》里说的好：
&amp;ldquo;重&amp;quot;是老成持重的重，北京话说，端着点。人不端着点，就&amp;quot;不威&amp;rdquo;，看上去，没有威风凛凛的那么股劲儿。
当然，要是拿逻辑较真，这话的意思当是“有威严的君子当是厚重的”，厚重是威严的必要而非充分条件。所谓必要，有之不必成，无之必不成。不过在我们的古籍里，处处拿逻辑较真就显得有些拿自己当外宾了。朱熹《集注》里有“轻乎外者，必不能坚乎内”，与其说是对这句的解释，不如说是对这句的演绎。这一点尤其需要注意，古人注经，很多是同义反复。
其二，“学则不固”，学习才不会固守陈规（这种人一般被称为，陋）。提到学习，有一句迫不及待跟大伙分享：
世界上有三种人，一种人从书本中学习，一种人通过观察学习，一种人只能在电网上撒尿。
这话是有典的，猜猜最后一句是什么意思（？）。
其三，“主忠信”，行事以忠信为主。前面说过，“敬事而信”、“谨而信”、“与朋友交，言而有信”（“与朋友交，而不信乎”）。
其五，“过则勿惮改”，这就是神雕大侠杨过（字改之）名字的由来。
现在说“无友不如己者”，不要跟不如自己的人交朋友？如果是这样，显然不够政治\伦理正确（听着有些势利），而且在逻辑上能推到一个极端的地方，比如，南怀瑾就很高兴地顺着推导下去：
那完了，司马迁、司马光这些大学问家，不知道该交谁了。照他这样——交朋友只能交比我们好的，那么大学校长只能与教育部长交朋友，部长只能跟院长做朋友，院长只能跟总统做朋友，当了总统只能跟上帝做朋友了？
南怀瑾的解释是，“无友不如己者”说的是没有一个朋友不如你——这句话的意思就整个翻过来了。当然，“无友”=“没有朋友”，这个理解是太牵强了。现在一些学者（李零？下次得买他的书好好看看），翻出一些语录，作为“不要跟不如自己的人交朋友”这个思路的互证，比如，《吕氏春秋》里说：
周公旦曰：&amp;ldquo;不如吾者，吾不与处，累我者也；与我齐者，吾不与处，无益我者也。&amp;ldquo;惟贤者必与贤于己者处。贤者之可得与处也，礼之也。
我同意“无友不如己者”是这个意思（一会解释），但《论语》之后的典籍，其中有类似的言论（比如上面《吕氏春秋》的话），很可能是对《论语》这句话的推衍附和，从而不能充当佐证。
“无友不如己者”，正如柏拉图《裴多篇》的一句，“聪明人希望总是与比他优秀的人呆在一起”，是孔子作为导师对学生的告诫，却不必是孔子对自己的绝对要求或准则。我们知道，一旦我们为人父母为人师长，所说的话所提的建议，一般偏于保守稳重，而且规则要尽量单一，你要跟学生说“友不如己者”，就需要额外的唇舌（有时小辈的理解力也难驾驭复杂的世情）。孔子希望小孩学好，无友不如己者，但这条却不必应用于他本身。孔子有足够的判断力。
这个是很常见的情形。比如，你曾是狂飙突进的年轻人，每天跟头发长0寸或1000寸的人交往，你自然觉得自己能够把握这复杂的世情。好了，当你有了孩子，当你孩子带一群头发长0寸或1000寸的朋友回家，你当作如何想？大多数父母，还是希望孩子能够跟班上成绩最好的同学交往，尽管他们那个时候，会觉得跟那帮人交往可能最无聊。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周记</title>
      <link>/2009/07/28/%E5%91%A8%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2009 22:08:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/28/%E5%91%A8%E8%AE%B0/</guid>
      <description>刚与Viking和小齐在楼下的九头鹰吃饭（九头鹰？上周末也与Ke一行在这里，也一样点了辣味鸭头），主题除了出版，就是《斯波克育儿经》（海南出版社，2008）。这本书本是Li要送给一个朋友的，在送走之前，我就要好好读一读啦。首先翻了本书的疫苗篇，觉着作者还挺实在。
这作者还提几笔说什么是“爱”。什么是爱？如果要钻研这个问题的所谓终极答案，那么人都要错过爱与被爱的机会。在育儿经里提到“爱”，就不能太纠结于概念了，而这刚好给我们一个用大白话表述“爱”的机会，虽然这不必是唯一的表述。书中说（P.13）：
培养精神健康宝宝的唯一诀窍就是，在你和孩子之间建立一种充满爱、相互支持和彼此尊重的关系。你可以花一点时间仔细想想，充满爱、相互支持和彼此尊重的真正含义是什么。
好吧，这里出现了三个重要概念：爱、支持和尊重，这当然不只适用于宝宝。“爱”有两个含义（P.13-14）：
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 爱，支持和尊重&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;287&amp;quot;&amp;gt;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160;&amp;amp;#160; 说明&amp;lt;/td&amp;gt;1.1. 爱意味着你首先要接受孩子&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;287&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p align=&amp;quot;right&amp;quot;&amp;gt;他（她）是一个优秀但不完美的个体。每个孩子都有强项与弱点，都有天赋和不足。有些宝宝天生安静，惹人怜爱，有些宝宝则喜欢吵闹，具有冒险精神。爱孩子就意味着天性，而不是让孩子做出改变来符合你的愿望。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;1.2. 爱的另一个含义是想办法分享垮了和幸福&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;287&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p align=&amp;quot;right&amp;quot;&amp;gt;可以是相互胳肢，逗彼此开心，也可以是一起看画册，或者在公园里散步，简单地聊些不同的话题。孩子不一定需要整天做这些事，但他们确实需要每天都有一段与人共享的快乐时光。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;2. 孩子们当然还有其他的需要。理解这些需要并且做出承诺，表示你会尽量满足他们，这就是给予支持的全部含义。&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;287&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p align=&amp;quot;right&amp;quot;&amp;gt;孩子的需要是不断变化的。刚出生的时候他什么都需要：喂奶、换尿布、洗澡、让人抱着和听人说话。在出生后的第一年里，不断被人照顾得体验让孩子建立起对他人最基本的信任感，还形成了他对这个世界的乐观态度。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;3. 相互尊重需要的是……一种限制。孩子……应该明白想要和需要是不同的。管教得当的宝宝知道他们总能得到自己需要的东西，而对于想要的东西则不一定每次都能如愿。&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;287&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p align=&amp;quot;right&amp;quot;&amp;gt;他们应该明白想要和需要是不同的。……他们总能得到自己需要的东西，而对于想要的东西则不一定每次都能如愿。他们还会明白，其他人也有需要的东西和想要的东西。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;还是做文抄公舒服。昨晚与Li在楼下金逸看《冰河世纪3》，所谓3D版。什么时候我还要戴自己的眼睛看一遍平面版。
还说上周的事。在三元桥一家KTV那块，几十号人送一辉，也带Li过去。一辉要去美帝苏修之U.S，继续研读统计。现在几乎没有所谓离别的情绪。即使在地球的另一端，大伙都是在gmail里相见欢。至于Crazy Hou和小唐转上海，Julian回重庆，Forcode和Juan去福州，低头不见抬头见，抬头不见低头见，丫挺的都像是在身边。
还是上周，日期不详。话说周筠老师又在海淀黄庄租了一套间，方便村里的朋友往来。近啊，就在楼下，拉上lobbat同学，跑过去聊天，有许莹有夏青。
然后有一天，工行Xian君过来串门，三缺一的态势。一会许莹编辑说过来谈些公事，刚好凑一桌打牌。
好久没停下来记事，线索就容易断掉。这种头重脚轻的叙述，犯晕。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.7:贤贤易色</title>
      <link>/2009/07/14/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.7%E8%B4%A4%E8%B4%A4%E6%98%93%E8%89%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2009 23:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/14/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.7%E8%B4%A4%E8%B4%A4%E6%98%93%E8%89%B2/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.7，子夏曰：
贤贤易色；
事父母，能竭其力；
事君，能致其身；
与朋友交，言而有信。
虽曰未学，吾必谓之学矣。
这段突兀的就是“贤贤易色”。贤贤，大概就是贤人之贤（宾语是“人之贤”），敬重他人之贤德。“易色”，前面说贤人之贤，这里就是要易其好色之心。联想到夫子说的一句，“吾未见好德如好色者也”，贤贤难，好色易，这里教导的“贤贤易色”的意思大致就出来了。
为什么易其好色之心难？《论语》里给出了一个基于生理学的解释（仅限于青年）：“少之时，血气未定，戒之在色”。不过在孔子看来，这个东西也是可以“戒”的。前些日子看到一个报告，说“对于有吸引力的雌性，精子会加速”（这真的是一项科学研究，见Discovery），——精子都如此肤浅，夫子只能大摇其头，贤贤易色，任重道远了。
或者说，类似于如何侍奉父母、如何伺候老板以及如何交朋友，“贤贤易色”对应的也是五伦之一的夫妻之道，说丈夫对妻子，也要贤其德而忽略其容貌。这个可备一说，不过同样突兀，不提。又，这个提法的用意很好，不过对广大妇女同志来说，丈夫真的要“贤贤易色”，一样几家欢乐几家愁。
说说子夏。子夏的名字叫卜商，孔子的少年弟子，他们年龄差了四十四岁（见《史记·仲尼弟子列传》）。子夏是个聪明的学生，位居孔子十大高材生之列（跟子游一起荣登文学榜），是孔子认为可与之言诗的少数弟子之一，——这个段子，以后慢慢道来，总之子夏是个有成就的学生，不过，在这段语录里，说“虽曰未学，吾必谓之学矣”，意思说好的，语气有些不分轻重，这得是夫子说的嘛。
又，“事君，能致其身；与朋友交，言而有信”，跟曾子的三省吾身可以对着读，他说：“为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？”
又，“事父母，能竭其力”，前面我们说过两段：
弟子，入则孝，出则弟。 孝弟也者，其为人之本与！ </description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.6:弟子规</title>
      <link>/2009/06/27/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.6%E5%BC%9F%E5%AD%90%E8%A7%84/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2009 21:42:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/27/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.6%E5%BC%9F%E5%AD%90%E8%A7%84/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.6，孔子曰
弟子，（汝should）
入则孝，出则弟；
谨而信，泛爱众，而亲仁。
行有余力，则以学文。
孔子教育弟子在家孝顺父母，在外尊重他人；做人谨慎有信，博爱大众，但更要亲近其中的有德之人（仁者），——这些都践行无碍，那就再去学学《诗》《书》好了。前面的都是套话，有价值的是最后一句，先践行孝弟谨信爱众亲仁，然后再整书本（知识或者性情），孰本孰末，分得非常清楚。
孝弟谨信爱众亲仁都是很重要的话题，这段语录说得比较无趣，不提。
或曰，“入则孝，出则弟”，描述的大概是人类最惨的景象之一：进门要交份子钱（孝敬钱），出门还要做小弟，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>对话</title>
      <link>/2009/06/16/%E5%AF%B9%E8%AF%9D/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2009 23:06:55 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/16/%E5%AF%B9%E8%AF%9D/</guid>
      <description>–吾孰与河北刘德华美？
–君美甚，刘德华何能及君也。
晚上，抄过高中那册《古文笔法百篇》（胡怀琛编辑，1984），与Li一起读着玩，其中就有我们的中学课文《邹忌讽齐王纳谏》。邹忌真是很可爱的人。
又读到韩愈的《祭田横墓文》，已经贴过很多次了（对照的是陈寅恪《清华大学王观堂先生纪念碑铭》）：
贞元十一年九月，愈如东京，道出田横墓下，感横义高能得士，因取酒以祭，为文而吊之，其辞曰：
&amp;lt;blockquote&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;事有旷百世而相感者，余不自知其何心，非今世之所稀，孰为使余唏嘘而不可禁？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;余既博观乎天下，曷有庶几乎夫子之所为？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;死者不复生，嗟余去此其从谁？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;当秦氏之败乱，得一士而可王，何五百人之扰扰，而不能脱夫子於剑铓？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;抑所宝之非贤，亦天命之有常。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;昔阙里之多士，孔圣亦云其遑遑。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;苟余行之不迷，虽颠沛其何伤？&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;自古死者非一，夫子至今有耿光。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;跽陈辞而荐酒，魂仿佛而来享。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/blockquote&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;&amp;lt;td width=&amp;quot;304&amp;quot; valign=&amp;quot;top&amp;quot;&amp;gt;海宁王先生自沉后二年，清华研究院同人咸怀思不能自已。其弟子受先生之陶冶煦育者有年，尤思有以永其念。佥曰，宜铭之贞珉，以昭示于无竟。因以刻石之词命寅恪，数辞不获已，谨举先生之志事，以普告天下后世。其词曰：&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;blockquote&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;士之读书治学，盖将以脱心志于俗谛之桎梏，真理因得以发扬。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;思想而不自由，毋宁死耳。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;斯古今仁圣所同殉之精义，其岂庸鄙之敢望。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;先生以一死见其独立自由之意志，非所论于一人之恩怨，一姓之兴亡。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;呜呼！树兹石于讲舍，系哀思而不忘。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;表哲人之奇志，诉真宰之茫茫。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;来世不可知者也，先生之著述，或有时而不章。先生之学说，或有时而可商。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;惟此独立之精神，自由之思想，历千万祀，与天壤而同久，共三光而永光。&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/blockquote&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;上一次念出声来，真是忘了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>饭中局：东北虎 VS. 九头鹰</title>
      <link>/2009/06/16/%E9%A5%AD%E4%B8%AD%E5%B1%80%E4%B8%9C%E5%8C%97%E8%99%8E-vs.-%E4%B9%9D%E5%A4%B4%E9%B9%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2009 22:27:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/16/%E9%A5%AD%E4%B8%AD%E5%B1%80%E4%B8%9C%E5%8C%97%E8%99%8E-vs.-%E4%B9%9D%E5%A4%B4%E9%B9%B0/</guid>
      <description>昨晚与老张、拓拔波波在知春路的东北虎吃饭。以前念经济学，我跟波波找家会计事务所做兼职，项目经理就是老张。这三四年过去再聚首，以海聊为主。
席间老张推荐我们看陀思妥耶夫斯基《卡拉马佐夫兄弟》，说读上几十页就有感觉了。好家伙，陀思妥耶夫斯基，卡拉马佐夫兄弟，上上世纪的小说，搁床头一年了，只看书皮。不过这次也是想好好读一读了，除了老张推荐，前些日子看的何怀宏《伦理学是什么》，也拿这本书做伦理学的讨论。
昨天的昨天，周日，与三位在前东家共事的朋友，老金老朱老王，在楼下的九头鹰小聚，说说这几个月来，大伙各自的动静。
动静是够大。</description>
    </item>
    <item>
      <title>伦理学ABC-经济学视角</title>
      <link>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2009 12:24:35 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>最近的阅读兴趣是伦理学，就回顾些以前做经济学学生时，从经济学教材中学到的伦理学基础知识。手头用的这个，大概是当今最出色的经济学入门书，
Principles of Economics (3rd) , by N.Gregory Mankiw, 2003
本文需要的部分，The Political Philosophy of Redistribution Income, 来自其中Ch.20 Income Inequality and Poverty,介绍了几种政治哲学（伦理学的公共生活层面）观点（功利主义、自由主义、自由意志论）。
另外，文中偶尔出现的数学表述，来自同样有名的一本微观经济学教材，
Intermediate Microecomonics: A Modern Apporoach (6th), by Hal R. Varian, 2003
1. Utilitarianism (功利主义)
我们把Utilitarianism翻译成“功利主义”，带一种浓重的商贾味，可能会给人一种先入为主的误解。Utility这个词，在通常的意义上，是“实用”、“公共事业”的意思（当说public utility时，就指水电等公共事业）。在经济学里，Utility翻译成“效用”，说的是消费商品或服务带来的满足感。作为一种有影响力的学说和流派，Utilitarianism大致取以上两种意思：公共和效用。它的创始人是两位英国哲学家，边沁(Jeremy Bentham, 1748-1832)和约翰·穆勒(John Stuart Mill, 1806-1873)。约翰·穆勒他老子也挺有名，叫詹姆斯·穆勒(James Mill, 1773-1836)。严复那本有名的《穆勒名学》，翻自小穆勒，不提。
功利主义者认为效用（福利，满足感，幸福感，……）是个人或社会选择的终极目标，主张最大化社会中所有人的效用（之和）。
对于到曼昆书中提到的收入再分配问题，功利主义者认为，比如，有两个人，一穷一富，穷者有1块钱，富者有100块钱，那么，富者再获得1块钱的满足感，就要小于穷者再获得1块钱所带来的满足感，所以为了最大化社会整体的福利，政府的收入再分配政策应该倾向于穷人。这里的理论基础就是我们常说的边际效用递减(Diminishing Marginal Utility)。
功利主义推理的极端，可能就是绝对的公平，——还用上面的例子，要达到满足感的平衡，最后只有均贫富了。但无论怎么样，为了主张公平，功利主义者提供了一个非常好的思路。
为了表述（和接下来对比）的方便，我们认为，个人的满足感可以用效用函数U来表达，它是某种商品x（服务，方案，……）的函数（各位朋友，我无意打断你的阅读节奏，以下只是初中代数）,
U=U(x)
个人1的效用函数记为U1，以此类推。又存在一个表达社会整体福利(Welfare)的函数，W，它是社会中所有人的福利的函数，
W=W(U1, U2,. . .)
根据功利主义的标准，一个理想的社会整体福利函数应该考虑到社会中所有人的福利（单个福利之和），即
W{功利主义}=U1+U2+U3+. . .
2. Liberalism (自由主义)
重拾自由主义传统，最有影响力的当属美国哲学家罗尔斯(John Rawls, 1921-2002)。关于这个话题，他最有名的书是《正义论》（1971），最有名的概念是“无知之幕”(veil of ignorance)。关于“无知之幕”，以前我情绪激动地提过几次（这里和这里），有个机会再学习一次。
罗尔斯的理论，从一个前提（预设）开始，即，社会体制、法律、政治制度等都应该是公平(Just)的。但由于每个人的背景不一样（家庭背景，性别，教育，种族，……），对公平的理解和要求就不一样。那么，我们如何才能（客观地）决定，一个公平的社会应该是什么样子的？这个决定，不能由屎壳郎做出，因为他们倾向于一个充满粪球的世界。同样，这个决定，不能由美国作出，也不能由朝鲜做出，总之不能由任何一个带倾向的群体或个人做出。</description>
    </item>
    <item>
      <title>彼得辛格《实践伦理学》（1）：关于伦理的四种误解</title>
      <link>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2009 21:41:34 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</guid>
      <description>端午以来的地铁阅读，集中在彼得·辛格的《实践伦理学》（Practical Ethics, 刘莘译，东方出版社，2005）。把伦理（或道德）应用于实践问题（如何对待少数民族、把动物当作食物、动物实验、安乐死、难民等等，估计以后我的一部分阅读兴趣会在这块），这本书提供了一个自洽的框架（功利主义）。
伦理实践问题，纷争不断，向来不缺机会主义式的讨论。一个统一的框架，不但在智力上饶有趣味，在道义上也是一种真诚的姿态。先是一口气读完本书，满足下智力激荡的愉悦，现在就想坐下来，逐页做些读书笔记。用一种观点或立场，反对另外一种观点，是一件非常容易的事情，这里我想做的是，循着他的思路，看他究竟说了些什么，然后我或许可以跳出来，指出他思路内在的矛盾，但还不是用自己的思路反对他的思路。
这本书还跳出了传统基督教的条框，认为基督教传统不能够为当代社会提供一个可行的伦理方案，而且，放弃对神的信仰不必意味着就不能够讨论诸如生命的意义等问题。比如，基督教传统就不能够很好地解答如爱护动物、保护环境、安乐死等重要问题。这当然是一个值得商榷的观点，但首先能够打动我，或者说，我也持有类似的观点，对这本书就感到非常亲切。而且我认为，这个声音在国内更为重要。一些国人感慨礼崩乐坏，就以为外来的和尚好念经，扯上基督教，并努力把亲近基督教打造成一个流行的公共姿态，——首先这种姿态为我不喜。我认为基督教传统能给我们很多启发，但并不是全部。
先说说作者。彼得·辛格(Peter Singer, 1946-)在澳大利亚完成他的本硕阶段的学业，在牛津拿的PHD，现在他是普林斯顿大学一个生物伦理学(Bioethics)的讲座教授。生物伦理学是应用伦理学(Applied Ethics)的一个分支，主张把伦理思考运用于生物与医学方面的研究与实践。
欧美的伦理学传统，都是在讨论诸如“什么是善”的问题。我承认，这需要更细致的哲学思辨，以及，更多更重要的耐心，——现在就直接跳到实践伦理学的讨论吧，这是我现在的状态能接受的。那第一个问题是：什么是伦理？辛格首先愿意回答：伦理不是什么？下面是他的正面称述，是对人们通常误解的澄清或批评：
伦理并非只是有关性问题的特殊禁令。 在一些语境下，伦理问题似乎包含维多利亚式的性暗示。比如，当看到类似“主教谴责道德标准的滑坡”的新闻标题，我们就能够预先知道，这大概又是跟淫乱、同性恋、色情作品等有关。辛格认为，即使在艾滋病流行的时代，性也不是一个独一无二的道德/伦理问题。与性有关的决定，还需要考虑到诚实、体贴他人和慎重等等，——而这些要求，在驾驶汽车时也需要考虑。甚至，驾车所引发的道德问题（安全、环境等），比性所引起的问题要严重得多。相比起本书涉及的其他主题，辛格认为，性问题其实并不是更为重要的伦理问题。
伦理并非一种在理论上高尚、在实践上无益的思想体系。 一些人认为伦理（道德）是一个很过时的东西，不适用于真实世界。比如，一般，撒谎是错的，但当辛德勒否认藏有犹太人时，他对纳粹撒谎则是无可指责的，——这样，“不要撒谎”这条通行的道德规则在面对现实生活的复杂性时将无所适从。
辛格说，这些人错在把伦理当成一系列简单的规则，简单伦理规则的失败，不能够认为是伦理整体的失败，而仅仅是某一种伦理观的失败。而且，这种失败也可以得到某些补救，比如，你还可以把伦理看成一个规则系统，包含更多互不冲突的更复杂更具体的规则，或者，按照结果论者的看法，重要的是道德目标而非道德规则，那么辛德勒对纳粹说谎就可以得到辩护。
并非只有在宗教信仰的背景下，伦理才是可以理解的。 辛格认为伦理可以完全独立于宗教信仰。
一些神学家认为，没有宗教就不可能有伦理，因为“善”的含义就是“上帝赞同”。但这只是宗教传统，甚至不是西方哲学传统，柏拉图早就驳斥过类似的说法。柏拉图认为，某些行为之所以善，并不是因为诸神的赞同，而是因为那些行为本身是善的。
还有一种更通行的世俗/教会观点，认为宗教为善的行为提供了理由，因为教义认为，行善积德的人将上天堂享福，而坏人下地狱受苦。但康德非常鄙视这种出于自利的动机而遵守道德的说法（康德本人就是一个虔诚的基督徒），他认为我们必须因为道德法则本身而遵守道德。
进一步，辛格说，“要抛弃传统宗教支持的这种动机，我们却不必成为康德主义者”。辛格提到一个更为悠久的思想线索，就是认为伦理的源头在于绝大多数人都具有的对他人的仁慈和同情，所谓恻隐之心，人皆有之。这是一个更复杂的话题，以后再提。辛格说，“认可下述事实就足够了：对人类同胞的日常观察清楚地表明，伦理行为并不要求有天堂地狱的信仰作为支撑。”
我……要否定的第四个、也是最后一个关于伦理的论断是：伦理是相对的和主观的。至少，我要否定这些论断的一些通常含义。 伦理相对主义这个概念我们应该不陌生，比如，马克思主义认为，每个历史阶段占统治地位的思想，都只是统治阶级的思想，社会道德也只是相对于在经济上占统治地位的阶级而言的，所以封建主义和资本主义的道德，都只是相对于其特定的社会而言的，并不具有客观普遍的有效性。
按照这种相对主义（其实不限于马克思主义），辛格认为，比如，如果我们的社会反对奴隶制，而另一个社会却赞成奴隶制，那么，我们将无法在这两个相互冲突的观点之间进行选择。因为，当我们说奴隶制是错误的，只不过是说，我们这个社会反对奴隶制，而另一个社会的奴隶主说奴隶制是正确的，他们只不过是说，他们的社会赞成奴隶制。这样奴隶制的对错，就根本争论不起来了。辛格说道：“任何一个对……伦理做过深思的人都知道，被告知我们的社会认为我们应该做什么，并不能平息我们的窘困。我们不得不做出自己的决定。”
辛格认为，这种相对主义者甚至不能够恰当地解释为什么会有不遵守社会伦理的人。因为只要明白这个事实，比如“我的社会反对奴隶制”，那么宣称“奴隶制是正确的”只不过是犯了一个简单的事实错误。辛格接着说：
“潜在的改革者因此就处于极其困难的处境：当他们试图改变自己同胞的伦理观点时，他们必然是错误的；只有当他们成功争取到了社会的绝大多数成员对自己观点的赞同，这样的观点才开始变得正确。”
胡按：辛格对相对主义的批评，在思路上有一定的启发作用，但不够锐利和简洁。批评相对主义是一个困难的任务，或者正如辛格所说，至少，他“要否定这些论断的一些通常含义”。
一种伦理的主观主义认为，伦理判断依据于判断者的主观意见（赞同或不赞同），而不取决于他所处的社会的态度。辛格认为，这种主观主义同样无法解释伦理分歧，因为，比如我们说“虐猫是错误的”，只不过表明我们_认为_虐猫是错误的，而某人说“虐猫是正确的”，只不过表明，某人_认为_那是正确的，这样，关于虐猫是否错误，同样无从争辩，——一个类似相对主义的困难。
一种在哲学上更为细致的主观主义认为，伦理判断并不_描述_什么（既不描述客观的道德事实，也不描述主观的心理状态），因此既不为真也不为假，——这是分析哲学（语言哲学）的论调，比如，斯蒂文森(C.L.Stevenson,1908–1979)就认为，伦理判断是在_表达_态度而不是在描述态度，而我们之所以有分歧，是因为我们试图通过表达自己的态度让听众来接受。
辛格认为这种主观主义对伦理分歧的解释是有道理的。但他同时强调，这不意味着任何伦理判断都与其他判断一样好。辛格坚持认为，理性能够运用于伦理判断。“要把实践伦理建立在牢靠的基础上，就必须标明伦理推理是可能的”，接下来，辛格试图表达一种伦理观，认为理性在伦理决定中占有重要的地位。（未完待续）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.5:道千乘之国</title>
      <link>/2009/06/06/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.5%E9%81%93%E5%8D%83%E4%B9%98%E4%B9%8B%E5%9B%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2009 14:22:48 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/06/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.5%E9%81%93%E5%8D%83%E4%B9%98%E4%B9%8B%E5%9B%BD/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.5，孔子曰：
(H_ow to_) 道千乘之国：
敬事而信，
节用而爱人，
使民以时。
千乘之国，就是能够出一千辆兵车的诸侯国。什么概念？超级大国如美中俄，坦克数会在万辆及以上。一千辆左右，大概是日本法国这样国家的装备。《论语·先进》里子路说过，“千乘之国，摄乎大国之间，……”千乘之国，大概就一个中等国家。夫子周游列国，除了要道千乘之诸侯国，不知道有没有致君尧舜（“万乘之君”）的念头。
孔子这次说，治理好一个中等的国家，
做事要靠谱，谨慎专一，取信于民；
节省财用，以人为本(people oriented)；
不要在农忙时，驱使老百姓去夹道欢迎。
“使民以时”，还是这条最为实在。</description>
    </item>
    <item>
      <title>回到北京</title>
      <link>/2009/06/01/%E5%9B%9E%E5%88%B0%E5%8C%97%E4%BA%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 23:28:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/01/%E5%9B%9E%E5%88%B0%E5%8C%97%E4%BA%AC/</guid>
      <description>下午回到北京。下车的第一感受就是，北京还是太热乎了，家里现在还是端午雨后般的天气。
三点半去万圣书园逛了逛。回来再对面的豆瓣书店拿了两册书回来，《批判的思考》和《实践伦理学》。想想，这还是上班时间呢，赶紧回家整理东西，整理自己。
想读读伦理学。是想起一些看似跟自己无关的事，自己还是会有些道德上的焦虑，比如上面那本书提到的杀生、贫穷、动物和环境。</description>
    </item>
    <item>
      <title>回乡散记（1）（图·文版）</title>
      <link>/2009/06/01/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E6%95%A3%E8%AE%B01%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 22:05:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/01/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E6%95%A3%E8%AE%B01%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%89%88/</guid>
      <description>1. 小团圆
与Li一起回家，这些日子就是看望父母亲戚老师和朋友。
在回去的火车（Z59，硬座）上，强行读了一百来页张爱玲《小团圆》。现在总算是翻了翻，对她的书还是提不起兴趣。
张似乎是个要隐藏她幽默感的人。只有一句，说明她还是可以幽默一把，大概说：
昨天你在枪林弹雨中大难不死，今天还是若无其事地炸死你。
我不是一个合适的张的读者，比如，读了大半天，还要Li来提醒，原来蕊秋是九莉她妈。Li是在来回的车上读完的《小团圆》。
2. 对联
回到老家。今年春节写好的对联，红色已经褪去，贴大门外的，剥落得就比较厉害。每次过年回家，自己都七上八下写好春联，喜庆的气氛也只能撑那么一会。
悲观的人要说，春联如此，人何以堪。乐观如我者，大概就想着，明年老虎年，该更新哪些扮猪吃虎虎虎有生气的对子。
3. Yaxiya Restaurant
to: Shenge
cc: BTbu-ers_All
Shenge的Yaxiya Restaurant，什么时候开到我的地盘？
4. 凹凸不平，水流湍急
我们余江县古称安仁，风正兴学，书香甚浓，且看这块挂在白塔河畔的警示牌（“凹凸不平、水流湍急”），嘻嘻：</description>
    </item>
    <item>
      <title>消暑之毛豆（外两篇）</title>
      <link>/2009/05/24/%E6%B6%88%E6%9A%91%E4%B9%8B%E6%AF%9B%E8%B1%86%E5%A4%96%E4%B8%A4%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Sun, 24 May 2009 23:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/24/%E6%B6%88%E6%9A%91%E4%B9%8B%E6%AF%9B%E8%B1%86%E5%A4%96%E4%B8%A4%E7%AF%87/</guid>
      <description>早上与Li跑菜市场，抓得一大堆毛豆回家。准备来做菜的，晚上左瞅瞅右瞅瞅，与Li商量说，“还是煮了吧。”于是上网看看盐水毛豆怎么做法，呼呼下锅。又想这方圆数里，只有人大的一辉博士来回方便，于是邀来一起吃毛豆消暑。
昨晚夜深，呆万柳，与Crazy Hou、小裴抱半个西瓜，在他们公寓的小花园聊天，算是再感受了一把学生生活，噫。
谈恋爱
小明和小红谈恋爱。
分宾主坐下。小明说：“要不您先谈？”
无一字无出处
昨天下午看一篇论文。最后只能说，这破文章，真是没有一个字没有出处。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.4:三省我身</title>
      <link>/2009/05/22/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.4%E4%B8%89%E7%9C%81%E6%88%91%E8%BA%AB/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2009 22:39:05 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/22/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.4%E4%B8%89%E7%9C%81%E6%88%91%E8%BA%AB/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
学而1.4，曾子曰：
吾日三省吾身：
为人谋而不忠乎？
与朋友交而不信乎？
传不习乎？
三省吾身数句，可以抄写来置于座右，时时警惕。以前在SAS，公司发了份《论语》日历，翻到这句，戏侃说：
为人谋而不忠乎——给外企打工，为稻粱谋，表现得professional了吗？
传不习乎——“传”是经典，基础，在我们公司，就是问：SAS Base复习了吗？
尽己之谓忠，以实之谓信，原来三省吾身，也可以当作职场生存指南。说曾子，名参，字子舆，少孔子有46岁。有说法是“参也鲁”，但曾参鲁而得道（孔子认为他能通孝道），传说中《孝经》就是他的作品，成为孔子门人中最有势力的弟子之一（另一位是有子）。个人认为，曾子语录的质量（“士不可不弘毅”一句就够了），比有子的语录要好些。
三省我身，从个人（研习经典），到交友，到处事，与孔子的“学而时习之”更为契合。比富兰克林的修身计划N条好记多了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>可怕的douban推荐</title>
      <link>/2009/05/15/%E5%8F%AF%E6%80%95%E7%9A%84douban%E6%8E%A8%E8%8D%90/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2009 23:13:36 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/15/%E5%8F%AF%E6%80%95%E7%9A%84douban%E6%8E%A8%E8%8D%90/</guid>
      <description>登录到douban，看了下豆瓣网给我的推荐，大吃一斤：
douban给我推荐6本书，其中5本都是科幻小说。不知道豆瓣是怎么判断我是科幻小说的重度读者的，反正最近是没碰过。莫非它闻出来了，本科毕业那阵，在宿舍，跟着拓拔波波，密集阅读了几乎所有来自《科幻世界增刊》的科幻/奇幻小说？现在又到了毕业的时候……
又，这些科幻小说都来自四川科技出版社，这倒一点都不奇怪，几乎所有好的科幻小说都来自他们家。
又，推荐的6本书中，唯一稍显突兀的就是《生死阅读》。不过想想，前些日子我看过这部电影，就很好理解了。就这本能讲得通。
最后提到张爱玲的《小团圆》，没读过，不过摸过。家里有一册，是小齐上次来，提到这本书，Li就去订了一本回家。她倒是读得津津有味，我对张的了解，就是以前读过她的散文，大概说，“女人是猫”……</description>
    </item>
    <item>
      <title>《阅读中的女人》，从封面插图说起</title>
      <link>/2009/05/14/%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E4%BB%8E%E5%B0%81%E9%9D%A2%E6%8F%92%E5%9B%BE%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2009 21:52:50 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/14/%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E4%BB%8E%E5%B0%81%E9%9D%A2%E6%8F%92%E5%9B%BE%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid>
      <description>妇女美貌而无见识，如同金环戴在猪鼻上。——《圣经·箴言》11：22
/*同时发布在豆瓣：
http://www.douban.com/review/2024820/
*/
这本书的原名叫做《阅读的女人危险》(Women Who Read are Dangerous)。我承认，我一开始是为了找到支持这个论断的材料而通读全书的。“阅读的女人危险”，这通常来自男子的视角或者男子的口吻。从女子口中说出来，就有了更多倔强和自得的意味。
书分为两部分，序言和正文。单独抽出序言来说事，是因为我个人的阅读体验，序言可以单独抽出来，是两位女学者女作家的论说文，主题似乎可以概括为，“阅读的女人危险”。而正文部分，是用图画展示13世纪到21世纪以来女子的阅读史，这部分，正好叫做“阅读中的女人”。这两部分的疏离，给我带来极大的心理压力。既然它们先后出现在一本书里，我总想着把它们“有机的”糅合在一起。这书断断续续翻了三遍，在地铁站，在沙发，在卧室，在公交车，在书桌，突然发现，这种阅读，倒是可以契合这本书所展示的丰富的读书状态。
有趣的是，该书的德文原版的封面，取自科尔科的《梦幻》（1896年，见本书P.105）：
这画名虽为《梦幻》，但女主人公同样表现出不可侵犯的坚强，瞧瞧她那叠书旁边的长柄伞尖就是。说阅读的女人危险，对男子来说，大概是阅读能激发女子的思考，而思考，是历史上所有专制力量（政府、教会、男性）都颇为忌惮的东西——从这个角度来说，无论是伴着长柄伞尖的这位漂亮女子，还是在床上悠闲阅读的少妇，都可以看成是“危险的”和有威胁的案例。
不过，这位漂亮的女士的长柄伞尖，甚至是正文56幅插图中唯一能让人跟想到“危险”这个词的直接例子。对一位性情昌明的男子而言，本书的特色不是展示女士阅读的“危险”一面，而是女士籍书本而展示出来丰富多彩的一面。我喜欢本书美国版的一个封面，是亨尼希的画作，《阅读中的少女》（1828），它还做过《阅读史》的封面，较好地展现了女子读书时的含蓄内敛，并与世俗的暂时隔离：
中文版的封面（蒂索的《寂静》）似乎展示了阅读中的女人的另一种境遇，就是in danger。看图中风景宜人，其实暗藏危机（在看看那个虎皮垫子）：
书中说：
在全无恶意的儿童故事背后，正有恐怖的阴影逐步蔓延至周遭的环境。纵使是寂静也可以让人心生恐惧。
（那个小女孩）不像在这幅画中，被我们看不见的事物转移了注意力。
又，这本书的好处之一在于，无论打开哪页，一副精美的图片，和对应的文字，都恰好能一并看到，在一页，或者一个偶数页和接着的奇数页，可以让清风乱翻页而不失连续性那种。女子阅读的种种情态，也就满眼请来。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.2:有子曰</title>
      <link>/2009/05/09/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.2%E6%9C%89%E5%AD%90%E6%9B%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2009 16:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/09/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.2%E6%9C%89%E5%AD%90%E6%9B%B0/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
学而1.2，有子曰：
其为人也孝弟，而好犯上者，鲜矣；
不好犯上，而好作乱者，未之有也。
君子务本，本立而道生。
孝弟也者，其为人之本与！
有子的名字叫有若（字子若），比孔子小43岁。《史记》说“有若状似孔子”，他长得像孔子，所以后来孔子去世，弟子思慕，就立有若为师，跟对待孔子一般侍奉。《礼记》有说“有子之言似夫子也”，大概说有若说话，有时水平很高，跟孔子比较像。这么看看，有若的在孔子门人中的地位的确很高，尽管他只是后进弟子，比孔子小很多（颜回比孔子小30岁，子路小9岁）。有子是孔子诸多门徒中，为数不多被称为“子”的弟子，他另一个强劲的对手是曾子（曾参，字子舆，少孔子46岁）。
揣摩孔子弟子的地位升降，是一个比较有趣的事情。比如，我们熟悉的孔子高材生榜，列出来些优秀学生，号称“十哲”（《先进》11.2）：
德行(道德)：颜渊、闵子骞、冉伯牛、仲弓；
言语(辞令)：宰我、子贡；
政事(事务)：冉有、季路；
文学(诗书)：子游、子夏；
这些都是孔子比较有名的学生，但没有穷尽，比如有子曾子就没有入榜。一个值得注意的地方是，这张榜不是“子曰”出来的。我们当然不能做过多的猜测，不过就跟所有的排行榜一样，幕后大概经过了不少势力的反复和妥协。比如，其中言语科的宰我，的确能说会道，不过却是孔子说“朽木不可雕”的那位，在《史记》中，是因作乱而灭族，“孔子耻之”的人物。他的入榜，背后就让人很多猜测。
还有，同样是在《先进》篇里，有一行对孔子几个弟子的批评之语，同样前面没有加“子曰”，不知道是子曰还是某些弟子曰：
柴也愚，参也鲁，师也辟，由也喭。
这其间的蹊跷，可是多了去，随着我们阅读的深入，可以慢慢回味，回到有子曰。他说人孝敬父母，尊重兄长，就不太可能犯上作乱，——这就是我们传统的政治哲学，把孝弟（悌）提升到人（仁）之根本的高度。伦理与政治不分，原来是我们的千年传统。
伦理与政治合一，给一个认真的人的压力是巨大的，最有名的一条就是所谓“忠孝不能两全”。不过，当思维上解不开疙瘩时，国人传统的做法是绕过这个原则。嘴上说着不能两全，其实早已做出了选择（在另一种情形下，选择可能完全相反）。把很多原则杂糅到一起，自以为得计，其实是鼓励了机会主义。
孝是好的，弟（悌）也是需要鼓励的。但这里强调的，似乎不是出于内心，而是外在更世俗的东西，孝了就可以举孝廉，这不是培养孝弟氛围积极有效的方法。说，“举孝廉，不知亲”，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>SAS：人和书</title>
      <link>/2009/05/07/sas%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2009 00:30:13 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/07/sas%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%B9%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我那&lt;a href=&#34;http://johnthu.spaces.live.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;（所谓）技术博客&lt;/a&gt;好久没更新了。前些日子贴出一则&lt;a href=&#34;http://johnthu.spaces.live.com/blog/cns!2053CD511E6D5B1E!1097.entry&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;通告&lt;/a&gt;，说那个Windows Live Space从此停止更新，换了个新东家，技术路线有所偏倚，关于技术文章，想沉淀一段时间。以后我大概会开一个独立博客，跟这个生活博客还是要分开来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闭门贴挂出来不多久，跟上海一位写SAS博客的朋友聊了聊，说些人生的坚持与选择，都是跟SAS有关的事，生出无限感慨。前天在SAS全球用户组SAS-L上面，一家POD出版社(Print-on-Demand Publisher)登出一则书讯，书是一个自称失业的SAS程序员写的。看介绍书非常有意思，就顺着链接找关于书和作者的更多信息。下面贴出来的《SAS与我》是作者的自述。这作者叫Shaoji Xu，在美国拿的PHD，这自述就写他失业后写SAS书的经过，第一句话就说，“写这本书的原因很简单：我失业了”。一样是SAS程序员，我大概能读出一些他跟SAS”情意绵绵”的趣味，以及一些长歌当哭的感触。 注释符号 &lt;em&gt;/**/&lt;/em&gt; 里面的内容是随手做的一些批注。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-&lt;br /&gt; SAS与我
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  By Shaoji Xu&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi_c.htm&#34;&gt;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi_c.htm&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;/*作者Shaoji Xu，在美国罗格斯大学(Rutgers University)拿的Ph.D，运筹学方向，他还有统计学的背景。刚写了两本书，被他称为“大姐”的&lt;em&gt;Understanding SAS&lt;/em&gt;，SAS入门书，和被他称为“小妹”的&lt;em&gt;Selected Papers on SAS&lt;/em&gt;，关于SAS应用技巧的一些专题。以前他跟人合作了一本《线性规划》（科学出版社，1990）。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;这两本SAS书放在一家叫“成家”&lt;a href=&#34;www.beauthor.com&#34; target=&#34;_self&#34;&gt;(&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;www.beauthor.com&#34; target=&#34;_self&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.beauthor.com&#34;&gt;www.beauthor.com&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;www.beauthor.com&#34; target=&#34;_self&#34;&gt;)&lt;/a&gt;的POD出版社(Print-on-Demand Publisher)上面。POD就是作者把书稿给出版社，出版社不审不校，觉得有市场就给申请书号做推广之类，有一本的需求就印出一本，然后与作者分成。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;又，&lt;em&gt;Understanding SAS&lt;/em&gt;这本书，&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/contents_u.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;目录&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/preface_u.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;前言&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;；&lt;em&gt;Selected Papers on SAS&lt;/em&gt;这本书，&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/contents.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;目录&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/preface.htm &#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;前言&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;《SAS与我》的英文版，见&lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi.htm&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;http://www.beauthor.com/book/sas/sasandi.htm&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span style=&#34;color: #000000;&#34;&gt;*/&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一字师</title>
      <link>/2009/05/03/%E4%B8%80%E5%AD%97%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Sun, 03 May 2009 22:01:41 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/03/%E4%B8%80%E5%AD%97%E5%B8%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我说话有时拽文，自以为有趣。刚有朋友指出，说那些旧腔调只是皮毛，并举自己作文的经历，鼓励我尽量使用简洁的白话，又附一段史学家陈垣的教导（见启功《&lt;a href=&#34;http://book.qq.com/s/book/0/13/13326/14.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;夫子循循然善诱人&lt;/a&gt;》），给我触动很大：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陈老师对于文风的要求，一向是极端严格的。字句的精简，逻辑的周密，从来一丝不苟。旧文风，散文多半是学”桐城派”，兼学些半骈半散的”公牍文”。遇到陈老师，却常被问得一无是处。怎样问？例如用些漂亮的语调，古奥的词藻时，老师总问：”这些怎么讲？”那些语调和词藻当然不易明确翻成现在语言，答不出时，老师便说：”那你为什么用它？”一次我用了”旧年”二字，是从唐人诗”江春入旧年”套用来的。老师问：”旧年指什么？是旧历年，是去年，还是以往哪年？”我不能具体说，就被改了。老师说：”&lt;strong&gt;桐城派作文章如果肯定一个人，必要否定一个人来作陪衬。语气总要摇曳多姿，其实里边有许多没用的话&lt;/strong&gt;。”三十年代流行一种论文题目，像”某某作家及其作品”，老师见到我辈如果写出这类题目，必要把那个”其”字删去，宁可使念着不太顺嘴，也绝不容许多费一个字。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我的触动，不是因为第一次看到这样的教导，而是惭愧自己，很早就有老师这样教导自己，而我已经忘记很久了。初中时在乡镇中学，熊子茂老师教我语文。他经常给我念一篇文章，梁实秋的《我的一位国文老师》，回忆他的国语老师，徐锦澄，外号“徐老虎”。徐老虎教梁实秋许多作文的技巧，当时我印象深的是，作文尽量不要用过多的虚字，文章便硬朗许多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熊老师后来去广东发展，语文教育也是有声有色，最近一次见他，是三年前在他鹰潭的家里。有朋友的提醒，再多多领会这篇文章吧：&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>笔墨间（图文版）</title>
      <link>/2009/05/02/%E7%AC%94%E5%A2%A8%E9%97%B4%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2009 23:15:24 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/02/%E7%AC%94%E5%A2%A8%E9%97%B4%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%89%88/</guid>
      <description>昨晚两台机器都忙着，就早早洗漱，还是闲不住，翻箱倒柜，搜出马克·吐温的《亚当夏娃的秘密日记》(Diaries of Adam and Eve by Mark Twain)，拿来跟Li一起温习，几乎是一口气看完。看书中留下的记录，是02年8月12号在厦门一家叫北极星的书店买的，回北京就送给Li，然后一起去敦煌。当时爱整些东西，送出之前，我在厦门备好笔墨和印签，在扉页写上些赠辞之类：
正面
反面
想想就非常有趣。这里面写的什么东西，现在还要琢磨一下。手头有一册《闲雅小品集观》，上册秃牛拿去看，下册生菜那里。秃牛也是涂画爱好者：
那阵子可能真的有心得，现在看着就不知所谓。嘻嘻，下次见着秃牛，可以拿这奚落奚落他了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.1</title>
      <link>/2009/04/28/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.1/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2009 22:27:43 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/28/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.1/</guid>
      <description>捡回《论语》，落后几周了。
/《论语》周记：总论/
学而1.1，子曰：
学而时习之，不亦悦乎？
有朋自远方来，不亦乐乎？
人不知而不愠，不亦君子乎？
《学而》是《论语》的第一篇，被认为是“入道之门，积德之基，学者之先务”云云——我的意思是，没这么玄乎，精彩的段子其实都在后头。不过，出场早，倒是容易传诵。以前说过，名著的开篇，出名或最出名的机会更多。像这第一篇第一则的“学而时习之”，简直是为广大人民群众所喜闻乐见，（假装）有文化的人就不适合援引了（一句话总结：“学而”的引用价值，*）。
孔子大概说，学而时时习之，高兴。朋友大老远过来，高兴。君子不患人之不己知，不生气——各位看官，是不是读出不连贯的意思来了？前两句都说高兴，最后怎么整出“君子”来了？
这的确影响阅读的节奏。钱穆拍拍脑木瓜，想了个圆场，在其《论语新解》里说：
本章乃叙述一理想学者之毕生经历，实亦孔子毕生为学之自述。学而时习，乃初学事，孔子十五志学以后当之。有朋远来，则中年成学后事，孔子三十而立后当之。苟非学邃行尊，达于最高境界，不宜轻言人不我知，孔子五十知命后当之。学者惟当牢守学而时习之一境，斯可有远方朋来之乐。最后一境，本非学者所望。学求深造日进，至于人不能知，乃属无可奈何。圣人深造之已极，自知弥深，自信弥笃，乃曰：“知我者其天乎”，然非浅学所当骤企也。
只要还把《论语》当成对话体，由门人弟子数代而成，就不至于讲出这个圆乎乎的故事了。有些弟兄更能扯，大概说：
自己的学说，要是被社会采用了，那就太高兴了；退一步说，要是没有被社会所采用，可是很多朋友赞同我的学说，纷纷到我这里来讨论问题，我也感到快乐；再退一步说，即使社会不采用，人们也不理解我，我也不怨恨，这样做，不也就是君子吗？
这般急于解释，就少君子的从容之风了。金圣叹有几枚“不亦快哉”，倒是可以意会一下孔子前两句的意思：
子弟背诵书烂熟，如瓶中泻水，不亦快哉!
十年别友，抵暮忽至。开门一揖毕，不及问其船来陆来，并不及命其坐床坐榻，便自疾趋入内，卑辞叩内子：“君岂有斗酒如东坡妇乎？”内子欣然拔金簪相付，计之可作三日供也。不亦快哉！
最后“君子”读起来怪怪的，就想想门人弟子，撷取了孔子平日的三句话，其实是可以八杠子打不到一处的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>OpenParty090425:人物谱</title>
      <link>/2009/04/26/openparty090425%E4%BA%BA%E7%89%A9%E8%B0%B1/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/26/openparty090425%E4%BA%BA%E7%89%A9%E8%B0%B1/</guid>
      <description>（4月25日）这天的主题是OpenPary，它是北京众多IT技术社区合办的线下交流活动。
地铁，未鹏
中午十二点出发，在楼下黄庄站上的地铁，带一本Viking做的图文书《阅读的女人》上车。一会抬头，跟前面一位站着的汉子打个招呼，却是昨天一起吃饭的刘未鹏。他从五道口过来，拎着一本叫_blink_的书看。
岔开来，单单说说这本小书。上次在一家叫潇湘味道-山本-酷虾的湘菜馆，余晟带来一本刚从淘宝淘得的这本书，大为赞赏，一边李笑来夺过书来，惊呼：“我也找它很久啦。”于是余晟成人之美，笑来笑着抱得这本_blink_归。——有余晟推荐，笑来笑，未鹏看，blink这本书自己也迟早得翻翻过瘾了。
电梯，铁锋
近一点，跟未鹏在东直门下，这次活动地点在Thouhtworks公司，国华大厦十一层。等电梯时，转过头来，巧的是又见着铁锋。不知道从哪里冒出来，嘻嘻哈哈上楼。
OpenParty,现场
在Thouhtworks的办公区，已经来了不少了朋友。跟博文视点的周筠老师和两位编辑flora、Penny碰上头，我从学校招呼的一帮同学，CrazyHou、小唐、stonefish、clalie、WWB也陆续赶到。跟flora聊，这个四月，我们一口气见了三次，这密度是可以称道的了。
会场上大部分都不认识，不过还是见着几个熟悉的面孔，都在上次的Qcon上认识。凯峰，大个子，约80后。刘江，图灵的总编，以前都加了Gtalk。霍泰稳，稳，InfoQ的掌门人。
还认识了这次OpenParty的主持人，璎珞，转战于IT领域的PPMM（据此）。相互通报了下年岁，都惊诧对方都是8*年，噫。
这次活动有好几个session，我跟了两场，都是跟书有关的，且都在一间叫“汉”的会议室：
《编程之美》作者，邹欣老师：如何写作技术书籍
邹欣老师讲他做《移山之道》、《编程之美》两本书的曲折，他的沉静从容给在场的我们不少信心。他的报告以下面两句传道式的语录结束：
你有真，你就会有美；
你坚持，你就会发现道。
图灵总编，刘江：从图书销售数据角度来看技术趋势
刘江向来被认为是IT出版界的奇才。这次的报告，他带来大量IT出版的数据，——以及很多爆料，如何买书，买哪家的书，买谁的书，是鲜活有趣。
小讨论，大激烈，孟岩，周爱民
下午三四点，周老师召集我们一帮同学去小会议室讨论，有前盛大平台架构师周爱民和前《程序员》主编孟岩两位老师加入，一沉潜一刚克，气氛热烈不少。
大吃饭，小八卦
晚上九点，大伙都聊累了，由璎珞带队，大伙去旁边九头鹰吃饭，分两桌。主席说，“白天出气，晚上看戏，两干一稀，大家满意”，噫。席间八卦，见现场clalie和铁锋的报告。
晚上一点回家。记得《荷塘月色》的句子，“轻轻地推门进去，什么声息也没有，妻已睡熟好久了。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：总论</title>
      <link>/2009/04/10/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E6%80%BB%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2009 08:59:04 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/10/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E6%80%BB%E8%AE%BA/</guid>
      <description>有一天抱起《论语》，整个人就陷进去了——在沙发里。高中抄过一遍，以后也经常翻翻，现在睡前就能够通翻一遍，——没有书比《论语》更熟了，教我如何不爱它。就像老戏迷，喜欢听自己熟悉的折子，偶尔还能跟着哼两句，这就是我越来越喜欢《论语》的原因。程子（程颐）说：“读《论语》，有读了全然无事者；有读了后，其中得一两句喜者；有读了后，知好之者；有读了后，直有不知手之舞之、足之蹈之者。”我是一开始读了，有一两句甚得吾心，越读，就越觉意味深长，差点手舞足蹈那种。
读古书，总觉得它们本身是生动活泼，趣味盎然，包括《理想国》，包括《论语》。《论语》二十章，语录体，大概五百条，打算每周看一条，玩味一周，再记下来些感受。这个频率，能保持足够的新鲜感。屋里有的是朱熹的《四书集注》（凤凰出版社，2005），手头没有其他本子，就纯粹读《论语》了，没法也没能力做学术上的考究。程子有一半说得好：
读书者当观圣人所以做经之意，与圣人所以用心，圣人之所以至于圣人，而吾之所以未至者，所以未得者。句句而求之，昼诵而味之，中夜而思之，平其心，易其气，阙其疑，则圣人之意可见矣。
程子所以提到“圣人”的地方，都不必在意，我要的是他提倡的读书方法。说下我对《论语》的态度，一句话，平常心，孔子再圣，也只是我老师的一百倍（一万倍一也行，只要这倍数不是无穷的）。首先，我不相信它是一部精心编撰的、浑然一体的、一以贯之的著作。这是我的个人态度，没有学术的认证，就跟我对《圣经》的看法类似（基督徒朋友不必试图纠正我）。试想，北大某著名教授，博导，有数十个背景各异的研究生。这群研究生就编撰导师的言行，这些语录还包括对各个学生的评价（这点尤其重要）。比如，领导看中了子贡及其弟子的版本，或者看中了宰我及其弟子的版本，或者看中了子贡及其弟子和宰我及其弟子的共同商议版本，或者后来的领导还允许加入曾子及其弟子的补充和修正，这刊行于天下的《论语》版本，微妙程度可见一斑。还拿宰我说事，他比较有名，孔子著名的“朽木不可雕粪土之墙不可杇”说的就是他，据《史记．仲尼弟子列传》中还说宰我人品不好，为孔子耻之云云。不过，在《论语》的另外一章，有一份孔子高材生的排行榜，宰我赫然列于“言语榜”的榜首，另一位就是子贡。我们无法还原当时的情形，不过，这一条目的加入者，当是宰我的同情者。或曰这体现了孔子不拘一格的人才观，我看是推理过度，要知道《论语》可不是孔夫子自己写的，要求孔子的门人铁箍一个也是不现实的。——我的立论不必只限于这个例子，这个例子的用意只是想表达出一种意思。如果这个例子不妥，我可以再找找。
另外，我认为《论语》里记载的孔子言论，相互参照时，有时不能较真。说话嘛，有时说“以*为中心”，有时说“以×为支柱”，在各自的语境下都很有意思，试图拼凑出一个完整的图像时，可能要得出类似“朋友如粪土”（“朋友值千金”，说得好啊，重情义；又，“我视金钱如粪土”，也好啊）的结论。在《论语》里面举个例子。我们传统道德中，仁义礼智信，这“信”当真是非常重要，孔子也说过，“人无信不立”。然后，孔子还有一句，“言必信，行必果，硁硁然小人哉”——这时“信”怎么又跟识量浅狭的小人联系在一起了？在那个语境下，是有讲究的，容我以后慢慢道来。一旦跳出某个语境，那话听着就不是味道了。如果硬要把不同语境里的语录，摆在一起，说是反映了某某辩证统一的玩意，这等态度，为我不取。
当然，还有一点是最重要的。在试图感受孔子及其弟子的风采时，无论是如何不完备，不统一，《论语》仍然是唯一的最重要的文字来源。司马迁做《孔子世家》和《仲尼弟子列传》，依据更多的也是《论语》。想记录下自己读《论语》的感受，也顺便为整本书做个适合自己的索引，比如，我想以类似的标签以方便以后的查询：
《论语》-人物-孔子
《论语》-人物-子路
《论语》-关键词-仁
《论语》-关键词-礼
那就开始读《论语》。坐卧可读，行走可读，每日玩味，每一条语录都徐徐道来。每一条语录，都不仅仅是五百分之一，它单独列出来，它有一周的从容。下一期，就是开篇，“学而时习之”。这条熟悉得有些俗气的语录，又能读出什么新意？（待续）</description>
    </item>
    <item>
      <title>成为简奥斯汀</title>
      <link>/2009/04/07/%E6%88%90%E4%B8%BA%E7%AE%80%E5%A5%A5%E6%96%AF%E6%B1%80/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 22:55:35 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/07/%E6%88%90%E4%B8%BA%E7%AE%80%E5%A5%A5%E6%96%AF%E6%B1%80/</guid>
      <description>看电影的乐趣，就在于投入。投入你的情感，扩张你的每一寸神经，去感受电影里面每一个人物（当然，更多的时候是主人公）的喜怒哀乐。不必把自己想象为男主角或是女主角，一个人不非得成为另一个人才能了解他。
看奥斯汀有关的每一部电影，感觉都很好。像凯拉·奈特莉最新版的《傲慢与偏见》、像李安导演凯特·温斯蕾特主演的《理智与情感》、像前不久看的《奥斯汀书会》，当然，还有小时候看的老版的《傲慢与偏见》，估计是现在BBC系列的那一版，印象已不是很深了。
不喜欢在看电影之前读相关的内容介绍和评论，喜欢享受自己纯纯粹粹的感受和想法。看完之后的讨论和评论却是来者不拒。每一部印象深刻的电影，或者彻底宣泄你的某一种情感，或者因观影之后的交流而愈发感慨，或者是和某个人一起看，或者是……都带上它们自己的故事。
《成为简奥斯汀》是一部让你流泪的电影。安妮·海瑟薇的演技确实非常不错，虽然她肉嘟嘟的可爱嘴唇和奥斯汀的形象有些距离。自然地带你入戏，含蓄圆润而有爆发力。男主角（我对他不是很熟）和几位主要配角也都表现不错，除了最后演Le Froy的女儿那个傻傻的女孩。
喜欢电影开始时的轻快音乐，和奥斯汀一家漫步林间的镜头。影片对18世纪英国乡间的景致与泥泞做了真实而轻快的描写。我们可以从影片中的每一个人物身上，看到奥斯汀书中人物的影子，当然，对他们的塑造肯定很大程度地参考了奥斯汀的小说，当代文学语境中最喜欢的概念之一“互文性”！
真正的爱情、为争取爱情而进行的抗争、为守护爱人而选择的放弃，或许这就是少女简成长为作家奥斯汀的道路吧。在那个妇女完全没有独立地位的年代，才华只能让女人痛苦，她们毫无谋生之路，只能依靠家庭和丈夫。坚持写作，不仅是天赋使然，更是对命运的坚强选择和承担，对内心的真诚，对现实的坎坷和磨难的挑战。在艰难的环境中坚持写作的奥斯汀，和很多女性作家表现出来的男性力量不同，她的文字和作品风格，都渗透着柔婉、明媚、女性的俏皮、张力与韧性。
电影信息：
奥斯汀读书会：The Jane Austen Book Club (2007)
导演： 罗宾·史威考德
主演： 艾米莉·布朗特，休·丹西，玛丽亚·贝罗等
**类型：**爱情 / 剧情
上映日期： 2007年9月21日 美国
**片长：**106min
成为简奥斯汀：Becoming Jane (2007)
导演： 朱里安·杰拉德
主演： 安妮·海瑟薇，詹姆斯·麦卡沃伊，朱丽·沃特斯等
类型： 爱情 / 传记 / 剧情
上映日期： 2007年3月9日 英国
**片长：**120 min</description>
    </item>
    <item>
      <title>安徒生：国际化(i18n)的作家，程序员的榜样</title>
      <link>/2009/04/07/%E5%AE%89%E5%BE%92%E7%94%9F%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96i18n%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E6%A6%9C%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 14:43:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/07/%E5%AE%89%E5%BE%92%E7%94%9F%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96i18n%E7%9A%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E6%A6%9C%E6%A0%B7/</guid>
      <description>昨晚Li做面膜，随手抄起一本安徒生的童话集，给她念了《小克劳斯和大克劳斯》，——本来想念《老头子做事总不会错》，噫。
中午一起吃饭，突然谈到农夫给了小克劳斯一斗钱。Li说这“一斗钱”用得好，话不用说尽，各国的读者都能有自己的想象，一斗钱啊。果然，安徒生是一个国际化(internationalization, i18n)的作家，话不会写死(hardcoding)。Li说，这不是你的工作吗？
呵呵，程序员也一样不能hardcoding。//什么是hardcoding，以前有一篇博文，可以参考，One World One Software。</description>
    </item>
    <item>
      <title>执着和智慧</title>
      <link>/2009/04/07/%E6%89%A7%E7%9D%80%E5%92%8C%E6%99%BA%E6%85%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 09:16:25 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/07/%E6%89%A7%E7%9D%80%E5%92%8C%E6%99%BA%E6%85%A7/</guid>
      <description>And please let Alan Greenspan accept the things he cannot change, give him the courage to change the things he can and the wisdom to know the difference.神啊，请让格林斯潘接受他不能改变的，赐他力量，以改变他所能改变的，再赋予他智慧，以把这两者区别开来。(ID: 29846, Published in The New Yorker August 4, 1997)这副漫画，第一次看到，是在Mankiw那本畅销的宏观经济学教材_Macroeconomics_第五版里面，以后经常记起，不时玩味。以下的解释，算是经济学的一个普及，略过不看，不影响连贯性。Mankiw提到宏观经济学的一个基本结论，就是从长期看，货币增长导致通货膨胀，而对失业率却毫无影响（这个结论在当下特别需要记取，不提）。这幅漫画大概提醒当时的美联储主席格林斯潘，要他接受他所不能改变的事实或结论（从长期看，多印钞票对减小失业没有用处。从长期看，能够影响失业率的只有劳动市场的结构），并希望他能改变他所能改变的（从短期看，通货膨胀和失业率之间有个权衡取舍，通俗点说，就是扩张的货币政策，增加通货膨胀，能够暂时地增加就业，减小失业率），更重要的是，他要有足够的智慧，能够把这两者区别开来：什么是他不能改变的，什么是他能够改变的。
改变能够改变的，需要力量和勇气，接受不能够改变的，需要坦荡的胸襟，而把这两者区别开来，就需要超人一等的智慧了。大概受此启发，或者英雄所见略同，Google的李开复博士，在他的《做最好的自己》（联经出版，2006）中，有个很好的阐述：
人生最遗憾的莫过于轻易放弃了不该放弃的东西，或者固执地坚持了不该坚持的。请大家好好把握这三句话：
有勇气来改变可以改变的事情，有胸怀来接受不可改变的事情，有智慧来分辨两者的不同。
真正的勇气是能够主动影响或改变那些可以改变的事；真正的胸怀是能够用自我控制的方式接受那些不能改变的事情；真正的自觉是能够分辨自己有没有能力改变一件事情；真正的智慧是能把有限的时间用在可以解决的问题上……
我向往这种大智大勇的境界，并时刻依此反观自己的行动。一个显而易见的困难是，拥有这等明辨的智慧，实在是——说得容易，做着难。我去楼下赶公交车，特４路，站台在我前方五百米处。刚好我身旁就一辆特４开过。好，我估计着，我跑步的速度，公车的速度以及它在站台停靠的时间。这种事情经常发生。于是，有时我觉得还有希望，就紧跑紧跑，待喘着气赶到站台，特４就刚好开走。有时，我觉着没戏了，就还通常的走路速度，待慢慢走到站台，特４也刚好开出——这个悔啊，我要是跑一步，就能顺利赶上了！
怎样才是区别开来了？对一个懒汉来说，事先认定某事是不可改变的，非常容易（我怎么能赶上一同行的公车呢？）。——这等“智慧”会不会成为不作为的借口（小碎步踱过去多惬意）？一旦认定不可改变，当然就没有进一步的行动。有时候，舍弃并不因为是懒惰，可能也经过费心的思量，大量的计算，但人的局限显而易见，现在不可改变的，以后可能可以改变，一个人不可能改变的，召集数人就可能改变，一天工作十六个小时不可以改变，一天工作二十个小时就可能改变，还有，猛跑三十秒不可以改变，猛跑六十秒就可能改变。当时你兴奋地觉得可以区别开来，是当真的智慧，还只是小智小慧？傅雷在其译作《贝多芬传》的一段话，同样值得我们记取：
不经过战斗的舍弃是虚伪的，不经劫难磨炼的超脱是轻佻的，逃避现实的明哲是卑怯的；中庸，苟且，小智小慧，是我们的致命伤。
一件事的困难程度，当真是很难事先估计。你要说，那是因为你没有这种分辨的智慧。——是没有，而且我敢说，大多数人都没有。我的意思，大概是说，鉴于这等分辨的智慧，大多数人不可企及，那么指导我们行动的规则，可能就不是事先的计算，而是一个纪律，一个习惯。比如，当我身边有一辆特4开过时，我啥都不想，先跟着猛跑再说。能赶上固然喜悦，赶不上也在情理当中，但却没有后悔。认定重要的事情，跟自己利益攸关的事情，难也罢，易也罢，光着膀子冲就是，知其不可为而为之也无妨。
这种明辨的智慧，可能隐含着一种结果导向。认定不能的，就是不能，图个省事，认定可以的，呼呼就完成了。看官要是说，如果认定可以改变的，实际上困难重重，不可能改变的呢？呵呵，不用合计了，这种情况不可能发生的，因为这个“智慧”怎么能允许这种情况发生呢。真的发生了，就是智慧还不到。这种智慧，当真是把话说圆了，水滴不透，——要不怎么说是常人不可能企及，并是我们羡慕不已的呢。
还有，有时你认定可以改变的，与其说是智慧，不如说是信念。在到达结果之前，谁都不能打包票一定能成，除了你攻不破的这个“智慧”，——天啊，走得太远了，我把“智慧”说得有占星术的味道了。我希望随时年岁的渐长，拥有这份智慧，那时的我需要自己的尺度，需要更多的从容。而现在，我担心的是，小智小慧成为行动的障碍。
/*回顾一下，这篇随感提到勇气、智慧、执着，我感觉自己驾驭不了这么大这么多的话题。生活太复杂，人的欲望又太多，追求平衡，可能又是一个神话，一个信念。随时修订，2009-04-07*/</description>
    </item>
    <item>
      <title>周末读书：沈从文和郁达夫</title>
      <link>/2009/04/04/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B2%88%E4%BB%8E%E6%96%87%E5%92%8C%E9%83%81%E8%BE%BE%E5%A4%AB/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2009 12:03:08 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/04/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B2%88%E4%BB%8E%E6%96%87%E5%92%8C%E9%83%81%E8%BE%BE%E5%A4%AB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;/*周末兴致，诸君不妨与我一起读一篇民国时的作文。沈从文（1902－1988），14岁开始参军，浪迹于四川湖南诸省边区。21岁（1923年）开始自身闯荡北京，要做一个文学青年，自是一路碰壁，惶惶戚戚唧唧复唧唧。24年，他写信给几位著名作家，诉说自己的困境，其中包括本文的作者，郁达夫（1896－1945），当时是跟鲁迅齐名的名流，时任北京大学统计学讲师。11月13号，郁达夫根据来信的地址（北京沙滩），来沈从文的住所看他，沈从文跟他讲了自己想在北大读个学位，指望有个好奔头。见着了沈从文的困顿潦倒，郁达夫当晚就写了一篇《给一个文学青年的公开状》，发表在1924年11月16日的《晨报副刊》上。如果你是第一次读这篇文章，保证会对你的大脑有某些颠覆作用。*/&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>状态更新-离职和刺杀希特勒</title>
      <link>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2009 21:51:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</guid>
      <description>西直门地铁。见一个小伙，怎么着都像我高中同学橙子 ，号高公寨之鹰的那位。当然一定不是了，不过，他要说是我也不反对，我随时准备接受意外的相逢 。实在忍不住，拍拍他的肩头：“实在忍不住了，你长得可真像我以前一个朋友。”这哥们也不意外，道，“呵呵。你哪啊。”“江西。”“我也江西。”“哈哈，那我们可以缩小一下范围了。我鹰潭。”“我是上饶。”“哦。你面试回来啊？”这小伙西装革履，原来是哈工大过来找工作的同道。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;更新一下状态。好久没更新博客了。是事多，但忙不是不写博客的原因——经常是越忙越有表达欲。不写，真的就是不想写，没有任何动力任何契机让我敲动键盘，懒得理它。昨天上午跟老板说辞职的事，这周五就走，唉，我的SAS。过不了多久，我这个工作邮箱(@sas.com)和两个学校邮箱(@pku.edu.cn, @ss.pku.edu.cn)都作废，各位朋友，尽早熟悉我的私人邮箱吧(@gmail.com)。
这些日子一直想对电影《行动目标希特勒》背后的历史做些评论，懒得动笔，先记个大概。直接原因不是这部电影，而是我朋友Ian的一篇影评 。关于刺杀希特勒，他说：这是一种贵族式的理想主义，军事贵族就是国家和人民的护卫者，他们应当最清楚什么是值得他们以性命护卫的，并立即采取勇敢的行动。正义、勇敢、荣誉正是他们对自身的期许。我能理解Ian写这段话时想到了什么。前些日子我们一起读柏拉图《理想国》，这大概也能用来形容理想城邦里的卫士。这些文字给人精英的感觉，我只想说，德国的参谋总部（”军官团“）或许曾经有过这份荣耀，但绝不存在于希特勒时代的德国陆军。从个人背景来说，他们几乎无可指摘。跟电影的主角冯.施道芬堡伯爵类似，他们家教良好，恪守传统道德，珍惜荣誉，是非常好的基督徒——非常完美，问题是，在精神和意志方面的麻木。一个可以类比的例子，也是最近上映的片子《生死阅读》(Reader)，女主角，纳粹集中营的看守者，同样有常人的情感良知，但也就因为精神或意志方面的麻木不仁，照样成为纳粹的杀人机器。仍然说纳粹德国军官的荣誉，还有刺杀希特勒。刺杀希特勒，或绑架希特勒，早在希特勒想攻占捷克斯洛伐克之前，就有一群参谋部的军官谋划，因为他们估计，由于德军的实力，陷入战争将是德国的灾难。后来呢？希特勒的能量，德军的能量超出他们的预期，很多很好的刺杀希特勒的机会就被搁置了。在德国军队频频报捷的时候，军官团正忙于为希特勒制定各种作战计划。二战后期，德军节节败退，军官团”刺杀希特勒“的传统又兴盛起来了，理由照样是理想主义的”拯救德国和世界“。在纽伦堡审判时，很多德国战犯都纷纷表示，自己早早就看希特勒不顺眼，谋刺之事，由来已久矣。呵呵。冯.施道芬堡伯爵个人或许是完美的。但”他们“，具有”精英“意识的德国陆军军官团，从来不要指望他们能有理想主义的献身精神。/*有时间倒是可以整理一下整个二战间军官团谋刺希特勒的经过。或者，你可以直接去读读夏伊勒的《第三帝国的兴亡 》。*/</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯(10)：谈选择</title>
      <link>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 17:32:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>万圣节（Hallowmas）快到了，Cary那边的同事做了一个Halloween
Scarecrow（万圣之夜稻草人）的投票活动，candidate是9个不同的稻草人，都公司员工做的。这9个真人大小的稻草人，有传统型，有运动型，有诡异型，风格各异。我辈没有万圣的概念（除了万圣书园），但那些稻草人都看着鲜活有趣，我就投了Boy
and Girl Scarecrow一票，接着查看投票结果，喜欢Boy and
Girl主题的，大幅领先，比第二名还多出一半来。这下中奖了,改天赌马去。以前要猜谁胜出，从来没准过，现在心思终于跟上组织一次了。做这种选择时，我随时都抱着进入小众群体的心理准备。这回进入大众的审美视野，一些惊喜，一许失落，噫吁戏。这回说选择。在管理科学中，你把所有的备选放到一个表格里（过家家or踢皮球），列出影响你选择的要素（运动量、社交满足、……），然后按着各个要素给每项打分。每项加总后的得分就是我们抉择的依据，一看表格你就蹭蹭蹭去过家家了，干脆明了。在经济学中，一般你会根据你的偏好，再考虑一下你的时间、金钱等限制，在过家家项目中投入x小时，同时在踢小皮球项目中投y小时。这样的选择也是可以清晰地表述。我是学这些科目过来的，所以在需要提供建议的场合，我一般也是套这个思路。但我心里清楚，在做选择时，我（我们？？）的大脑从来都不是这般运作的。更一般的情况是，如果有很多选择，比如a、b、c，你翻来覆去，会发现a比b好，b比c好，但最后c也比a好。抓狂时我们想，要是ab组合在一起该多好啊，bc也行。如果只有两个选择，x、y，那么根据因素1，选x，根据因素2，选y，等等等等，反正是不得消停。最后只能恶狠狠地或可怜巴巴的说，x和y能不能包揽啊。当然不能，而且在最后我们一般都会有明确的抉择。我感兴趣的是，为什么花了那么多时间辨别还搞不清楚的问题，最后一般都会有结果产生。不管愿不愿意，最后你总选了一个。纠缠不清的时候，投硬币是一个理论上可行的方法。说是理论，因为它很难实现。好，正面朝上，选x，走人&amp;#8211;你还会停下来，想想y不能这么就舍弃啊。于是就一直在玩投硬币的游戏，或者一把把硬币丢掉。尽管纠缠不清，但它们绝对不是无差异的。投硬币时一般会给落选的方案较大的同情，——这又是一个纠缠不清的循环。好，一定会有一个方案产生，那么这个方案是哪个，它又是如何脱颖而出的？——以下是我的发现（假说、总结……）：我选择x，是因为那个时候，我想因素1太多了，以至于根本没时间或则极少考虑因素2（因素2会促使我选y）。——这个假设解决了两个问题：1）为什么在deadline之前一个选择被现实地作出了；2）为什么人经常后悔。因为等尽情考虑完因素1后，你总有一天会尽情考虑因素2，那时你就会觉得不选y是可惜喽。这里的中心思想是，（比较困难的）决策不是“全面地”做出来的，而是“偏颇地”做出来的。综合考虑各种因素，你无法得出一个让自己信服的评分。只有当你一意孤行，紧想且想一个你认为非它不行的方面，一个有倾向的决择就痛快地产生了。有时候，这种决策风格被称作有魄力，有决断。这种决断风格当然有有风险的。可是，风险更大的是当时什么都不选择。我们说未来不可知，不是因为“未来”藏在门背里，我们看不到，而是因为“未来”如来而没有来，所以只要你及时有决断，好坏另算。我为什么选Boy and Girl
Scarecrow？真实情形是，我看了9个稻草人，只有一个是不喜欢的，但还是想投一票啊。当时想了一下，B &amp;
G，好事成双嘛，鼠标就点上一票了……（待续，关于选择的说法，还有很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多，真的是很多，不贴这么多也是很多……）</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（9）：价值观</title>
      <link>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 09:21:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</guid>
      <description>对你而言，什么东西是好的？这是我所理解的价值观（这章专讲我这等“匹夫匹妇的价值观”）。价值观无所谓好坏，但偶尔也凸显境界，为分类提供了不少便利。什么是“好”？可能扯上一辈子也扯不出鸡毛来。但对个人来说，你愿意为之额外付出的，经常就是你所喜好的，你所认为“好”的。而我们能够付出的，无非时间、金钱和面子三项。再说重些，就是生命了，你自愿用生命来争取维系的，一定是你最为看重最为宝贝认为最有价值的了，不议。如果你说家庭是好的，温馨的家庭氛围是你所中意的，但我看到你与家人呆一起的时间少的可怜，你就需要额外的解释。在投入到家庭成员的时间，与用在其他如为人民服务或为人服务的时间之间，你做出了明显偏向的选择。这里有一个机会成本的概念。以前讲过一个《名利场》的故事，翻出来炒炒。我们的主角利蓓加说道做一个正经女人的难处：“我想如果我有了五千磅一年的进款，也会做正经女人。”——杨必译，人民文学出版社“名著名译插图本”，2006，下册p.425I think I could be a good woman if I had five thousand
a year. 五千英镑到底值多少？那时正是威灵顿公爵大败拿破仑不久，两百磅就够一家四口一年在伦敦的吃穿用度。我们经常读到，那阵要是某人一年要有两三百磅的年金，日子就很宽裕了（约翰逊博士？）。五千英镑，而且还是年收入，真正是一笔巨款了，这样看看，对利蓓加来说，做“正经女人”的成本实在是太高了，让她做“正经女人”几乎是不可能的事情。面子一项，也很显然。某君鼓吹劳工运动，以频频出席豪华酒会为荣，以跑西直门挤车为耻。想想此公对劳工也是一点感情都没有。不议。好，现在我们大约能够从人们的行动（选择）来看出其价值所向（呜呼，我不会扯到“显示性偏好”上去吧？）。前面说过，价值观无所谓好坏，但颇能体现人们的境界层次。说，人以类聚，物以群分，分类的活做好后，对我们识人观世提供了不少便利。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（8）:与子十年旧</title>
      <link>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 13:37:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</guid>
      <description>（9月25，周四）姑娘老李从深圳过来，在医学部那里培训。下班就赶过去，一起聊会。然后向医学部的朋友借了张饭卡给她，以后上课用着方便。老李在银行做公司业务，看着应酬不少，一身行头已变化很多。外表光鲜内心苦楚，很多朋友都有感触。老李说现在跟高中的同学联系已不多，大概就我跟生菜还能见着。晚上回来在小屋里翻些书，想起要给高中的几位打个电话。就翻着电话一个个拨过去，昆明的生菜，广州的小螺，南京的秃牛，惠州的陆路诸君。武汉的陈皮，还有苗苗，电话已经不能用，大概新的号码还存在QQ记录里，真对不住老伙计。跟大伙随便聊些，不管当时已经是十一二点，也不管会吵到他们的小枕边人。跟朋友一般都是有事才拨电话，这次首先声明我没啥正经事啦。只是浮想联翩，夜不能寐，遥望南天，胡乱聊聊。生菜几年激荡，说心思平和不少。小螺我能经常在网上看到他的行踪，明年就要结婚啦，真恭喜发财。拨到秃牛那里，却是珊接的电话，就一起聊了。秃牛跟珊一起在南京，总可以好好规划。陆陆从胖翻译转向项目管理，做的也是对日的单子，听着前景也看好，他女朋友也在一个公司，小子声音还低缓如昔。跟大伙说我正在找工作，大伙都一个反应，兄弟，你还没有毕业啊。有愧有愧。麻花还在迪拜。陈皮一直呆武汉，也为能跟女友一起，想想大伙真是已经年已老大，谈婚论嫁正当时，以后要呼啸山林再挤一张床是不可得了。高中的朋友，大多在南方。父母在南方，伙伴在南方，南方对我，总有那么一点点怀乡怀旧的调调。现在家里，应该不再下雨了吧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（7）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 16:13:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</guid>
      <description>暑假和现在开学，系里都些新入学的师弟师妹陆续发邮件问我学科定位以及学习、工作规划方面的事。他们都是通过我的技术博客联系上我的，大概那里罕见地出现了“金融信息工程”这个词，这是我们的专业。金融？信息？工程？身边的朋友，大概没几个能明白这是什么意思。其实，招聘方一般也搞不懂这六个字说些啥。我来现在这家公司，索性就省下这些，直接说我要拿的是软件工程的学位。我是学校“金融信息工程”硕士项目的第一批学生，现在看其他学校也开始有了。新设专业，大致跟以前的金融信息化类似，强调计算机水平与金融业务知识。听起来很好啊，学起来没问题，但找工作其实弹性很大，拿专业来找工作，这个思路我不看好。做网申你会发现，学校和英语比专业重要得多。系里开的金融课，有数量金融（“金融工程”）、商业银行（“信用卡”）、投行（“投资银行学”）之类，计算机课就海了去，整个软件学院的课，但系里推荐的技术课有金融信息系统、数据仓库、J2EE、SOA、ERP之类。我的意见是，既然跑金融信息工程系，就不要想着纯技术的事，直接去嵌入式、软件开发几个系好了。我们06级，出来工作的几位，有投行有商业银行有技术咨询，都是很好的思路。应该说，大部分还是偏金融而非技术。我现在所处的行当，叫做商务智能（Business Intelligence,
BI），刚才提到的数据仓库、ERP之类的属于这个领域。整这个，是因为在学院修了几门机器学习跟数据挖掘的课，兴趣使然，——唉，兴趣是我最大的敌人，对找工作来说，我同样感兴趣的还有数量金融，花的时间精力不比数据挖掘少。现在我的问题不在我更适合，或者更应该做哪个，我只是在找一个契机，能让我安心做上一行。做一行，爱一行，应该是我的性格，以前我就是学一行，爱一行过来的。我跟现在的公司签了十五个月的实习合同，直到明年我毕业。典型的一家美国企业，我非常想留下来，只是双方都没有明确提到这档子事，我就也一边去外面看看，也能激荡一下自己。找工作，是我现在的主题。虽说可以拿我的经济学学位找工作，可以拿我软件工程的学位找工作，甚至还可以拿我专业的“金融”二字找工作，我比较担心的是，一头拉封丹驴子可能就会在草堆间徘徊累死。说说自己和工作。写在纸上，我在BI（数据仓库、数据挖掘之类）领域的优势会大些：我熟悉BI的架构，了解BI市场和产品，对数据挖掘数据分析等技术也有些底子，在行业方面，对金融（银行、财务、风险）这块也不陌生，最后，我还在最好的BI公司呆过，还做过相关的社团。——想想这些，我还瞎折腾什么，噫。另一个领域我也在主动尝试，数量金融，就是金融分析师、风险分析师之类。这块的诱惑是，跟金融相关（虽然现在金融行业不景气，但金融还会一直处在产业链的最顶端），工作会更有激情，还钱多（人傻，速来，嘻嘻），最主要的是，我念过金融，现在的专业还跟金融有关，现在我的工作范围也是这方面的产品跟解决方案，做这个一点也不突兀，也一直是兴趣所在。我的劣势在于，在这个领域，只关心它的数学与编程这块，现在我对金融市场的关注还远远不够，我不炒股，不买基金，不看期货，对市场的敏感就差些。这些当然以后容易培养，但现在的竞争对手，一上去就能整一套一套的。还有一条很致命，我没有在金融机构的实习经历。我能强调的有什么，看看：念过经济，对经济和市场还有些common sense 念过计算机，还是跟金融的交叉学科，动手能力不赖，在数学跟统计方面也没放松 修过数量金融，对模型不陌生 现在的工作，也跟banking、risk之类相关 这两都是我主动而且了解的工作。至于其他，如做领导做将军之类的工作，我也倒是可以试试。就像高考时对选报的专业不了解一样，毕业时对所找的工作大伙一般也不了解：一句话说，不是知道了才做，做了才知道。现在我还愿意尝试管理培训生、交易员、测试、开发、技术支持、售前、顾问，又一句话，职务可能不如公司重要。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（6）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 11:16:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</guid>
      <description>/*一些安身立命的假设，让生活更加简洁和锐利。个人不会，（或者）不需要，（或者）不必面对世界的复杂性。世界是复杂的，人性是复杂的，说出这些只是在陈述事实，没有一点的创意。*/人几乎都是好的，机构（组织）几乎都是坏的。宗教。参与宗教的个人几乎都是好的，宗教作为一个组织毫无疑问都是坏的。政治。政客都是不能相信的。商业。商人都是不能相信的。专家。依托于商业机构的专家几乎都是不能相信的。新闻。细节几乎都是可信的，大气候总是被利益集团主导的。最后，摆脱职业身份，他们在私下里还是挺有趣的。人是逐利的动物。当前利益比长远利益重要。长远利益一般都含糊不清。自私的人分很多种。人为自己的苦难赋予最大的权重。每个人做坏事时都会找一个正当的理由。首先他们觉得自己是个受委屈的人。但坏人还是知道自己是坏人。大多数人都不坏，但漠视产生最多的罪恶。伟大的人物会吞噬他（她）周边的人。爱情。爱情经常被当成一个语言游戏。爱情经常死亡，是因为它不肯退到幕后。没有无缘无故的爱，没有无缘无故的恨。没有鬼。没有超能力。没有上帝。没有救世主。没有白雪公主。有一辈子装好人的坏人（注：我喜欢这样的人，他们是好人，只是最后宣称自己是坏人）。温情脉脉的东西，在内心最为强大，摆出来最为脆弱。有温情。有营造出来的温情。有谎言。经常有谎言。谎言不是问题，在恰当的时候是个很好的问题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（5）</title>
      <link>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2008 11:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</guid>
      <description>立场。我的立场可能不容易传达，但很容易解释。在北京的街头，看到工地上的工人，看到摆小摊的妇女，我知道，在另外一个城市，在南方，他们就是我的父母，我的兄弟姐妹，我父母的兄弟姐妹，还有我童年的伙伴。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（4）</title>
      <link>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 16:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</guid>
      <description>有写成连载的趋势了。二十五岁，说“男儿三十”是以文辞害意，大伙得意忘言就是。我的想法是，在这个点，快要结束学生生涯，正在找工作，年岁也不小，谈婚论嫁也不突兀，也有过大半年的工作经验，也正在（一直在）谈恋爱——就是在这个奇妙的时刻，好好反观下自己。人的自觉意识非常可怕。想想，一个家伙正在跑着创造历史，突然停下来，意识到自己还真是在做些伟大的事儿。于是，他就要修改日记吧，他要有意识保留他的每一次通信每一次谈话吧，他要更加注意公众形象吧，他要去掉口头禅吧，他要抹去嘴角的豆腐渣吧，如此这番，不一而足。我的感觉是，很久很久以前，那帮伟人是不干这些事的，等到资讯发达，每个人都知道了前人是怎么过来的，都听过一些“成名ABC”，他就在构造一个美妙的神话了。没有行动，每个人都成了侏儒。写这些，我处在一个较有利的位置。我的笔触不到每一个角落，但你不必认为这是隐瞒。我有自己叙述的方式，却也不是虚构。跟大多数朋友一样，北京街头一个二十五岁的小硕，还处在未知的阶段，不必为给自己安排一个天授的出生，也不必让成长的每一个阶段，都有意无意直指成功的大道。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（3）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 17:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</guid>
      <description>打小的阅读，总想自己也能处在那些瑰伟卓荦的前人群体之中。这种早熟的自我意识让我能有效地对抗我的周边环境。相比起大多数一样农村背景的同龄人，我的出生，我的早期教育，想想自己还是幸运的。我童年没有饥饿的意识，但我还记得父母曾经借米的困窘。我也没冻着，冬天只是会冻手冻脚流鼻涕，南方常见的场景。记得一回夏天，午后我出去洗澡，赤脚，光着上身，我要捏着我的小裤头防止它掉下来——穿得有些年头了，当时时可能动作大，它的松紧带就坏掉了。我提到的这些都不是很惨的事，我现在很平和，以前也不会觉得很戚戚（当然，担心裤头要掉了，对我那个夏日午后的社交生活颇有些影响）。我的童年，我很多朋友的童年，都是这么过来的，当然，我现在更多的朋友，都不是这么过来的。我有这种自觉意识，我是我这样过来的朋友之间，还有更多我不认识的也这么过来的同龄人之间是比较幸运的。以前我提到过，在北大，从农村过来的学生，不会超过百分之十。整个初中我只买过一本书，不是教辅，托朋友在县城的光华书店买了一本岳麓版的水浒。16块钱多些，什么概念？那时我住校，每周回家两次，都带回一罐菜（一般是腌菜炒腌肉），然后在食堂打份米饭就是。有时馋，就花一毛钱到旁边居民家打一勺青菜之类的新鲜菜。16块，就够得上我一学期打牙祭的花销了。幸运的是，那时的校图书馆向我开放，我猜进去过的学生和能进去的学生不会超过一打——图书馆是我当时的语文老师负责，好像根本就不外开放。整个小学时的阅读，就是《一剑平江湖》之类的武侠小说、隋唐系列演义、言情、中学生作文选，还有一些兵器杂志，更上档次的就是水浒和西游。从图书馆借出来的书就“柔软”很多，有民国文人们的集子，梁实秋有篇回忆他的老师教他作文“不能转要硬转”，梁遇春还有写失恋，有九十年代西马、老愚编的集子，小说有一篇好名字《生命之轻和瓦罐之重》，随笔有一篇渲染奥菲利娅自沉让我对《哈姆雷特》向往不已，还有培根普鲁斯特等人的集子，说些狐狸和刺猬的智慧。当时我就是在我的乡镇中学——有时候因为长裤不适合上体育课而受委屈，有时候在宿舍被壮些的同学欺负，有时候大清早从家走上六七里去学校，一路上看到骑自行车的同学从身后掠过，心里暗暗着急怕迟到，有时候自卑自己不够高，有时候不敢跟女生说话，因为她穿的是连衣裙，——我幸运还能有一片温情脉脉的世界，那里只有一群民国的文人和欧洲的思想家。我现在北大读研，它所承载的和被承载的历史含义已不再让我激动。但当时，接触梁实秋，接触梁遇春，接触胡适，”北大“二字经常让我怦然心动。本科没能在北大念，是我一个较大的遗憾。那时向往北大，不是因为自己成绩好，不是因为自己有体育或奥赛特长，只是因为自己早早阅读过三四十年代北大和西南联大的学者，飘飘然觉得自己也是其中的一员。我向往的北大，也大概是那是的北大吧。现在的北大，我努力呆着的北大，”今天我已你为荣，明天你以我为荣“，就是这么一个利益交换的循环。——有些酸了，一个男子，又穷又丑，被姑娘拒了，独自伤心委屈，却说其实我最了解你。或者，有好事者，说，其实，你喜欢的只是你臆想的对象。噫，俗了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（2）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</guid>
      <description>在pursue小学学位时，我跟老越小坤还有另一位刚摆脱开裆裤的同学，已经号称“烟雨楼四大杀手”。待小学的senior阶段，杀意已倦，我们都分别改行做海陆空的作战部长，规划起新世纪的战争来。业余时间，也回去做做元帅将军，驰骋沙场一番，或者干脆兴起，也当当东南西北四个方位的kongfu
master。——真不知道10岁胡大将军如何看待25.422673853岁的小胡/老胡/胡师兄/胡/胡某某。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（1）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</guid>
      <description>刚盯着25.422673853这个数字多看了会。这是我现在的年龄。我喜欢每个场合，都有某个恰当或模糊暧昧的词出现。比如现在，冒出来的是“封侯事在，功名不信由天”——唉，我每个月都把岑参高适辛弃疾拿出来读一遍，脑袋盛满了建功立业的封建思想，每次都感概自己还呆学校，名副其实的老童生。</description>
    </item>
    <item>
      <title>饥者歌其食，劳者歌其事——我在邓埠三年之书店篇（0）</title>
      <link>/2006/06/26/%E9%A5%A5%E8%80%85%E6%AD%8C%E5%85%B6%E9%A3%9F%E5%8A%B3%E8%80%85%E6%AD%8C%E5%85%B6%E4%BA%8B%E6%88%91%E5%9C%A8%E9%82%93%E5%9F%A0%E4%B8%89%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E4%B9%A6%E5%BA%97%E7%AF%870/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2006 21:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2006/06/26/%E9%A5%A5%E8%80%85%E6%AD%8C%E5%85%B6%E9%A3%9F%E5%8A%B3%E8%80%85%E6%AD%8C%E5%85%B6%E4%BA%8B%E6%88%91%E5%9C%A8%E9%82%93%E5%9F%A0%E4%B8%89%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E4%B9%A6%E5%BA%97%E7%AF%870/</guid>
      <description>饥者歌其食，劳者歌其事——我在邓埠三年之书店篇（0）书有未曽经我读，事无不可对人言。&amp;lt;p align=&amp;quot;center&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;color: #000000;&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;line-height:150%;font-family:宋体&amp;quot;&amp;gt;题辞那两句是陆游说的。放在我身上——套用恩格斯的话，就是，第一句表现了绝对的真理，而第二句则表现了相对的真理。其实心底下我想引的是这一句：“此身憔悴，啊！我已饱读天下诗书。”这话是在博尔赫斯的一个集子里找的，好像是马拉美说的。当然这句放在我身上表现了绝对的谬误，但搬出来气势如山，心情的确很好。换个现实主义的说法，我要唱道：&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;line-height:150%&amp;quot; lang=&amp;quot;EN-US&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: Times New Roman; color: #000000;&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;color: #000000;&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;line-height:150%;font-family:宋体&amp;quot;&amp;gt;“身子还结实着，啊，在邓埠，凡是见着书皮的地，咱都探过。”&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;line-height:150%&amp;quot; lang=&amp;quot;EN-US&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: Times New Roman; color: #000000;&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;line-height:150%;font-family:宋体&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;color: #000000;&amp;quot;&amp;gt;高中三年，除了一群可以称道的朋友，于今津津乐道滋味无穷的就是那几家大大小小的书店和一些个人藏书了，这一提起笔就收不住。为了表达我无尽的感激之情，以下我提到的诸位都将告以真名。挂个目录先：&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;line-height:150%;font-family:宋体&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/2006/07/10/%E9%A5%A5%E8%80%85%E6%AD%8C%E5%85%B6%E9%A3%9F%EF%BC%8C%E5%8A%B3%E8%80%85%E6%AD%8C%E5%85%B6%E4%BA%8B%E2%80%94%E2%80%94%E6%88%91%E5%9C%A8%E9%82%93%E5%9F%A0%E4%B8%89%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E4%B9%A6%E5%BA%97-5/&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;color:red;line-height:150%&amp;quot; lang=&amp;quot;EN-US&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: Times New Roman;&amp;quot;&amp;gt;1.&amp;lt;span style=&amp;quot;font:7pt &#39;Times New Roman&#39;&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size:12pt;color:red;line-height:150%;font-family:宋体&amp;quot;&amp;gt;高一上学期和之前：胡坤的姨父的私人藏书，邓埠&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;span id=&amp;quot;ctl00_MainContentPlaceholder_ctl01_ctl00_lblEntry&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
