<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>公司 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
    <description>Recent content in 公司 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Mar 2012 12:01:12 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E5%85%AC%E5%8F%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大公司和小公司</title>
      <link>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 12:01:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>我现在北卡的单位，是个不折不扣的小公司，有多少人掰着手指头就能数出来。先前在北京，集团公司全球有十来万，国内也好几千，怎么算都是一个大公司。但说实话，我没怎么感觉到自己是在大公司（膨胀的“大”的公司），只是当读着外部新闻时或外部交流时，我能推断出自己是在大公司并且知道其他人也知道我在大公司。怎么说？对外大公司，对内小公司。从那十几万人一层层看下来，数到我们北京的研发中心也就几十个，加上一个业务链的国外同事，数到一百就很撑了。研发跟国内外的销售、市场等等部门联系本来就很少，所以感觉大公司这名号，是给他们而不是我们的（我猜HR的同事最能体会到大公司的感觉，翻翻花名册就是了）。《杜拉拉升职记》为什么很多人读着很有感觉，就是因为场景是设在市场、销售、人力资源和其他所谓白领喜闻乐见的办公室部门：里面要插入一个研发中心，销量保准降低一倍（跟科普书里插入一个数学公式一样的灾难效果）。
提下我现在的公司，从头到下，一个显著的特点是来自北卡州立大学(NCSU)的毕业生占半数以上，以至于一个新同事过来，大老板（来自NCSU）打趣说，哦，我们有了第二个杜克毕业生！在北卡，NCSU、杜克和北卡大学(UNC)三足鼎立，相互打趣的机会比较多，像我来自北大，其他同事有来自芝大什么的，在单位一点浪花都没有。然后公司又从头到下，有三分之一的人在SAS公司呆过。SAS是当地最大的雇主之一，声势很旺，居民可能不知道SAS是做什么的，但大多知道这个SAS公司很牛。
我们公司靠SAS系统吃饭，几个头以前都在SAS研发部门风光过。然后我们在业务上还有一个重点，CDISC，这是一个现在风光无限的临床数据标准，全世界都在说它，而且最重要的是美国药监局（FDA）倾向于它（年轻的SAS程序员们，如果你现在开始啃CDISC，你仍然是世界上懂它的一万个人之一）。我的部门就做这块，小公司的小部门了，一个巴掌就数过来：头是克里斯，CDISC的行业领袖之一，风光的案子是早期领头跟FDA一起做CDISC项目的实施，到现在搜索CDISC的会议论文，时不时就要找到他。我在北京就读过他的文章，去年在拉斯维加开会第一次碰到他，赶紧纳头就拜。最近克里斯又招揽了一位高手，约翰，他之前在默克做了大半辈子，做过CDICS下面一个标准ADaM的行业带头人。
我们部门还有一位麦克，是CDISC子标准XML （ODM）组的成员，又在CDISC Terminology组里很活跃。加里，先前在美国一家比较大的CRO PAREXEL做临床数据管理的总监，提姆，前SAS公司研发经理，然后就数到自己：我自然而然就垫底了（当然，我至少还是有一个优势的，比如，我的Twiter帐号比他们都早）。
在小公司一个好处是，你可以不时地碰到CEO，然后跟他开个玩笑谈谈天气什么的。当然，最实惠的好处还是，只要有一小部分人中午开会，公司所有人都有免费皮萨吃！</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生满足交换律（1）：大公司还是小公司？</title>
      <link>/2010/08/22/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E5%BE%8B1%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 22:36:19 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/22/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E5%BE%8B1%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>大概除了《人生》那部小说，在其他任何地方出现“人生”这个字样都有轻率之嫌，——那我们就不妨开开玩笑，说，人生满足交换律，比如，剔除贴现率的影响，你今天赚4毛钱，明天赚5毛钱，等于你今天赚5毛钱明天赚4毛钱（a + b = b + a）。
这里借用的是生命周期的概念(life cycle)，或许能给我们一些信心。人生有很多阶段，每个阶段都有很多选择，但最后，我们的每一个阶段都往往只对应了一个行动：
有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
……
最近大辉在讨论一个话题，“去大公司还是去小公司工作”，引起评论无数。其中“一个流行的观点”是：30岁之前最好进一趟国际级大公司，对眼光的高度、视野的宽度、思维的深度、职业化的专业程度都有助益，然后毫不犹豫地投身或创建小公司，永远也不要回去。——听着是蛮在理的，流行嘛。但根据我们的交换律，都一样，没啥好相互羡慕或相互鄙夷的。这称作“公司选择的次序无关定律”。
像“公司选择的次序无关定律”这样的定律被称作基准定律。考虑到贴现率（时间成本、人性不耐等等），这个模型可以相应调整，可以有两个“有关”推论。一个庸俗的假设，比如，一般地，去大公司赚5毛，去小公司赚4毛，那么
1）推论1：先大公司（5毛）后小公司（4毛），比先小公司（4毛）后大公司（5毛）好；
2）推论2：如果某人先小公司后大公司（5毛），比先大公司（5毛）后小公司（4毛）好，是因为他先小公司时赚了不止4毛；或者
2‘）推论2’： 如果某人先小公司（4毛）后大公司，比先大公司（5毛）后小公司（4毛）好，是因为他后大公司时赚了不止5毛；</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
