<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>朱熹 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E6%9C%B1%E7%86%B9/index.xml</link>
    <description>Recent content in 朱熹 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="/tags/%E6%9C%B1%E7%86%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.9: 慎终追远</title>
      <link>/2009/08/15/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.9-%E6%85%8E%E7%BB%88%E8%BF%BD%E8%BF%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2009 22:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/15/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.9-%E6%85%8E%E7%BB%88%E8%BF%BD%E8%BF%9C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;/&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/04/10/analects/&#34;&gt;《论语》周记：总论&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;/&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.9，曾子曰：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;慎终追远，民德归厚矣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;朱熹说，“慎终者，丧尽其礼；追远者，祭尽其诚”，说的是丧祭之礼，致丧，尽礼数（“慎终”），追思死者，诚心诚意。对丧礼，人容易忽略，对故人，人容易忘记，所以说“慎终追远”能促进教化（“民德归厚”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终和远，外延可以扩大，但在《论语》的语境中，可能多跟父母与祖先有关，尽丧、祭之礼，表现的是孝道的绵延不绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前Mike Meng提过一句，挑选员工，不妨看看他（她）对父母如何。一个孝顺的人，常常可以期望他（她）表现出足够的忠诚度。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.8：君子五条及无友不如己者</title>
      <link>/2009/08/02/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.8%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%BA%94%E6%9D%A1%E5%8F%8A%E6%97%A0%E5%8F%8B%E4%B8%8D%E5%A6%82%E5%B7%B1%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2009 14:42:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/02/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.8%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%BA%94%E6%9D%A1%E5%8F%8A%E6%97%A0%E5%8F%8B%E4%B8%8D%E5%A6%82%E5%B7%B1%E8%80%85/</guid>
      <description>&lt;p&gt;/&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/04/10/analects/&#34;&gt;《论语》周记：总论&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;/&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.8，子曰：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;君子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160; 不重则不威，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160; 学则不固，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160; 主忠信，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160; 无友不如己者，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160; 过则勿惮改。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以上君子五条（five but no limited five），让人费解的是“无友不如己者”。先说说君子四条：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其一，“&lt;strong&gt;不重则不威&lt;/strong&gt;”，体重不够就不够拉风（想想孔子也是一米八、九的大个）。这符合我们的一贯预期，——一个精瘦的老头，如果要展现威严，就需要额外的东西，比如太阳穴高高耸起，比如眼睛冒出摄人的寒光，否则人就往绍兴师爷的方向偏了；要是体重double一下，或者干脆triple一下，那停下来摆酷就行了，所谓一切尽在不言中(Weight speaks)，——身披巨大风衣的教皇史昂就当是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扯远了。这话说君子厚实稳重才有威严。李零《丧家狗》里说的好：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;重&amp;rdquo;是老成持重的重，北京话说，端着点。人不端着点，就&amp;rdquo;不威&amp;rdquo;，看上去，没有威风凛凛的那么股劲儿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然，要是拿逻辑较真，这话的意思当是“有威严的君子当是厚重的”，厚重是威严的&lt;strong&gt;必要而非充分条件&lt;/strong&gt;。所谓必要，有之不必成，无之必不成。不过在我们的古籍里，处处拿逻辑较真就显得有些拿自己当外宾了。朱熹《集注》里有“轻乎外者，必不能坚乎内”，与其说是对这句的解释，不如说是对这句的演绎。这一点尤其需要注意，古人注经，很多是同义反复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其二，“&lt;strong&gt;学则不固&lt;/strong&gt;”，学习才不会固守陈规（这种人一般被称为，陋）。提到学习，有一句迫不及待跟大伙分享：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;世界上有三种人，一种人从书本中学习，一种人通过观察学习，一种人只能在电网上撒尿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这话是有典的，猜猜最后一句是什么意思（？）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其三，“&lt;strong&gt;主忠信&lt;/strong&gt;”，行事以忠信为主。前面说过，“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/06/06/analects1-5/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;敬事而信&lt;/a&gt;”、“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/06/27/analects1-6/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;谨而信&lt;/a&gt;”、“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/07/14/analects1-7/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;与朋友交，言而有信&lt;/a&gt;”（“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/05/22/analects1-4/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;与朋友交，而不信乎&lt;/a&gt;”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其五，“&lt;strong&gt;过则勿惮改&lt;/strong&gt;”，这就是神雕大侠杨过（字改之）名字的由来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在说“&lt;strong&gt;无友不如己者&lt;/strong&gt;”，不要跟不如自己的人交朋友？如果是这样，显然不够政治\伦理正确（听着有些势利），而且在逻辑上能推到一个极端的地方，比如，南怀瑾就很高兴地顺着推导下去：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那完了，司马迁、司马光这些大学问家，不知道该交谁了。照他这样——交朋友只能交比我们好的，那么大学校长只能与教育部长交朋友，部长只能跟院长做朋友，院长只能跟总统做朋友，当了总统只能跟上帝做朋友了？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;南怀瑾的解释是，“无友不如己者”说的是没有一个朋友不如你——这句话的意思就整个翻过来了。当然，“无友”=“没有朋友”，这个理解是太牵强了。现在一些学者（&lt;a href=&#34;http://vip.book.sina.com.cn/book/catalog.php?book=42308&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;李零&lt;/a&gt;？下次得买他的书好好看看），翻出一些语录，作为“不要跟不如自己的人交朋友”这个思路的互证，比如，《吕氏春秋》里说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;周公旦曰：&amp;rdquo;不如吾者，吾不与处，累我者也；与我齐者，吾不与处，无益我者也。&amp;rdquo;惟贤者必与贤于己者处。贤者之可得与处也，礼之也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我同意“无友不如己者”是这个意思（一会解释），但《论语》之后的典籍，其中有类似的言论（比如上面《吕氏春秋》的话），很可能是对《论语》这句话的推衍附和，从而不能充当佐证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“无友不如己者”，正如柏拉图《裴多篇》的一句，“聪明人希望总是与比他优秀的人呆在一起”，是孔子作为导师对学生的告诫，却不必是孔子对自己的绝对要求或准则。我们知道，一旦我们为人父母为人师长，所说的话所提的建议，一般偏于保守稳重，而且规则要尽量单一，你要跟学生说“友不如己者”，就需要额外的唇舌（有时小辈的理解力也难驾驭复杂的世情）。孔子希望小孩学好，无友不如己者，但这条却不必应用于他本身。孔子有足够的判断力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个是很常见的情形。比如，你曾是狂飙突进的年轻人，每天跟头发长0寸或1000寸的人交往，你自然觉得自己能够把握这复杂的世情。好了，当你有了孩子，当你孩子带一群头发长0寸或1000寸的朋友回家，你当作如何想？大多数父母，还是希望孩子能够跟班上成绩最好的同学交往，尽管他们那个时候，会觉得跟那帮人交往可能最无聊。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》周记：总论</title>
      <link>/2009/04/10/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E6%80%BB%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2009 08:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/10/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E6%80%BB%E8%AE%BA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有一天抱起《论语》，整个人就陷进去了——在沙发里。高中抄过一遍，以后也经常翻翻，现在睡前就能够通翻一遍，——没有书比《论语》更熟了，教我如何不爱它。就像老戏迷，喜欢听自己熟悉的折子，偶尔还能跟着哼两句，这就是我越来越喜欢《论语》的原因。程子（程颐）说：“读《论语》，有读了全然无事者；有读了后，其中得一两句喜者；有读了后，知好之者；有读了后，直有不知手之舞之、足之蹈之者。”我是一开始读了，有一两句甚得吾心，越读，就越觉意味深长，差点手舞足蹈那种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读古书，总觉得它们本身是生动活泼，趣味盎然，包括《理想国》，包括《论语》。《论语》二十章，语录体，大概五百条，打算每周看一条，玩味一周，再记下来些感受。这个频率，能保持足够的新鲜感。屋里有的是朱熹的《四书集注》（凤凰出版社，2005），手头没有其他本子，就纯粹读《论语》了，没法也没能力做学术上的考究。程子有一半说得好：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;读书者当观圣人所以做经之意，与圣人所以用心，圣人之所以至于圣人，而吾之所以未至者，所以未得者。&lt;strong&gt;句句而求之，昼诵而味之，中夜而思之，平其心，易其气，阙其疑&lt;/strong&gt;，则圣人之意可见矣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;程子所以提到“圣人”的地方，都不必在意，我要的是他提倡的读书方法。说下我对《论语》的态度，一句话，平常心，孔子再圣，也只是我老师的一百倍（一万倍一也行，只要这倍数不是无穷的）。首先，我不相信它是一部精心编撰的、浑然一体的、一以贯之的著作。这是我的个人态度，没有学术的认证，就跟我对《圣经》的看法类似（基督徒朋友不必试图纠正我）。试想，北大某著名教授，博导，有数十个背景各异的研究生。这群研究生就编撰导师的言行，这些语录还包括对各个学生的评价（这点尤其重要）。比如，领导看中了子贡及其弟子的版本，或者看中了宰我及其弟子的版本，或者看中了子贡及其弟子和宰我及其弟子的共同商议版本，或者后来的领导还允许加入曾子及其弟子的补充和修正，这刊行于天下的《论语》版本，微妙程度可见一斑。还拿宰我说事，他比较有名，孔子著名的“朽木不可雕粪土之墙不可杇”说的就是他，据《史记．仲尼弟子列传》中还说宰我人品不好，为孔子耻之云云。不过，在《论语》的另外一章，有一份孔子高材生的排行榜，宰我赫然列于“言语榜”的榜首，另一位就是子贡。我们无法还原当时的情形，不过，这一条目的加入者，当是宰我的同情者。或曰这体现了孔子不拘一格的人才观，我看是推理过度，要知道《论语》可不是孔夫子自己写的，要求孔子的门人铁箍一个也是不现实的。——我的立论不必只限于这个例子，这个例子的用意只是想表达出一种意思。如果这个例子不妥，我可以再找找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我认为《论语》里记载的孔子言论，相互参照时，有时不能较真。说话嘛，有时说“以*为中心”，有时说“以×为支柱”，在各自的语境下都很有意思，试图拼凑出一个完整的图像时，可能要得出类似“朋友如粪土”（“朋友值千金”，说得好啊，重情义；又，“我视金钱如粪土”，也好啊）的结论。在《论语》里面举个例子。我们传统道德中，仁义礼智信，这“信”当真是非常重要，孔子也说过，“人无信不立”。然后，孔子还有一句，“言必信，行必果，硁硁然小人哉”——这时“信”怎么又跟识量浅狭的小人联系在一起了？在那个语境下，是有讲究的，容我以后慢慢道来。一旦跳出某个语境，那话听着就不是味道了。如果硬要把不同语境里的语录，摆在一起，说是反映了某某辩证统一的玩意，这等态度，为我不取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，还有一点是最重要的。在试图感受孔子及其弟子的风采时，无论是如何不完备，不统一，《论语》仍然是唯一的最重要的文字来源。司马迁做《孔子世家》和《仲尼弟子列传》，依据更多的也是《论语》。想记录下自己读《论语》的感受，也顺便为整本书做个适合自己的索引，比如，我想以类似的标签以方便以后的查询：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《论语》-人物-孔子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《论语》-人物-子路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《论语》-关键词-仁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《论语》-关键词-礼&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那就开始读《论语》。坐卧可读，行走可读，每日玩味，每一条语录都徐徐道来。每一条语录，都不仅仅是五百分之一，它单独列出来，它有一周的从容。下一期，就是开篇，“学而时习之”。这条熟悉得有些俗气的语录，又能读出什么新意？（待续）&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>