<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>虎 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E8%99%8E/</link>
    <description>Recent content in 虎 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Sep 2014 10:51:10 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E8%99%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>跟虎头一起看动画片</title>
      <link>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 10:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</guid>
      <description>读研时看的《汽车总动员》(&amp;lt;a href=&amp;ldquo;http://en.wikipedia.org/wiki/Cars(film)&amp;rdquo; target=&amp;rdquo;blank&amp;rdquo;&amp;gt;Cars, 2006)，就觉得它跟大多数迪斯尼动画片一样，积极幽默充满正能量。然后几个月前跟虎头一起再看了一遍，然后发现，这片子对我来说几乎是新的。比如，这次重新观看，我应该是第一次注意到了片中的40号州际公路(I-40)和66号公路 (US Route 66)，当然还有主角公路旅行经过的北卡来罗纳。
I-40是我常经过的高速公路，而US 66，我是去年在一部奇幻小说《美国众神》（_American Gods_）中看到的，而这些，我在北京时根本没有注意到。
还有《马达加斯加》(Madagascar, 2005)，我是07年看过的，当时还发了一通感慨：
 刚提到人类伦理的局限，一个好玩的东西，就是在动画片，比如我们要让小猫小狗做主角，会说话会思考，多可爱，我们就怜惜他们了。可是他们也偶尔吃吃鱼之类的，在编剧的考虑当中，鱼倒可以是没有生命的。对羊怀恻隐之心，拿牛做牺牲；狮子不吃斑马了，动画制作人教育小孩说，这头狮子改吃鱼啦（《马达加斯加》）。
 时过境迁，现在跟虎头再看了一遍，发现在电影或者生活的场景下，这头狮子已经做得不可能更好。以前看不惯比如孟子里的故事，类似看见杀牛就受不了，提议用羊来代替，觉得没有比这更虚伪的了。现在能接受，因为这是人性，当面看到的受苦的牛，心里权重当然要重于口头上的羊；如果羊真的上场，可能恻隐之心又会冒起来。如果说这人是虚伪，那他是文明人，是可以被触动的人，是可以提以诉求的人。
回到以前的一个老话题，有人说“真小人好于伪君子”。这是错误的。伪君子是可以被触动的，是可以提以诉求的，而这都是好的。我觉得有相当一部分国人秉着“真小人好于伪君子”的观点，并不是因为A好于B或其他，而是在他们脆弱的神经和思维里，容不下复杂的东西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>漂亮的云</title>
      <link>/2014/08/05/%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%91/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2014 00:06:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/05/%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%91/</guid>
      <description>饭桌上我跟虎头说一会就去修理他的玩具。他问：”说明书呢？“盖虎头跟我一起组装了不少玩具甚至家具，同时也对说明书也抱有极大的兴趣。
我说：”爸爸这次不用看说明书了，都记在脑子里。“
虎头继续吃饭。一会冲着我说，“你的漂亮的云里是不是放了会修理的工具？”
我听着是一愣楞的，“漂亮的云”？。Li却在一旁笑起来，听她解释，在虎头的某本书里，小朋友想问题时脑瓜上都有这么一个漂亮的云（！）：

我赶紧对虎头说，“是的，爸爸这次把说明书放在爸爸漂亮的云里。”
2
我跟虎头趴在地毯上，用手刨来刨去。一会虎头站起来，双手捧着一团空气，跑去跟Li说，“妈妈，我挖到的宝藏！”
Li顺着回答：”真漂亮！这是什么呀？”
虎头说，“钩子。”
Li冲着我说，“还以为他要说gold呢。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>见龙在田</title>
      <link>/2014/06/30/%E8%A7%81%E9%BE%99%E5%9C%A8%E7%94%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 10:34:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/30/%E8%A7%81%E9%BE%99%E5%9C%A8%E7%94%B0/</guid>
      <description>昨天下午一家去中国超市（其实它号称global mart），小龙在购物车里呆不住，拉着我要抱起来，去弹弹龙虾，摸摸电子秤，揭揭锅盖，扯扯酱油，叫嚣东西，隳突南北，满腔捣蛋之气，不可遏制。
我跟Li说，小龙再也不是那个安静地躺在推车里，眨巴眨巴眼睛观察这奇妙世界的小家伙了。
2
昨天上午带虎头去附近的Lowe&amp;#8217;s做手工。在这种场合，我随身携带的Leatherman就大有用武之地了：

看看这活动还蛮多：
10+ Free Workshops to Keep Kids Busy This Summer</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有只很凶，有只很不凶。</title>
      <link>/2014/06/28/%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E5%87%B6%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E4%B8%8D%E5%87%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jun 2014 00:20:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/28/%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E5%87%B6%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E4%B8%8D%E5%87%B6/</guid>
      <description>每次取信，我尽量在邮箱留下一封,比如汽车保险之类无关紧要的。虎头经常也要去翻翻，说，“有没有给虎头的可以拆的信呢？”
盖在虎头看来，信就是在邮箱里的，包括杂志、广告单子、还有有信封的可以拆的东西。
2
门口有人遛两只狗。虎头大概以前跟它们打过照面，转过来对我说，“有只小狗很凶，有只很nice。”
鉴于中英文混杂是一个大问题。我自动在虎头后面脑补：
 有只小狗很凶，有只很不凶。
有只小狗很凶，有只很乖。
有只小狗很凶，有只很温柔。
有只小狗很凶，有只很慈善（ci shen）。
有只小狗很凶，有只很。。。
 3
作为紧跟在小孩后面的人类学家，很快发现，小龙对下面两句问话有几乎条件反射的反应：
 好不好？ ——小龙通常对答：“好”。
要不要？ ——小龙通常对答：“不要”。
 我手头拿个苹果，问小龙：“要不要？”
小龙：“不要。”
“吃苹果，好不好？”
“好。”
4
几番下来，得计。我说：“爸爸抱，要不要？”
“不要。”
“爸爸抱，好不好？”
“不好。”
！！！！！！！！！！！！！！！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头一直站在这里呢</title>
      <link>/2013/01/11/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E7%9B%B4%E7%AB%99%E5%9C%A8%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2013 11:59:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/11/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E7%9B%B4%E7%AB%99%E5%9C%A8%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%91%A2/</guid>
      <description>虎头在客厅，指着厨房对我说，“乖乖的虎头在那里。”我就跑到厨房，东找西找，就是找不到。
虎头很着急，两只手拍着胸口，说：“虎头在这里。虎头一直站在这里呢。”我赶紧跑过去，抱抱虎头，找到啦。
这个游戏可以一直玩下去，虎头把“乖乖的虎头”换成“勇敢的虎头”、“乐观的虎头”。。。
2. “我是你妈” 我们跑着跑着，虎头跑到Li跟前，说：“她在工作。”
我问，“她是谁呀？”
“嗯？”虎头不回答。
Li转过来，指着我问虎头，“他是谁呀？”
没等虎头开口，我说，“我是你爸！”
虎头立即指着Li，大声说，“我是你妈！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港台腔</title>
      <link>/2013/01/11/%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E8%85%94/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2013 09:31:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/11/%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E8%85%94/</guid>
      <description>偶尔要表达一下家国之悲，就想唱那首《松花江上》。我张口唱，“我的家。。。”
虎头抢过来说唱到，“是美-丽的家。”
我也抢着，“那里有。。。”
“好多地方呦。”虎头完胜。
2
虎头很长时间都在嚷嚷什么“打不嗒嗒bus”，我们一直是一头雾水。
昨晚吃饭，Li突然问虎头，“你是不是说double decker bus？”
我们终于想起来，前些日子虎头有一个iPad app，中英文对照的flashcard，是一个港/台妇女在有气无力/软绵绵地说，“双-层-公-共-汽-车”。
3
联想到最近的南周丑闻，你也能理解，为什么抢占舆论阵地至关重要。随便下一个中文app，来自香港或台湾；过段时间我们就吃惊地问虎头，“你说话怎么带香港腔了？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>历史文档： 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）         历史文档：  两岁的虎头小结 by Li 虎头2011 2010年度总结 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）   往年我一般都在年底留个记录，现在圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向退进化。
我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：
 首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。 也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。 我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？ 我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《学车记》和《开车记》，以及北京和菜头的《学车记》和《学车记续》。 我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。 又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。 重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称中关村之最嚣张的煮面师傅之一。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，连肉夹馍都敢碰。 我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又中了一台。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（_这就是人生！?_）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？  用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（_又是语言乏味面目可憎。。。_）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《美国种族简史》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，
 哈佛教授/律师Alan Dershowitz的The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law （中文版叫《法律创世记》） 哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>名字与其他</title>
      <link>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 12:20:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</guid>
      <description>取名之道(4) 取名之道(3) 虎头：取名之道(2) 取名之道(1) 虎头的英文名叫Tiger，然后我为他的弟弟也取了一个大型猫科动物的名字，Leo。
旁边的朋友，中国人来美国的，或者在国内混外企的，取个英文名或者直接拼音化自己名字，大概一半对一半。这都有很好的理由，取个英文名方便沟通，直接用拼音可以保持与中文名字（以及所有身份文件）的某种一致。抱了善意，心态平和了去看，名字与个人，可以是一对一，也可以是多对一的关系，本来没有什么异样的东西。
一些人对中国人取英文名反应比较激烈，感觉是又被殖民了一次。这种心态我非常理解：我前集团公司的CEO，Christopher A. Viehbacher，取了个中文名叫“魏巴赫”，这非常合适，表现了对中国的友好；如果一个叫魏巴赫的中国人，取个洋名叫Chris，大概就表现出对欧美的谄媚了。
有人说这种弱势心态是中国被侵占被殖民一百年留下的后遗症。这有一丁点的道理，但更重要的，这是等级社会的一个自然延伸，有尊卑贵贱贫富上下远近，硬生生挤不出一点平等的意识。国内是城乡分割，街上人和乡下人，穷人（乡下人）上街的任何举动，都有像富人（街上人）谄媚之嫌。扩大到国际社会，中国变成了乡下人，认为取洋名是对欧美的谄媚就再自然不过了（几乎可以肯定的是，如果中国成了世界上的唯一超级大国，中国人取个英文名甚至是日本名，那都表现了对世界文化的热爱）。
2
除了上面的“殖民派”，还有一个“文化派”，也不主张整个洋名，理由是名字体现了某种文化（或其他属性），换个英文名字就把它们都给丢啦。
这派的观点看似劲道，其实一样经不起推敲。我给虎头取的中文名字的确试图加点文化的私货，但是不要说美国人，就是文化一缸子的中国人，盯着hu yumu，能看出任何中国文化的意味吗？用拼音保存个皮毛，况且拼音本身也中国文化没有任何关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头生日快乐！</title>
      <link>/2012/12/09/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E4%B9%90/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2012 13:06:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/09/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E4%B9%90/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头之唐突佳人</title>
      <link>/2012/10/05/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B9%8B%E5%94%90%E7%AA%81%E4%BD%B3%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2012 10:47:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/05/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B9%8B%E5%94%90%E7%AA%81%E4%BD%B3%E4%BA%BA/</guid>
      <description>上午一家人去UNC医院，在儿童游戏区，先后有两个小女孩，大概都3-4岁。第一个小女孩，旁边有一个小姐姐和爸爸陪着。一开始虎头跟她是各玩各的，后来渐渐有些互动。比如虎头把三把椅子排成一队，这小女孩就抬第四把放后面，但他们彼此都不说话。最后，虎头终于感觉到要跟她打招呼了，于是鼓足勇气，对着小女孩大声喊道：
 one two three four！
 好吧，这是虎头第一次跟陌生女孩主动搭讪。我跟Li在一旁听着，心情是无比复杂啊。这个小女孩离开后，来了另外一个。她跟虎头玩挺长时间的，嘴里说个不停，是英语和西班牙语，虎头偶尔以普通话应之。

小女孩有一套玩具茶具，有两个杯子，她还演示给虎头倒茶。我们的天才虎头，等小姑娘帮他把茶倒好，赶紧抢了两个杯子，跑过来送一个给我喝！
&amp;#160;
为父甚为欣慰，只是虎头，长大了交女朋友可得聪明点哪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头的周日（2012-09-30）</title>
      <link>/2012/10/02/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E5%91%A8%E6%97%A52012-09-30/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2012 10:21:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/02/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%9A%84%E5%91%A8%E6%97%A52012-09-30/</guid>
      <description>昨天吃早饭，虎头盯着我们的辣酱（_辣椒是大人吃的这个观念可是深入人心_），我故意抒情一下，“爸爸辣过瘾”，虎头接着跟一句，“虎头辣过瘾”。就跟Li说，要不趁着周日，我来记录下虎头一天说的话吧，于是随手捏支笔，随手记录（_关于参与者与记录者之间的互动，这是另一个好话题。。。_）。下面是虎头快吃完早饭到吃晚饭时说的话（由于我顽强跟进，大概能涵盖他其间言语量的60%以上），形式包括对白、独白、背课文、造句等等。按时间顺序，场景包括早餐、准备出行、开车出行（Li做司机）、午饭、饭后散步、在家里玩、午睡后散步和晚餐：
  。。。 虎头辣过瘾 虎头吃饱了 饱啦 两个辣椒饼 两个辣的 虎头洗好了 擦手啦 拿虎头的蜡蜡笔 还在吃 嗯 虎头在。。。 虎头在动 点好多洞洞 虎头玩peek-a-boo 爸爸拿iPa(d)，虎头玩iPa(d)啦 oranges 又抓红了 看yoyo球啦 yoyo 锤子 爸爸点 这个是消防车 不是救护车 救护车 虎头开拖拉机啦 不点 爸爸点这里 这个 还有 两个拼完啦 看见它跳了 没有，没有 monkey y，y 不转啦 不要，不要 看碰碰车 虎头光屁股 虎头不穿裤子羞羞 hi小兔子 missing 妈妈爱吃mi 爸爸爱吃mi 虎头爱吃mi 猫咪的mi 好 有起来啦 见面了 是 又见面了 小猪 还有 大家一起搭积木 dolphin 我拿nuts 准备好啦，出发啦 一个鞋子 拿苹果吃 两个苹果 跳下来 妈妈开车 妈妈开车带我们 这个是？ 出发啦 小朋友 开摩托啦 爸爸拿苹果吃 太慢了 （or 妈妈开太慢了） 看见啦 这个是什么地方 看到了 虎头去food lion 虎头去food lion买菜 开开回家啦 妈妈拿吃的 天亮啦 酸奶虎头吃酸奶 peng，虎头摔倒啦 这个是酸奶 peng peng，摔倒啦 两个锅 虎头舀米 虎头不出去 这个是放电的东西 这个是？ 这个是器，转啊转 问问爸爸 这里还有一个 Hi O 虎头回家了 大家都回家了 虎头吃饭了 呵呵呵 虎头在外面 虎头在外面散散步 虎头是警察叔叔 警察叔叔抓坏蛋 十二点半，半 e-i-e-i-o 虎头不见啦 虎头拣（or叠）衣服 虎头拣（or叠）衣服了 爸爸我来了 这个是。。辣椒 妈妈喂 巧巧虎喂小鸟 他写什么？ 你写什么？ 爸爸写什么？ 好玩 妈妈爸爸开的车 搬桌子 酸酸的奶 虎头爱吃酸奶 这个辣辣的椒 里面放辣椒啦 爸爸打开 电梯 我下去，就像坐上小飞机 这个锅放辣椒 水 milk 喝两个 妈喂 放锅里煮了 外公给虎头做饭 虎头吃外公做的饭真好吃 小姨睡懒觉 脚丫子 穿鞋子 穿裤子 iPa(d)讲的 米饭 青菜 骨头 cat Sandra奶奶，Linda奶奶 3个 1 one，two 虎头干活啦 妈妈打开 不能打开 雨伞 爸爸收起来 不对 它叫cat 就不告诉你 他又写啦 是谁家啊 是自己家啦 关关雎鸠，在河之洲，窈窕淑女，君子好逑，泡妞用的 泡奶粉用的 虎头是香喷喷乖宝宝啦 虎头在外面啦 拉这么高 放回去啦 撑起来啦 下去啦 有这么高 妈妈抱 妈妈帮忙 妈妈打开伞 不要 下雨啦下雨啦 虎头抓住 两个车开走啦 有一个水 前面的车 前面车车 关起来啦 下去 这个是？ 看见啦 爸爸拿这个 爸爸拿舀舀鱼 虎头开火啦 虎头烧烤啦 这里还有垃圾桶 不想 再玩一会 这里还有花 妈妈拣起来 里面还有。。 妈妈拿 虎头还要去烧烤 1234567 辣椒不好吃 没有辣椒的好吃 虎头写一写 踢给爸爸妈妈 地上有花 妈妈拣起来看看 在这哪 这是游泳池 虎头脏脏的 我喝水啦 夕下啦 又喝水啦 虎头脚丫子 已经不见了 虎头是送垃圾的叔叔 虎头不乖不乖 虎头下去 虎头开车回来了 爸爸再剥一点 还要 吃完啦 蘑菇 蘑菇和米饭 每个人修的东西是不一样的 喜欢这个东西 手工啦 从高高的地方 手表 路灯 路灯没亮 前面路灯没亮 不一样的路灯 前面的路灯 没亮 好多 5个红旗 妈妈数一数 123456789 两个电风扇转啊转 打不开门 公园里舀舀扑做面包 打不开 他们回家啦 打不开门 小狗 nuts nuts 工人叔叔剪草 又看见了 后面 这个是垃圾 看一看 这种旗子用木头做的 木头做的 rhino 又看见喷水的啦 前面 前面还有坐下来 水洼 走吧走吧 脏脏的水 可以 靠 虎头走了 有橡果 这个有橡果 这个是橡果 花变颜色啦 变绿色啦 红色的花 红色的花在前面 爸爸来 红色的花看一看 这个花 这种花用木头做的 这个没开花 取信啦，在前面 前面有信箱 爸爸信箱在前面 banana banana吃完了 太阳公公下山了 弯弯月起来啦 圆圆月 爸爸吃辣椒 爸爸用大锤子 虎头用工具箱 这个盖子是木头做的 这个盒子是方形做的 fish，fish 虎头急了 吃饭急了 咕咕叫了 公鸡是只闹钟 我们闹钟用木头做的 这个是大大闹钟 yoyo球 爸爸开车 爸爸开车上班 吐舌头 虎头在调皮 唱这个农场 e-i-e-i-o 爸爸在写 爸爸的车 红色的 car 车car 爸爸又在写 谁画的 又在写 虎头写 虎头又在写 home iPa(d)教你home 豆豆是小胖子 爸爸又在写 虎头扁扁嘴 cat 教堂吃饭的奶奶 推这个车子 维亚 。。。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头说</title>
      <link>/2012/06/25/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 12:05:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/25/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E8%AF%B4/</guid>
      <description>强行更新一下，Li给虎头剃了个光光头。问道虎头是谁，他都要老老实实地回答：“光光头。”

&amp;#160;
一个极端的推论，如果你要全面又忠实地记录生活，那么记录（写作/摄影/录像）就是你的生活本身，同时，你需要额外的等额时间来翻阅你的记录成果(80年生活/80年记录，另外80年翻阅)。现在跟Li都没怎么动笔，一个“借口”就可能是，生活本身已经没有多余的时间来记录。
大多值得记录的时间都在陪虎头玩。现他刚过一岁半，已经是一副严谨的学者派头，说话尽量不忘出处。提到“拖拉机”，他就要加一句：“大大书”。虎头是从家里最大的一本图画书里学到的这个词。
更多的时候他会提到iPa(d)，从中他跟着念了不少词汇和一些句子（得好好给给他整理下app了）。提到汽车，我跟博宇他爹与有荣焉：博宇他爹送他去的北京机场，虎头一直念念不忘，“伯伯开车”；现在我做他的司机，他就加一个句子，“爸爸开车niang班”。
虎头是个好厨子（还好他不是标准的胖子，上周带他去医院，他的身高体重都在同龄人的95%以上的那个percentile，说是在正常区间，就怕一不小心就超了），锅（真锅和玩具锅）和勺子铲子是他比较喜欢的玩具。这个credit要给与他的外公和姨父。我们，包括虎头自己，一旦翻动炒锅，虎头就要叫到，“姨父”。可能他姨父小黄老师翻锅的曼妙姿势给他留下了深刻的印象。其他如切切切炒炒炒，那都是外公的。
家里刚添一个书架。摆开来，发现就虎头的书最多（不学武术的父母啊我们）。现在我们能较为“正常”地跟虎头用语言交流，都得益于Li坚持不懈地跟他念书，书对虎头来说是一种非常有趣的能跟父母互动的玩具。我有一本英文彩色菜谱，虎头把我拉到身边，认认真真一页页翻过去，看看图片，直到最后一页，就看着我说：“看完啦。”
虎头现在最了不起的成绩，就是能够说出我们一家三口的名字。听着一岁半的小屁孩叫我的学名，想，我还没当面叫过我爸的名字呢。噫。
我们还能发现虎头就开始有了所谓的逆反心理。风平浪静的时候，我问：虎头乖不乖？虎头就会乖乖地说：“乖。”要是他有其他的想法，就要说，“不乖。”然后什么都反着说。
跟虎头聊天，要注意区别三种情态：
 这是虎头正常时说的吗？ 还是逆反时说的？ 或者根本就是他在做词汇/句子练习（背段子）？  虎头有很多名字。他的学名，“虎头”这个喊名，还有一个英文名，Tiger。由于Tiger Woods强大的气场，虎头要赢得他自己的名字，还有相当长的一段路要走。不过虎头最喜欢自称“光光头”。
我们向虎头解释，每个东西都有很多名字，比如虎头和Tiger，比如苹果和apple。
可能虎头已经有些中文底子，他能感觉到英语是一种不同的东西。学英语，以后就留给他的伙伴和老师了。我们要是能够维持他的中文，就已经是一项了不起的工程啦（_待续_）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头2011</title>
      <link>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2011 18:04:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</guid>
      <description>今天周四，29号，上午去北大走了一趟（不是要发思古之幽情，乃是去研究生院帮个朋友开成绩单）。然后路上就下雪了。还去导师办公室聊了会。
跟大伙更新一下。我这个元月1号要跑去北卡三角地，开始新的工作。这家给药厂做技术咨询服务，对我来说，是从甲方跑到乙方。四月份我去了趟北卡，留了一篇流水帐叫做《再见三角地》。现在要过去说，我胡汉三又回来啦。
明是我在公司的最后一天，今天和31号休假。能在工作时间出去走走，就觉得轻松不少。好久没更新这个博客了，这次强行更新一下，按着惯例，总结下2011。
 历史文档： 2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）  現在陆陆续续能看到朋友的年度总结（刚看到的是陈钢的2011）。多好，平时瞅着没什么联系，但是也不会觉着陌生。
去年是虎年，今年是虎头咆哮的一年。虎头一岁啦，作为保守的父母，我们都觉得虎头的成就（会走路了，会指认家里的东西了，会说虎语了，会偶尔叫声mama-baba了…）就是我们自己的最大成就。不过我还看过不少这样的故事，父母为了孩子，不惜牺牲自己的事业学业，全程陪同，最后子女成才云云。还不至于这么极端，作为一个讲究双赢的前经济学本科生，如果要我全程培养虎头上MIT，那索性我自己就去读MIT，然后咱再以校友的身份，推荐下虎头。
现在虎头能跟人互动，这给我乐趣不少。幸运的是家里有两边的大人，轮流帮忙。Li七月份开始上班，不过每天下班（包括中午），几乎所有的时间都在陪虎头&amp;#8211;虎头的成就更多是她的成就：），然后是父母，然后才轮到我，在虎头开心的时候，我对他吹吹口哨，做做鬼脸（我今天换了副眼镜，虎头有多次乐呵着向我靠近，极尽“谄媚”之能事）。带上眼镜，在虎头看来，简直就是有深度有层次多了。
有父母和Li的支持，我今年还能做些自己的事。今年比较单纯，除了上班、逗虎头之外，主题就是美国。四月份去拉斯维加斯开会，六、七、八月份准备加州和北卡的工作，八月中旬最终确认offer，然后剩下的时间就泡在申请工作许可、签证之类的paper work里。三、四月份我还考过一次GRE，裸考，惨败（这个成绩，大概只有MIT敢收）。
一些朋友问我如何在国内申请美国的H1B工作。这个没有什么所谓成功经验，运气占一定比例。最顺畅的，是外企里面，有一些转岗到美国总部的机会。其他的，没有在美国的求学经历，人又在它国土之外，不能够现场去面试，非常吃亏。不过，还有一些是我们可以努力的。
比如说，最好有在美国那块朋友或熟人的推荐。除了北卡这个，今年还得到一个硅谷的offer（那里米太贵，忍痛推掉）。这两个机会，都是麻烦在里面的朋友转的简历。否则雇主对一个远在北京的程序员，很难建立基本的信任。在找工作的这段时间，有一大批朋友帮了很多忙。
还是关于信任感。刘未鹏十一月份更新了一篇博客，讨论找工作的事，《怎样花两年时间去面试一个人》，提到可以加深雇主影响的举动，比如说写博客（现在是流行GitHub的帐号）。这跟工作经验一样，都是要提供更多的数据来震撼雇主。
在结束这个话题之前，还需要提到的就是你本身的工作环境。现在欧美大量的技术活都外包给中国和印度，所以在国内，你的工作单位，能不能提供你所谓全球竞争力的环境(这在国内大量存在!)。我把跟现在这个雇主，赛诺菲巴斯德(sanofi pasteur)的以及之前的SAS公司的互动，写在了《我是一只IT小小鸟》里。我现在仍然愿意为它们推荐员工与实习生。
其他 &amp;#160;
今年收获一本书，活是去年做的。《药品监督与检定中的统计学应用》（谭德讲、马双成主编，北京：中国科学技术出版社，2011.09）。这也是一部群体作品，作者来自监管机构、科研机关与药厂，定价是285块，我是作者兼三个副主编之一。
博客。这个生活博客，数量明显下降，50来篇，相当于一周一篇（去看了下后台，访问量果然下去了）。
今年更新我那英文技术博客比较勤，25篇。这个数量跟其他朋友比，差距不止一点点，对自己，算是用功了。这个再接再厉。我那个所谓中文技术博客，只有可怜的5篇，而且流水帐比较多，噫。
读书。今年读书不多（故语言乏味，面目可憎……）。重要的是Justo L. Gonzalez的_The Story of Christianity_，对我对基督教有了个历史的了解，感觉似乎能帮忙自己理解以前读过的很多东西。
以前提到要有一台Kindle，在地铁里看书会比较拉风，
 我想什么时候装备一台，就拿本纸书压在上面看，——汪国真说“既然选择了纸书+Kindle，留给世人的，就只有（Kindle的）背影。”
 然后我就有了一台Kindle。然后我不记得自己在上面读过什么东西。还好，我岳父大人用它读完了六卷的《明朝那些事》。
后来我“将要”拥有一台iPad。后来这台iPad换成美元给我了。后来Li从淘宝买了一台，以为虎头喜欢。虎头拍了一下就去转向他的小猪小狗了。
家庭新成员。由于虎头的坚持，家里的一些玩具晋升为固定成员：雪人小胖子、小灰狗、大老虎啊呜、小猪。虎头每天早起，在跟他外公外婆打招呼之前，都要先跟他们招手问好。
期望 &amp;#160;
2012，我期望虎头能适应一个新的国家，而且能说一些中文，普通话或者江西方言，这样他跟我们两边的大人交流起来会跟方便。他的身份会很有意思：生在北京，户口在江西，又要在美国至少度过他的童年。但愿他有一颗更开放与包容的心。
我更期望我跟Li能适应这么一个新的国家，这方面，虎头会比我们容易地多。为什么去美国？这跟“2012”的传说没有任何关系，不必受所谓“移民潮”的影响：我们不是非去美国不可，只是今年才有这个想法。对我来说，有这么一个工作机会，而且至少不比北京差，那就可以去尝试了。
当然，拿到这个机会之后，倒是可以反过来为这个选择说出不少令人信服的理由，比如北京的房价、北京的空气等等。其实，要是没这个机会，我们就要去供房了。当然，因为没有供房，我们离开北京就要更潇洒些。
我期望文科生Li，在美国找到让她心动的机会，工作或者求学。带虎头，Li投入最多，去美国，她也牺牲最大。当提到我的妻子Li，我想到虎头和我们的家庭。当提到我的人生伴侣与朋友Li，我期望在家庭之外，她的人生还有更多扩展。
看着虎头，又想着我们自己的大人，心里那个可以被形容为“软软的”易感的东西就要油然而起。以前转过北岛的一句诗：
 你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
 快到而立之年，更多的资源投给自己和小孩，对父母，就是更多的期望了。期望父母只是偶有小患，并无大碍，能放下为子女牺牲一切的执着（我们没在北京买房，两边的大人就还放心不下），尽快转到真正的且退且休的状态。如果有一个灯神说可以让我实现一个愿望，就说，我的愿望，就是这么一个列表！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头比亚</title>
      <link>/2011/09/24/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E6%AF%94%E4%BA%9A/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2011 21:16:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/24/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E6%AF%94%E4%BA%9A/</guid>
      <description>Li给虎头穿上干净的衬衫，然后再给他系上一个围涎。我说，虎头，都这么大了，还要围涎呀。
虎头说，我是莎士比亚。
2
这几天在研究Thomas Sowell的作品，_Affirmative Action Around the World: An Empirical Study_和_Black Rednecks and White Liberals_。Sowell是斯坦福大学胡佛研究所的经济学家，黑人，这里提些他跟小孩有关的东西。
有个现象，一些非常聪明的人物，比如爱因斯坦，到三、四岁才会说话，Sowell把这个称作“爱因斯坦综合症”（Einstein Syndrome）。Sowell的解释是，他们大概忙着钻研数学等去了，以至于没顾得上说话。一个笑话，不妨让小爱因斯坦做主角：
 爱因斯坦到三岁还不会说话，父母非常着急。一天，餐桌上，爱因斯坦突然说：“牛奶咋这么烫呐？”父母听了，不禁内牛满面，大喜过望：“小艾尔伯特，你终于会说话啦。以前咋不说呐？”
爱因斯坦说：“以前牛奶没这么烫啊。”
 3
看，有个天才宝宝，要给父母带来多大的心里压力，不坚强点就hold不住那种。看见虎头大呼小叫，张罗着要说话的样子，心下就轻松了，跟Li说，以后你压力就小多啦。不然，你跟他说狗狗、花花、碗碗、果果，虎头心里就冷笑：看爸爸妈妈，还这么幼稚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>取名之道(3)</title>
      <link>/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 22:30:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/</guid>
      <description>这几年是“婴儿潮”时期，旁边的朋友一个个发来弄璋弄瓦的短信，在途的小家伙也不少，就有朋友开玩笑要给小宝宝征名字。是开玩笑，因为命名是一项极大的权力，外包是不可以接受的。我给虎头取名字，耗时大半年，翻了五车的古文，现在想来，这不是一个cost effective的取名方式。这里提供一个务实的思路。
我当时给虎头取名字，一开始思路是先找一个好的意思，然后在去找对应的字，当然耗日持久。有一个朋友传来他小孩子的名字，其中还有一个辈份在里面，剩下的一个字看着也很普通，但我一看，说，真是好名字，blablabla，这些意思我朋友也可能没有考虑过。他考虑的当然有其他好的含义，加上我的一番解释，那名字的说头就更多了。这里的中心思想是，只要有一个名字，好的含义好的解释自然会出来（取名本来就是话语权的问题……）。
现在，如果取名一开始不考虑意思（这个留着以后来诠释），重点考虑的就是读音了。这个好办，我们汉语的声母和韵母的组合有限，我试过，400来个，两页纸就能松快地打印出来（下面的链接提供了所有声母韵母的组合）：
 http://xh.5156edu.com/pinyi.php
 我们从最简单的情形说起。假设小家伙的名字需要辈份，而且这个辈份字的位置是固定的，那么需要考虑的只有一个字。好，对着上面那个组合表，固定好姓和辈份字，一个个念过去，反复几遍，大概就能找出几个念着顺口的拼音。
然后才掏出《新华字典》或者《现代汉语词典》（有些年轻父母一开始就翻字典，这个思路不够敏捷），找出那个拼音能对应的汉字，应该也不会很多，剔除掉不方便植入名字的字，挑出几个中意的，再琢磨琢磨讨论讨论，一个至少念着顺口或者好听的名字就出来了。给虎头取名字，最后我也走过类似形式化的过程：当时我是确定好了音，再去找哪些字看着合适。在挑字的时候，其实已经或多或少注意了一下意思了，最后再把整个名字过一遍，运用人类强大的推理、想象和附会能力，给这个名字赋予一个好的含义与解释。完毕。
假设这个小家伙不需要辈份字，那就需要两个字。这里，合适的思路不是对着上面那个组合表，再形成一个两两排列组合，——这几乎不可行，想想这可有超过十万的组合。正确的思路是把问题简化，从而转化成上面第一种情况。那问题就变成，先找出一个或几个中意的字出来，这来自你自己的偏好，家人的偏好或者干脆就是灵光一闪，——好吧，这个我帮不了你。假设找到了，就按上面的步骤，按部就班地找出一个好名字来。完毕。
看，最后，取名字的关键在于先确定一个字及其所在的位置。这有点像解某些数学题，为了证明一个东西，先得构造出一个东西。当某个形式已经被构造出来，接下来就是形式化推理了，但问题的关键，就是如何一开始就把那个东西构造出来。好吧，取名字还是需要付出一点什么的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头和海豚</title>
      <link>/2011/09/13/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%92%8C%E6%B5%B7%E8%B1%9A/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 22:06:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/13/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%92%8C%E6%B5%B7%E8%B1%9A/</guid>
      <description>Li高兴地把我从电脑桌前叫过去：虎头会拍手啦！
我赶紧跑过去，看着虎头第一次拍手笑，也兴奋地对Li说，“真厉害，你终于像教海豚一样教会虎头啦。”
转头跟虎头说，“虎头，你终于比海豚还要聪明啦。12的平方等于多少？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勇敢的心</title>
      <link>/2011/08/30/%E5%8B%87%E6%95%A2%E7%9A%84%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 21:18:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/30/%E5%8B%87%E6%95%A2%E7%9A%84%E5%BF%83/</guid>
      <description>待到虎头从铁打的摇篮中长成，
勇敢的心像从前一样，
去拜访远大路的小小男子汉。
他们是
三岁的棒棒，两岁的冷不丁，七个月的瀚瀚。
 周末跟Li带虎头去海淀的远大路，走访一些朋友和他们家的小孩。我问虎头：去跟一群硬汉玩，怎么还穿小熊维尼的衣服啊？
虎头说，就这套出客了。
2
我不知道虎头的眼中看到的是什么，对我来说，多接触些别的小孩子，有助于我理解自己的孩子，就跟我自己多接触些他人，有助于理解自己一样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头钢琴师</title>
      <link>/2011/07/01/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%92%A2%E7%90%B4%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2011 21:28:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/01/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%92%A2%E7%90%B4%E5%B8%88/</guid>
      <description>虎头键盘手 
把一只猴子放在键盘前，让他不停击键，有个叫Infinite monkey theorem的观点认为，只要次数够多，这只小家伙总能够把莎士比亚的作品给敲出来。
这条定理在打字机时代或许适用。在这个计算机时代，据我观察，恐怕就要失灵了。我打开一个记事本，然后把虎头抱到键盘前，虎头二话不说，也就开始鼓捣键盘了。为什么我能根据这有限次的观察就敢否定这个有关“无限”的定理呢？是因为，虎头不是拿手指头击键的，他用手掌拍键盘。这样他能敲出若干字符，长此以往，我敢保证他能把莎士比亚敲出来，但是，手掌击键，经常激活编辑器或者操作系统的快捷键，然后就僵持在那里，或者直接就跳转了。
虎头钢琴师  对面有人在弹钢琴，是贝多芬的降E大调第三交响曲（作品第55号）。我们就想考考虎头对这曲子的了解，问：虎头，他在弹什么呀？
虎头说：弹钢琴。
 Li抱住虎头，说，让虎头学钢琴吧。哈哈，Li说这样她就也能跟着练了。
我说，为啥不让他学小提琴？
Li说，小提琴难，钢琴把音敲出来容易些。
我说，爱因斯坦都拉小提琴。
Li说，爱因斯坦是谁？言下之意，说爱老可是传奇人物。
我说，是虎头他大爷。
&amp;hellip;
我说，好吧，即使让虎头练钢琴，可不能学朗朗摇头晃脑、神气活现的那种。
Li说，为啥？朗朗可是高手。
我说，唉，我虽然不会弹钢琴，就讲我以前的故事吧。
 有一天晚上散步（有人说是在维也纳郊外），听到从一间简陋的木屋里传来琴声。然后就进去了，看到一个盲少女正在弹钢琴。后来的情节大伙都知道了，我即兴弹奏了一出《月光曲》。
这故事是发生在维也纳郊外还是莫斯科郊外，都不重要，甚至主角是谁都不重要。这个故事的核心是，你给一个盲少女弹琴，摇头晃脑神气活现给谁看呢？
 然后就跟虎头说，重要的是控制激情云云。弹钢琴摇头晃脑神气活现只是世人对钢琴师的期望，但激情的表达方式却远不止这一种。。。。
虎头小提琴手 我提到小提琴，是有深意在焉。试想，如果到时虎头手头很紧，又想吃只冰淇淋，就随手掣出小提琴，手挥五弦，目送飞鸿，接着一个小孩子就屁颠屁颠给丢了五块钱，虎头再认真给那小孩找回一块钱，也屁颠屁颠去买冰淇淋吃了。
这好，如果他学的是钢琴，打电话对我说：老爸，帮我把钢琴抬出来吧，有用。
我说，好啊。哪呢？
虎头说，我在劲松地铁口。
我说，
人人都是音乐家 我无比欣喜地发现，所有的小孩，主动或被动，都要求学一门乐器。好吧，只是乐器，甚至跟音乐无关。
面对这种需求，五音不全且年已老大的虎爸，也开始翻一本叫_Music Theory For Dummies_的书。好-好吧，我把它当成数学来学。
虎头-Diego 
五音不全，但并不影响我给虎头做音乐启蒙。跟虎头幽幽地说，有一种人，拿自己做乐器。
我说的是击股而歌，拍着自己的大腿唱歌。
每天都击股而歌，让虎头坐旁边，他高兴就也来拍几下。
逗小孩玩，不必无师自通。还记得电影《冰河世纪》那只剑齿虎，Diego，他逗小孩的招数就是经典的“where is baby”：自己先用双手蒙着脸，然后突然放开，说一句，“虎头在哪里？”虎头就咯咯咯呜呜呜喵喵喵笑起来。
然后这个把戏又有无数的翻版。可以躲在门背里，突然跳出来；也可以把自己藏在一张椅子后面，一个小凳子后面，一只鞋后面，一只碗后面，总之虎头喜欢所有的出人意料。
虎头笑起来，我说，吆，还真是我儿子，嘴巴这么大。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赫赫赫赫，我们五绺长髯</title>
      <link>/2011/06/19/%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BA%94%E7%BB%BA%E9%95%BF%E9%AB%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2011 15:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/19/%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E8%B5%AB%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BA%94%E7%BB%BA%E9%95%BF%E9%AB%AF/</guid>
      <description>这是我最喜欢的与虎头的合照。当时我们都是百岁老人，所以那二三十年的年龄差距也都不算什么了。我们抚着大胡子，说：
 赫赫赫赫，虎头虎爸，我们五绺长髯……
 2
跟哥哥打电话，提到今天是父亲节。哥说那我们赶紧给爸爸拨个电话。我说，我们也要等着接电话啊。
3
虎头还不会打电话，但是一旦抓住，就喜欢啃电话，啃笔记本电脑（我说，虎头，我们一起打电脑.真是来打的）。
4
除了五绺长髯，虎头跟我还有很多共同点。我说，虎头，在这个父亲节，你还这样表现出对妈妈的依恋，不太好吧？
Li就最得意了。
5
跟朋友提到过一个词，叫“后学生时代”。说，即使毕业了，工作了，甚至结婚了，生活还有心态，都可以跟学生时代一样。读研时，也有一个几乎是全职的实习工作，跟女朋友在一起生活，或许证也都领了，所以毕业，对生活来说，并不是一个很明显的分水岭。
过了这个父亲节，就算正式告别“后学生时代了”。以后跟自己父亲，那些年龄差距也就越来越淡了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教育</title>
      <link>/2011/06/09/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 23:10:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/09/%E6%95%99%E8%82%B2/</guid>
      <description>不仅仅是由于前几天高考，大伙又一次异口同声抨击中国教育的弊端。这些说出来的都是对的，不过我没那么悲观。我的乐观不是来自于对教育体系的乐观，我的乐观，是来自对人本身的乐观。怎么说？失败的体系下不必产生失败的个人。小孩教育很快就要摆上我的议事日程，对我来说，重要的和紧迫的不是给虎头一个理想的教育环境，而是要培养他，无论在哪种教育体系下，都要有对环境的观察与思考的能力。
教育不仅仅是一个教育体制。官方的教育系统，是我们个人教育经历中及其重要的一环，但也仅仅是其中一环而已。而且即使是在这一个环节，个人还是可以找到很多化腐朽为神奇的地方。我不必感谢这个教育制度，但我感谢自己的教育经历，故事都发生在这个体制下，那里有人与人的互动，对世态的观察，与自己的沟通，甚至对这个制度本身的观察与思考，都可以成为成长中有益的一环。
虎头说，北京的小学怎么样怎么样，中学怎么样怎么样，大学又怎么怎么样，我不读啦！老爸给我找一个好点的地方。我说，大哥，我们没时间没精力跟它耗着，想着有个好环境才动身，未免太瞧不起自己啦。
2
前面提到，个人的成功，不必是教育系统本身的成功。同样，个人的失败，也不必归结于教育制度的失败。这都是基于个人来说的。
昨天厦大的易中天写一篇《谁把药家鑫变成了凶手》，说我们的教育，学校教育，家庭方面的教育，社会方面的教育，把药这个“乖乖”，一夜之间变成“恶魔”。好吧，易关于教育的描述性批评，大都是对的（注：这真没什么新意），这种教育的影响和后果是普遍而深远的，我们多多少少都沾点，但也只有药等几个哥们真的就持刀捅人。我们不能无视学校教育，家庭方面的教育，社会方面的教育等等对药施加的影响，但也不能不考虑到，药本人跟这些外在环境、人物与事件的互动。药，跟大多数年轻人一样，从来就不仅仅是一个被动的接收者。
我没兴趣对现在的教育制度进行辩护（或者批评），前面提到，对它的批评大多都是对的。只是，在一个很糟糕的情境下，我更想唤起一些个人的、带有个人选择的个人尊严的东西。不必与这个世道死磕，你真是要更顽固一点，更独立一点。
3
与这个世道死磕。我很敬重那些人，不依不饶不遗余力，跟丫死磕。这很好，但对我来说，这也只是众多好的选择之一。一种观点，一种姿态，不必绑架另一中观点，另一种姿态。
我喜欢用“不必”这个词，说有很多很好的事情，但是你不必都要选择，“不得不”做的事情其实不多。教育是为了让人完善，抨击教育弊端，是为了让教育系统更好地服务于让人完善的事业中去。有人通过主动抨击教育系统完善自己，并期待让更多的人有更好完善自己的机会（这真是很好），有的人可能没时间没契机没兴趣，他通过“没有”抨击教育系统和其他方式和渠道来完善自己，并鼓励更多的人通过各种渠道来完善本身。在等待的过程中，完善自己的进程，也不应该停止。
4
作为一个前经济学家，我的观点是，在给定的约束条件下，你能做多少，能让自己变得更好（完善）？在这个比较静态的框架下，糟糕的社会环境无疑就是那个“给定的约束条件”之一。我们也可能有激励，来改变这个环境和约束条件本身，但是，只要继续把环境当成外生的而不是内生的，你的优化完善自我的策略应该还是不会改变的。
在一个相对短的时期，把环境当成给定的，还是具有一定的合理性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早起的老爸</title>
      <link>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 23:48:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</guid>
      <description>早上六点多起来，收拾自个收拾屋，近八点赶到南二环，龙潭湖附近，跟一个朋友吃早餐。九点十分赶回公司。
2
年初我说不到两个月，虎头就两岁了。今天虎头刚好半岁，是真的长大了。过几天Li就带他回北京，现在就他两三个月时的模样：
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （20110115，虎头与虎爸相视一笑，莫逆于心）
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （20110124，虎头，十万马力，七大神力）&amp;#160;
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （20110318，虎头：湖上喜遇佳客，-）&amp;#160;
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （請過來共飲一杯如何？）&amp;#160;
3
去年在医院里，还有抱回家的几周，虎头还真是一个小baby。到他两三个月，觉得他就是一个小伙子了（Li有时候提到北京的幼儿园很贵，我说，直接让虎头念大学啊。）。
4
去年八月份，很得意，给将要出生的虎头找到一句话，
 In me the tiger sniffs the rose. 我心里有猛虎在细嗅蔷薇。  &amp;#160;
希望虎头能有“坚硬的大脑，温软的心灵”(hard head, soft heart)。这也是对自己的期望。
5
坚硬的大脑，温软的心灵，这是非常高的要求，而且带有我强烈的偏好在里面，——虎头以后不必赞成我这个想法，只是，作为父母于子女，或期望聪明，或期望平安，或期望成功，或期望所有，或期望“无”，我期望“这个”。
这是非常高的要求，但是，这并不代表杰出或者出人头地。相反，这样貌似均衡的组合，会给你带来无尽的心理冲突。
现实的成功，——我们看到伟大的政治家、商人，无不拥有“坚硬的大脑”，而且他们足够聪明，“坚硬的大脑”就够了。我们也看到无数“温软的心灵”，他们是歌颂英雄的诗人，自得其乐。我想说的是，要取得世俗意义的成功，坚持一种模式看上去是一种占优的策略。
“坚硬的大脑，温软的心灵”只是有点追求的普通人，他因为某种兼顾，以至于落得这样平庸。怎么说？因为不够狠，他成不了出色的政治家；因为不够纯粹，成不了优秀的艺术家。他追求一种要求更高的平衡，所以两方面都达不到极致。它这是无数选择的一种，欣赏这个，就因为这有我强烈的个人偏好在里面。
6
Li把虎头带回老家一段时间，让他接触了一些小孩子。Li也观察到一些比他大的小孩子，表现得比较aggressive。我们知道，在现在的商业社会，这种性格更容易成功。你能想象，碰到这种情况，对父母就提出了更多的挑战。
这是一个挑战。我现在的回应是，问题不在于什么样的性格或品行更容易导致成功，问题在于，这种能导致成功的性格，以及这种性格所导致的成功，是不是你想要的？或者进一步说，它是不是符合你的审美趣味？
到现在，这就是一个主观的问题，无所谓对错，只是体现趣味和偏好。对我来说，在这方面，我希望虎头能有一个“温软的心灵”。
7
“温软的心灵”，想象一下，虎头就要成为一个老实人了。挺好的。但在现在我们这个语境下，“老实人”这种“好人”，在能力方面就有负面的含义。
我的观点是，一个善良的人，不但要体现某种正面特质（这方面，老实人做到了），最好还要能够捍卫这些品质。捍卫光辉的品质，这需要力量。
这种平衡，也需要力量，还有不可避免的，内心冲突。
8
假设一个具体场景，虎头在学校，小学或中学，被人打了。这不是一个简单的报告老师或者报告警察叔叔的问题，对男孩子来说，这是一个有关成长的问题。
我不知道以后虎头的状态，所有也没有一刀切的建议，但可以讲讲故事。
我小学或者初中，属于战斗力不是很强的那种（就我这身板）。小学时有个高年级的哥们欺负我，当时非常信任爆发小宇宙之类，所以二话不说，放学了就在草地上跟人对打起来，——当然是被打得七荤八素。还好，大伙都没有扛刀子。这个故事的寓意是，如果虎头到时战斗力不高，打个架还真是没什么大不了的事情，相反会带来无数的自豪感；当然，如果他战斗力很强，打架就要讲究了，一打就容易陷入不利的境地。一句话，打比自己强的，在心理上，在舆论上，都能处于有利的地位。
9
有时候我说要通过观察虎头，来反观下自己小时候是什么样子。现在想，还是丢了这个念头，我小时候跟虎头几乎没有重合的地方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的投资观2011</title>
      <link>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:07:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</guid>
      <description>作为一个前经济学学子，我经常被问到证券投资之类的事（第一次见面），比如
 问：您投资不？
答：然。
问：投资股票？
答：否也。
问：基金？
答：否。
问：期货、权证、黄金？
答：否否否。
问：那您投资房地产？
答：否也。
问：那您到底投资啥？
答：人。
……
 我不是人口贩子（但我在这个行业倒是成功推荐了几位程序员），我说的是投资于人，是投资自己，投资家人。工作不到两年，这丁点钱，投资房产不够（杯水车薪），投资证券，又觉得得不偿失。想想，假设10000个单位投进去，又假设投资成功，一年给个2000的收益，20%的收益啊，非常好的战绩了。但想想，即使能有这样好的战绩，得来的，根本抵消不了这期间花的很多心思，而有这花心思的工夫，我早就可以做其他有意思的事情了。一句话，投资证券，最好的结果对我来说都不是很值。
我大部分的本科和研究生同学都在金融口，也会沟通些。他们有个观点值得注意，年轻时比如现在我这个起步阶段的证券投资，不是为了赚钱，而且为了增长投资经验。这很有道理，但仍然打动不了我。这里涉及的，更多是价值判断。比如，我觉得利用本来可以拿来炒股的时间精力，哪怕是读一本小说，对我的收益更大。怎么说？假设那相同的资源，可以用来投资赚1000块钱，或者用来读掉一部1000页的小说。对我来说，如果你逼着我不让读掉那部小说，我愿意花1001块钱请你放过我。
证券投资有两种功能，在你钱少的时候，给增加一些；在你钱多的时候，尽量保值，而且尽量升值。好，我的个人观点是，如果我钱少（正如现在的情况），那么，投资带来的那些潜在的升值打动不了我；如果钱多了，假设是100个单位，我愿意花10个单位，比如给银行，让银行吞掉或者其他机构和个人，最后能留下90个单位就可以了（学过微积分的你知道，“很多”减掉“一些”，还是“很多”）。
我认为的其他有意思的事，大多是提升自我的那些事。除了读小说（比喻的说法，其实这些年我读的小说极少；不过你可以把它替换成任何书籍），生活中还有很多有意思的事，抵得上证券投资或者房地产投资带来的收益。对年轻人来说，很多事情比钱更为急迫。——这不是站着说话不腰疼，事实上，我缺钱缺房子，但更缺其他的，比如一个更为宽宏大量的心态、一个更有深度的大脑、一个更犀利独到的眼光、一个更为鲜活的性情。如果我足够强大，我想倒是可能兼顾，那完美了，腰缠十万贯，骑鹤下扬州去；我是凡人，只好就着轻重缓急，读读小说去了。
当然，有高手可以说，你可以在炒股之余，再读读书呀。——这个饶了我吧，我知道你所谓“炒股之余”读的是什么书，那些所谓书，就是在书店横着摆放的、一般有腰封的、页数多但字数少的有所谓名人推荐的印刷品。
或曰：施主读小说，要是冻馁妻·子，如何是好？
这是好问题，但我不知道这个回答能不能让人觉着满意。第一，我比较幸运，我有一份饿不死人的工作。第二，还是比较幸运，我有一个能理解我的、有时候不想理解但能由着我的老婆，而且，她也比较幸运，她也有一个饿不死人的工作，而且也有一个能理解她的、有时候不想理解但能由着她的老公。第三，关于孩子，有以上两个幸运组合，小孩子也不能要求太多了，是吧幸运虎头第三？
关于投资小孩，刚读到一篇文章，说投资小孩的收益，在他越小的时候越高：
&amp;#160;
这大概也是一个常识。不过，这个图出自2000年诺贝尔经济学奖获得者赫克曼，就更让人欢欣鼓舞了。对大人重要的，比如上面提到的性情、心态和大脑，对小孩同样重要。让胖子吃饱（我是说投资小孩），但也不能让瘦子饿死（我是说要投资我们自己）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小腰</title>
      <link>/2011/02/08/%E5%B0%8F%E8%85%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2011 12:51:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/08/%E5%B0%8F%E8%85%B0/</guid>
      <description>锻炼虎抬头，让虎头趴在床上。一会虎头就说：哎呀，脖子酸。
老爸说：小孩子没有脖子。
锻炼虎头的腰部力量。虎头平躺着，拉他的手让他起身。一会虎头就说：哎呀，腰疼。
老爸说：小孩子没有腰。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
以前在家里割稻子，或者插秧，弯着腰。一会我就要说：哎呀，腰疼。
我老爸或老妈说：小孩子没有腰。
现在也为人父母，回过头想想，老爸老妈说的，就是没错呀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头道德经</title>
      <link>/2011/02/07/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2011 19:53:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/07/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/</guid>
      <description>  未知牝牡之合而朘作
——《道德经》（55）
 老子说婴儿未知男女之事，小生殖器却常常勃起，这是精气充足的缘故。我刚要盛赞虎头“无欲则刚”，不料……

&amp;#160; 虎头苏格拉底 &amp;#160;
苏格拉底说“雷霆之后，必有暴雨”。这次我料到了。虎头哭了几声后，果然……
(又见上图)
&amp;#160;
虎头原子能 &amp;#160;
虎头一直在践行着同一个伟大的苏格拉底的另一个伟大教导：认识你自己。虎爪在脸上抓来抓去：噫，我怎么疼了？
google了一下，很多婴儿会把自己的脸抓破；但如果套着他的手，对他手指的发育也不利。只好由着他，偷偷剪短他的指甲，再指望他强悍的自我修复功能了。
上周虎头知道了咬自个的手，先是整个拳头，后来是大拇指（乖乖，这在文献里，叫做精细动作啊）。
手有了着落，就不再往自己脸上招呼，小家伙终于知道力量的和平利用了。
&amp;#160;
虎头伯格森  许多哲学家给人下了这样一个定义，说人是“能笑的动物”。其实他们同样可以说人是“引人发笑的动物”&amp;#8212;&amp;#8212;伯格森《笑》
 几周前虎头开始笑。在小孩子面前，所有人都不由自主地降低声调，笑着说话。比如帮着换尿布时，看着一脸严肃的虎头，我说：等会，让老爸先笑一会。（转过头，哈哈哈哈哈哈）
有人说在小孩子面前，大人会变傻。哦，这是不对的。伯格森还说：
 在一个纯粹理智的社会里，人们也许不再哭泣，然而他们可能笑得更多。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2010年度总结</title>
      <link>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:09:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>历史文档： 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）  12月8号虎头出世，这一年我就没什么惊喜的事了。昨天在单位，把项目给结了，然后关电脑，回家休假。当时做顺口溜一首，给大伙道新年愉快：
 In December my baby born
my project deliveries followed on
Now my computers shutdown
do until(6 Jan 2011) I will be OOO
Please take blessings from John
 作为一个程序员，即使作顺口溜也不能不加注释。OOO是out of office，do until是SAS语言表示循环的一个语句，说直到1月6号我都不在办公室（我把这句发给同事，然后收到无数OOO的回复）。最后，John是我混外企的花名，读作“Jiang”。
为了取悦英文读者，这种顺口溜被叫做Haiku，翻译成中文叫“俳句”。但我写的可以是Haiku，但绝不敢称是俳句，中文就叫“顺口溜”。这是我一年来唯一的“文学作品”，记上一笔。
按照惯例，我会在年末做个总结，算是给朋友做一个简报，给自己留存一份记录。今年过得很简单，我升级了：年初我结婚，成为一位女子的丈夫；年末我们的孩子出生，我从此成为一个小男孩的父亲。这时我仍想摘录一句北岛的诗，表达这种传承的意味，这句诗写给父亲：
 你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
 生活 &amp;#160;
这一年的生活，有一部分写进了这个生活博客。近100篇，你可以在这里看到所有的历史存档：
 http://li-and-jiang.com/blog/archives/
 读书(非技术类) &amp;#160;
毕业后，几乎所有的阅读，都在地铁里完成。我有一个术语，就叫做“公车上书”，说的就是在公车（公交车和地铁）上读书。现在的感触是，在地铁里读书，比在哪效率都高。人挤没关系，刚好帮助集中自己的精神。
这一年的阅读,数量相比往年不多。最大一块，集中在家里所有的古籍方面，包括《四书集注》、《诗经》、《世说新语》、《史记》、《老子·庄子·列子》、《金刚经》、《唐诗百家全集》、《李太白集·杜工部集》等。不是思古之幽情顿起，而是要为虎头取名字。这算是我这十多年来读书成果最大的一次。
然后是育儿经，包括郑玉巧的两本，在上海出差时读完了保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》，还有就是龙应台的两本，《孩子你慢慢来》和《亲爱的安德烈》。然后为了未雨绸缪，跟Li一起为出版社校读了两部译稿，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》。
其他的就很零散，包括
 一部小说，Child 44 by Tom Rob Smith
一部政治学，贡斯当的《古代人的自由和现代人的自由》
一部伦理学，重读了彼得·辛格的《实践伦理学》
一部经济学，重读亚当·斯密的《国富论》
两部传记，冯至的《杜甫传》和李长之的《李白传》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头算术</title>
      <link>/2010/12/27/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%AE%97%E6%9C%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2010 21:59:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/27/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E7%AE%97%E6%9C%AF/</guid>
      <description>或有好事者问我们家虎头：1+2等于多少啊？
虎头答：不知道。我还没满月，哪能知道这些呀。
又问：那2+1呢？
虎头又答：不知道。我还没满月，哪能知道这些呀。
客人不甘心，问：那你知道些啥啊？
虎头说：1+2=2+1。
客人不解，说：为啥呀？
虎头答：因为加法属于阿贝尔群。
 提示一下，这个阿贝尔群(Abelian Group)是个数学概念，其中的元素满足交换律。
真没怎么意识到虎头还没满月。看来我们自己先要静下来了。这些天翻了美国杜曼的几本书：《如何使宝宝身体强健》、《如何教宝宝学数学》和《如何教宝宝阅读》，又买了数十张黑白点卡，准备培养阿贝尔·虎头·牛。但这家伙活动清醒的时候没多少，注意力又不集中，能跟他沟通阿贝尔群的机会真是转瞬即逝。现在这些所谓早教活动，纯粹是娱乐自己，增加些参与感，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>年末学院风</title>
      <link>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</guid>
      <description>1.
前些天晚上，与Li去人大校园散步。
自己两三年前也抱着书在校园走来走去，现在进自习室也不会显得太突兀。但是，真不知道自己还能不能恰当地理解学生的状态。小时候观察大人，说自己长大以后一定要有一颗理解儿童的心思（那时候的意思是说，理解自己）。等到自己长大，只记得自己也有这么一个儿童的状态，当时自己到底想些什么——这却也再也体会不到回味不到。——还好自己一会就有这么一个机会，我可以带着这些模糊的印象，好好与虎娃沟通下。
其实这种疏隔，做学生的时候就体会到了。那时候还比较自觉，既然已经找不回小时候的线索了，那自己现在就留些记录吧，省得以后又一样的陌生。初中高中大概留下来10来个本子，大学时有几个，后来快读研时，开始记些博客（所有历史存档，在这里）。想这总该有些蛛丝马迹了，可以备查，——但那么些日记本，不知道封装在哪个箱子了，这些过去的网志，也很难得重新点开。总有新的生活，新的体验，新的折腾，以及新的纪录，过去总是沉没在页底。
2.
2008年8月26号。研二结束的那个暑假，当时还在SAS中国研发中心实习。我建立了一个私有的google group，开始记录找工作的每一个细节。当时说：
 或科学种田，或IT民工，或金融小白脸，明年毕业前我总会有一个谋生的行当，但关注这个过程，可能会饶有兴致。
 里面有133篇文章，包括面试经历、简历、杂感和朋友的一些记录。2009年3月23号，这个邮件组停止更新，4月我去了现在服务的药厂：没能去种田，也没有投身IT或金融。我只知道到时自己会有一份谋生的饭碗。体会不到以前的细节，我只知道以前有那么一种状态；没法预测未来的模样，哪怕只是一年，我只知道未来也会有那么一种状态。
3.
昨天晚上，跟还在北大的两位博士朋友吃饭，社会学的leading，统计/计算机的chenY，以前我们一起做社团。chenY给我带来Stefan Wellek的_Testing Statistical Hypotheses of Equivalence_，leading给带来Zar的Biostatistical Analysis_：_在博士面前，我还是很有动力学习。现在我是把自己一头扎进生物统计里。
forcode同学转了一篇南京大学数学系张高飞老师的文章，讲数学专业的研究生如何选专业。在提及完代数几何、几何、动力系统、组合数学后，说道：
 想大多数同学看到这儿之前已经找到了适合自己的专业了。可若仍有人羞怯的说他在中学时早恋，因此连中学的数学也没学好，我想告诉这部分同学不要怕。在我们系有专门为你们开设的一个专业：统计学。这一学科只要求懂得小学数学中的加减乘除四则运算就够了。更重要的是，选择这一专业的大多都是女同学。在你准确无误的把成千上万个数据加起来并娴熟的计算出他们的均值时，你也赢得了众多师姐师妹的芳心：短短三年的研究生生活或许能让你再次体会一次那如花美眷，似水流年的往事。。。
最后这一条是专门针对那些悲情人物的。他们连小学的数学也没学好。不要说把上千个数加起来，就是把两个数加起来，对他们来说都是件很吃力的事。然而这一切丝毫没有削弱他们对数学的一片痴情。他们日日夜夜泡在图书馆里。他们翻阅了所有的数学文献，却从未找到一本能读懂的。但他们仍坚持不懈，为的就是找到一个适合自己的专业。他们的行为感动了上帝。上世纪的某一天，上帝为他们创造了一台机器帮他们计算。这就是计算机。借助计算机，他们可以很快的进行加减乘除的运算。这就是计算数学。
 怎么越看越觉着是在影射自个呢？
4.
Li给我带回两本她社里的书：《计量经济学导论》和《统计与金融》。
现在屋里摆了很多小家伙要用的东西。很多书只能搁床底下了。读不完的书，可以留给小家伙接着读。
读不读是一回事，买不买却是另一回事。
5.
现在地铁读书，效果似乎好于书桌，包括学校图书馆——如果你的注意力不在纸上，关注地铁车厢会让你窒息。
这并不表明自己的抗干扰能力强了。的确，在地铁，自己几乎可以是绝缘体；但在书桌、在沙发，我对安静的干扰的抵御能力又降到低点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周五记</title>
      <link>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 22:32:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/05/%E5%91%A8%E4%BA%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>11月5号，周五，非工作日。
 1
 上午带妈妈去东直门，一起在华兆益生做体检。
到家时，看Li还有一小时就从单位回家吃饭，赶紧更新一篇技术博客（英文）。最近想整整英文，这些博客权当练手，找找感觉。
一路上看到银杏，满树金色的叶子。
 2
 下午去奥体中心，在新概念母婴俱乐部听讲座。
出来时在那里买了一册鲍秀兰教授的《0～3岁：儿童最佳的人生开端》。

 3
 从奥体中心出来是4点。想去五道口转转。
奥体中心，8号线，北土城下，转10号线，知春路下，转13号线，……噫，不对劲，怎么感觉越走越远？
坐过站了。从上地下车，到对面，上13号线，折回五道口。
这一路地铁，也就把刚买的书给翻完了。
 4
 在万圣书园对面的豆瓣书店，买了三本书回家，已经是晚上六点多。冲动消费，我得想如何说服我家夫人和我自己，干嘛要买这些书：
1）Chants DemocraticNew York City and the Rise of the American Working Class, 1788-1850 by Sean Wilentz, Oxford Unversity Press, 1984

回家google一下，这书还真是美国劳工研究的经典之作。但刚才在书架前，我对该书及其作者是一无所知。但还是买下来了，没什么特别的理由。
但说动机不足，铁定通不过。拣回些当时心里的微妙想法：
 这书看着素净。 这书名看着学术。 这是历史书。我好久没读历史了。 关键词：美国 时间是18、19世纪。那时美国劳工史，或许可以来反照下我们的当今。  看，这书是非买不可了。
2）[法]邦雅曼·贡斯当《古代人的自由与现代人的自由》（阎克文等译教，上海人民，2003）

这本书理由似乎充分些。首先是伯林，我们都熟悉他关于“两种自由”的论述。看，这里也有两种自由，古代人的和现代人的。还有，我俯下身对小家伙说：“这书的作者是法国人，你妈妈学的就是法国文学，……”
……剩下的一个问题就是，现在干嘛要看这种书？我地铁里现就两种书，育儿经与数学/统计学。——看，这理由（“匮乏说”）也够充分了吧？读完贡斯当，再回去读伯林。
3）[英]威廉·燕卜孙《朦胧的七种类型》（周邦宪等译，中国美术学院，1996）

这本书，说实话，说服自己都难。封面差（粉的，怎么看都像婚前教育书），有错别字（首先封面上，就把“朦胧”ambiguity拼成ambigutity了），——这两点，足以枪毙它7次了。一些买回家的理由：
 作者是英国人，但却是中国人民的好朋友；他在北大西文系教过书。 作者是为数不多的我能够叫出名字（而且只是中文名字）的西方学者。 关键词：朦胧。呵呵，《朦胧诗选》。 关键词：七种类型。呵呵，七种武器。 这书是谈论诗歌修辞手法的。——这理由太生硬了说起来，却是当时买单主要的推动力量，噫。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教条主义</title>
      <link>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2010 22:08:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/02/%E6%95%99%E6%9D%A1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <description>作为新一代教条主义老爸，我时刻关注各种科技文献来修炼带小宝宝的技能和意识。比如，美国国民经济研究所NBER刚发布了一篇工作论文，赶紧下了学习一下：The Benefits of Breastfeeding Across the Early Years of Childhood (by Clive R. Belfield, Inas Rashad Kelly)，关于母乳喂养的经济学（实证）研究。——当然，结论没什么意外，母乳喂养比配方奶喂养就是好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2010，精彩刚刚开始</title>
      <link>/2010/10/31/2010%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E5%88%9A%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2010 21:37:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/31/2010%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E5%88%9A%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <description>周五，中午从上海回来，赶到了家里的午饭，接着去航天桥参加幼教培训。晚上回来查邮件，更新博客；
周六，上午人大西门，又一场幼儿健康讲座。下午朝阳，方鹤画展；
周日，今天，上午去天坛，中检所，下午三点回家吃饭，接着去世纪城，与Li一起去拜访老师。
晚上回家泡脚。明天就是周一，十一月一号，头脑中乎乎又是崭新的开始。这年还有整两月，有朋友就开始贴出2010年的回顾展。还有两月，这一年期待的精彩，才刚刚开始。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>医学歧视、虎娃、Harvard v.s Yale</title>
      <link>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2010 22:06:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/22/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%AD%A7%E8%A7%86%E8%99%8E%E5%A8%83harvard-v.s-yale/</guid>
      <description>1.
 Grytten, J., Do expert patients get better treatment than others? Agency discrimination and statistical discrimination in obstetrics, Journal of Health Economics (2010), doi:10.1016/j.jhealeco.2010.10.004
 看了一篇卫生经济学方面的论文，题目唤作“医学专家是不是得到了更好的医疗待遇”，拿产科做例子，说像产科大夫、助产士和医生等专业医学人士比非专业人士得到了更好的医疗待遇。从歧视模型来看，医生对专家型病人更好，是因为专家型病人能够跟医生有更好的沟通。而从代理理论来看，医生更倾向于向非专家病人而不是专家型病人隐瞒信息。
这大概也能解释，为什么我们这些非专家型家属，也要尽量去查医学术语、指标之类，图的就是不要被医生歧视得太厉害。
2.
 欢迎来到那美克星！
 屋里把小家伙的小床摆上了。
迎接虎娃降生，教条主义/本本主义的老爸，我，口号都想好了，但还有一本书没有看，《郑玉巧育儿经》之婴儿卷。下周去上海，争取在地铁、公车、飞机、出租车和宾馆里把它读完（上次在上海读完的是《不会说话的孩子想“说”什么》）。
读书读书。小家伙年底光临，有要毕业的感觉。
3.
 Yale?&amp;#160; Are you serious?&amp;#160; Yale?
 又一次提到曼昆。有人问他，要是麻省税高，考不考虑离开哈佛，去稅低一点的康涅狄格，耶鲁。曼昆就这么调侃了一句。很好玩。在中关村，我们有无数这样的笑话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>预测模型</title>
      <link>/2010/10/08/%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 23:00:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/08/%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>模型的功能有两个，解释与预测，而且通常难以兼顾，故模型也可以分为解释性模型和预测性模型。
大多数的经济学理论都是解释性模型，比如，很多漂亮的模型对上个世纪二三十年代的大萧条提供了令人信服的观点，但它们（放在几年前）对预测次贷危机毫无建树。当然，现在又有不少理论解释次贷危机，一样头头是道，令人叹服。

类似地，预测效果好的模型的解释能力一般也比较差。最近有名的一个预测性模型是章鱼保罗方法，在预测2010年世界杯方面战绩非常好，预测成功率远远高于高盛、摩根大通、瑞银集团和丹麦银行的定量分析师们建立的世界杯模型。——这就是某些预测性模型让人抓狂之处，它成功地预测了未来，你却根本不知道为什么（它也不告诉你为什么）！
——在生活博客上扯了这么多关于模型的废话。转到真正的生活，有无数亲朋好友提供了丰富多彩的模型预测我家虎娃的性别（这些模型大伙一定不陌生）。我妈妈也有理论贡献，而且不只是一个，是两个。
妈妈理论一：胎动左边频繁的为男孩，右边频繁的为女孩。——唉，妈妈，这不是传说中的男左女右吗？
妈妈再观察。根据Li的反馈，貌似根据她的理论，虎娃将是女宝宝。看，这个理论不能够涵盖所有的情况，我妈妈再提出一个补充理论：
妈妈理论二：今年作兴生男娃，比如某某生了一个男孩，某某某又生了一个男娃，某某某某……
根据这个理论，虎娃又将是男宝宝了。无论怎么样，我妈妈的binary model终将获胜。理论万岁！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎娃和虎爸的对话一</title>
      <link>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E5%92%8C%E8%99%8E%E7%88%B8%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:06:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E5%92%8C%E8%99%8E%E7%88%B8%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%B8%80/</guid>
      <description>虎爸每天晚上都要和小宝交流一番，然后以小宝的“全球代言人”身份进行自己和小宝的对话，像模像样，不亦乐乎。
这段时间是婆婆在这边照顾，本来我就嘴比较刁，这段时期可能尤甚，总是吃得不爽。今天晚上，我告诉虎爸小宝这两天好像长得特别快，于是虎爸就和虎娃开始对话了：
虎爸：小宝啊，你是不是在妈妈肚子里乖乖地长啊？
虎娃：是的～是的～
虎爸：那你可要加油了。你要让你妈妈多吃点东西，知道吗？
虎娃：那你让你妈妈多做点好吃的哇～
虎爸：（一脸怪相，又得意又气急败坏的样子）这个小家伙！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>财迷老爸</title>
      <link>/2010/09/29/%E8%B4%A2%E8%BF%B7%E8%80%81%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:06:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/%E8%B4%A2%E8%BF%B7%E8%80%81%E7%88%B8/</guid>
      <description>一日和老公聊天，问如果宝宝长得不漂亮怎么办啊？老公说，我们的宝宝怎么会不漂亮呢，它以后可是要自己赚奶粉钱的啊，然后就煞有介事地凑近我的肚皮，开始问宝宝它是愿意上杂志封面还是愿意代言奶粉广告，还和宝宝讨论起赚的钱怎么分的问题，唉。
家里有个可爱的雪人存钱罐，每天挺着大肚子站在书架上看着我们微笑。大概16周的某一日，老公问我宝宝有多大了，有没有雪人存钱罐那么大。我说差不多了啊。老公就说，那小宝宝是不是也肚子里装满了钱呀？
唉，小宝宝，你的老爸真是个财迷老爸呀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妈妈写于虎娃25周8.24</title>
      <link>/2010/09/29/%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%86%99%E4%BA%8E%E8%99%8E%E5%A8%8325%E5%91%A88.24/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%86%99%E4%BA%8E%E8%99%8E%E5%A8%8325%E5%91%A88.24/</guid>
      <description>宝宝，今天你就25周了哦～恭喜恭喜～
今天上班的时候，坐着的姿势，也明显地感觉到宝宝在肚脐的右上方动，才恍然意识到，这会儿宫底已经在肚脐上4、5厘米的位置了。之前每次抚摸宝宝，都习惯用手在肚脐下方的那一小片区域摩挲，现在要把整个突起的小肚子都抚摸到哦～
妈妈最近感觉小宝长得特别快，因为妈妈胃口突然变得奇好，经常晚上9、10点还要加餐，而且还是板烧鸡腿堡或者蛋糕之类的硬货。妈妈真开心小宝在努力地长大。看着妈妈越来越壮实的胳膊腿，爸爸只好每次都祈祷说：但愿吃下去的东西都被小宝吸收了。嘻嘻。
不过妈妈要反省一下，对当下的生活总是不够专注，这点你爸爸早就批评过妈妈了。比如明明怀着小宝，还每天愁着想以后个人发展的问题。不是妈妈不疼小宝哦，而是这个问题一直困扰妈妈，所以妈妈总是很焦虑。不过，妈妈决定不再那么不着边际地发愁了，每天努力吃好，睡好，做好手头该做的事情（比如十月份的考试啊），多花点时间陪小宝，好吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爸爸的逻辑8.21</title>
      <link>/2010/09/29/%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%918.21/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:05:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%918.21/</guid>
      <description>虎爸爸今天晚上教育虎娃：
宝宝，你在妈妈肚子里一定要乖乖的啊。你乖了，妈妈就高兴了，妈妈高兴了，宝宝就高兴了，妈妈和宝宝都高兴了，爸爸就高兴了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎娃成长记6.25</title>
      <link>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B06.25/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:04:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B06.25/</guid>
      <description>今天带宝宝去医院，5号线上好多人。站得有点累了，习惯性地用手摸了几下宝宝，算是对它的安慰吧。没想到对面坐着的大姐竟然笑着给我让座。我赶忙说不用，不过那位大姐一直坚持，于是我就坐下了。
这是第一次被让座哦，很是激动呢。宝宝长大了，长大到能被人看出来了，它已经开始争取作为一个独立的个体所拥有的权利了哦，比如说，要坐一个座位，呵呵。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎娃</title>
      <link>/2010/09/24/%E8%99%8E%E5%A8%83/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2010 21:43:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/24/%E8%99%8E%E5%A8%83/</guid>
      <description>大清早就收到小牛的短信，说给大伙致“弄璋之喜”。我赶紧跟Li说，“小牛和珊珊他们生个宝贝女儿啦！”——愣一会，感觉不对劲，《诗经》里璋是给小男孩玩的，给小女孩玩的东西是瓦（纺轮，不是瓦片）。于是赶紧改口，——一看到“璋”字，印象中就跟可爱的女宝宝联系在一起，噫。
后来跟小牛通电话，小家伙七斤多，顺产出来，——珊珊真是好样的。现在跟牛聊天，俨然一个爸爸与一个准爸爸高端对话的派头。以前转过两句诗给牛：
 前年见君时,见君正泥蟠。
去年见君处,见君已风抟。
 这两句每个阶段的意义都不相同。现在的意思是，上回见你还在四处为生活打拼，现在就春风得意养小宝宝啦。
祝福你们，我们一起与虎娃成长。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>与虎娃有关的文件之一——生育服务证</title>
      <link>/2010/09/22/%E4%B8%8E%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%94%9F%E8%82%B2%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 17:24:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/22/%E4%B8%8E%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%94%9F%E8%82%B2%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%AF%81/</guid>
      <description>在我国，要合法地生娃，娃生下来能合法地上户口，就必须在孕前或者是怀孕的三个月之内，办理生育服务证，现在不叫准生证了。当然，首先是要有结婚证，呵呵，这个很简单，略过。生育服务证可以在夫妻双方任一方的户口所在地的街道办事处办理。我们的情况是我是外地户口，江是海淀区集体户口，如果娃生下来我们还没有自己的房子的话，这是很可能的，娃就不能跟着他上北京户口了。因此我们决定办我的生育服务证，这样如果以后要跟着上我的户口，手续会简便一些。即使我们买房了，给娃办理户口也不麻烦，如果孩子已生，已在女方户口所在地上户，可以办理户口随父进京（据说和办理江的生育服务证是一样的手续）；如果孩子还未出生，男方迁户口时，可以直接拿上女方的生育服务证换成男方的北京的生育服务证。
既然要办我的生育证，就直接打电话到家乡的市里和区里的计生办询问，从他们的回答里，会觉得这是一件特别简单的事儿，只需要拿上男方的婚育状况证明（在男方户口所在地的居委会或街道办开具），带上双方的身份证、结婚证、户口本（集体户必须带本人那页和首页）、女方的一寸照两张，到女方的户口所在地的居委会领取生育申请表、然后去计生委做环孕检，然后去居委会、街道办事处盖两级计生委章，最后在街道办交各项资料，ok，立马就可以领证了。据说现在第一胎的生育证办理管得很松，当天肯定就能搞定了。
于是，趁回家办婚礼休假期间，我就去办生育服务证了。找了和居委会的人比较熟的姑姑陪着一起去，期间避免了自己去、不认识人而遭遇的坏声气，结果却也并不一帆风顺。
1， 拿着各种资料和复印件，去了居委会。领了表，交验各项证件。主任大妈一看江的婚育证明上盖的是人事章，立马声音就变了：“计生委的事只认计生委的章，从来没见过盖人事章的，你这是糊弄我们啊。”我赶忙解释，这是老公去他户口所在街道开的，告诉了对方是要办生育证。人家就给盖了这个章，我们也不知道非得盖计生委的章，可能在北京是可以用人事章的吧。对方回应：“我不管你在北京怎么样，到我这里来办，我就得按我们的规则办事。从来没见过盖人事章的……”我不知道该说啥了，心想总不至于回北京再开一份证明再回来吧。勇敢的姑姑挺身而出：“他们都是第一次办这种事，也不清楚规则，不过现在也确实太麻烦了，我们当年生孩子不是想生就生了。麻烦你看看她现在是不是可以先把其他的手续办了？”主任大妈才认出姑姑，换了一副表情和口气：“先把这份表填了，然后去计生委做环孕检，然后回来盖章。再拿表去街道办盖章。你看看他们那边怎么说，婚育证明，我估计还得让你补新的。”终于，知道怎么做了，道了谢，拿着东西去了计生委。
2， 环孕检，听起来有点可怕，其实也很简单。交了钱，领单子，先去B超室，那里的大夫正在看书呢，也没照B超，就问怀孕多久了，就直接填了数，盖了章。然后去另一个诊室，估计是要做类似妇科内诊吧。这位大夫人很好，说话很含蓄，以至于我都没听明白她的意思，她笑了笑说，看你这个样子也没生过孩子，就签了字，盖了章，放我出来了。Ok，这项就搞定了。
3， 下午三点，拿着填好的表、环孕检证明和各项证件去居委会盖章。然后拿着这些材料，去街道办事处负责计生的窗口盖章，路上顺便去了趟派出所，把未婚改成了已婚。街道办的人就看了下我的结婚证，别的证件都没看，也就没有对江的生育服务证提出什么异议。但是，他们对我们又提出了新的挑战：一，女方需要再盖一个单位的公章，证明是有工作单位的，他们就放心把监督我生孩子情况的责任移交给我单位了，否则的话，交押金，然后每年两次，在他们通知的时间里回来做环孕检；二，申请表上必须有男方户口街道办的计生委章，婚育证明不顶用。也就是说，我们必须把表带回北京盖章，当天想领证是不可能了。
4， 于是，把表带回北京，先盖了我单位的公章，然后老公又跑了一趟他户口所在的四季青镇。因为他是集体户，户口就在镇里，没有落到街道上，因此只能盖镇里的公章。我们还提心吊胆了一阵，不知道行不行。结果东西都寄回家，竟然顺利地领到红本本的生育服务证了。
总结一下，有几点建议给像我一样老公户口在北京，自己户口在外地的姐妹吧：
1， 如果老公有常住户口，直接办老公的生育服务证就可以了，没必要双方的都办。这样的话，除掉基本的双方身份证、户口本、结婚证，应该还需要再提供女方的婚育证明，回女方户口所在地的街道办理。具体最好先打电话到老公的户口所在地的街道问清楚，国内的情况往往是政策很宽松，手续很繁琐。
2， 决定办女方生育服务证的，最好也先让父母到居委会问一下需要的文件。我的经验证明，打电话到市里、区里的计生委询问作用不是很大，因为具体办事还是得到居委会和街道。一般是婚育证明、身份证、户口本、结婚证、照片这几项，如果办事人员没提到，可以主动问问需要不需要，因为再次根据我的经验，他们很难得一次把需要的所有东西或是要注意的事项都告诉你。
3， 回家办证之前也查过一些攻略，有的地方提到是三级章，我经历的是两级，即居委会和街道办两个章。似乎户口在县级或是县级以下的是要求三级章的，因此一定要先打电话或是让家人先问清楚，省得多跑路。
4， 办生育服务证自己还是得要回家一趟的，因为环孕检必须本人去做。此后的手续就可以交给家人代办了。如果街道要求你以后每年两次回家做这个检查，那么可以问问他们是否有其他的办法避免，比如像我一样盖单位公章，毕竟在他们规定的时间回家两趟对于我们来说不是那么方便的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家有虎娃——新开主题缘起7.4</title>
      <link>/2010/09/22/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%96%B0%E5%BC%80%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%BC%98%E8%B5%B77.4/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 17:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/22/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E8%99%8E%E5%A8%83%E6%96%B0%E5%BC%80%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%BC%98%E8%B5%B77.4/</guid>
      <description>3月27日领证，3月26日就已经订好了国泰航空双飞普吉岛的机票。正当我们美滋滋地筹划订酒店，开始我们5月份的普吉岛十日游的时候，4月初，中队长却以不容置疑的鲜明姿态宣告虎娃的到来。我坐在马桶上，一时不知是喜是悲。
4月底，在多方问询后，终于彻底打消了一家三口普吉游的美妙想法，交涉退票。5月初，带着小宝回家乡办婚礼。想起以前和江偶然间说起，要是我们的娃属虎该多好，不管是女孩男孩都好，可惜是赶不上了。难道小宝听见我们说的话了？于是它就乖乖地自己跑来了？
在早上的恶心和每日的昏睡中，终于开始接受小宝来了的事实。每日揣着甜蜜的喜悦，起床、上班、回家，碰见特别好的天气，听见小鸟清脆的叫声、感受到清凉的微风，都要跟小宝说上两句。从16周开始，虽然还是隔着肚皮，可是仿佛能感受到小宝的动静了。有一次上洗手间，挺着急，直接蹲下去，就感觉左边肚角的位置，里面像有一条小鱼，哧溜一下游到肚子中间的位置去了，呵呵，那是第一次那么明显地感觉到小宝的活动。第一次那么真切地感觉到肚子里的小生命在顽强地生长着。
无数次想到，要把经历的这些记录下来，是给自己和宝宝的一份记忆，也是给姐妹们的一份参考，话说身边准备要宝宝的姐妹还真不少呢，呵呵。可是一来是懒，一来是困，还有就是工作时面对电脑的时间已经很长了，下班是尽量不再开电脑，所以一直拖了下来。
今天动手了，呵呵。宝宝已经快满18周了，越来越多地感觉到，孕育一个小生命不是件容易的事情。我会把自己遇到的问题和了解的知识尽量都写在这儿，也欢迎各位咨询，我尽量解答或是我们一起来寻找答案。
先推荐一些有用的资料源：
《郑玉巧育儿经·胎儿卷》，这是fang推荐的，于是一得到宝宝来临的消息就先入为主地开始用这本书作为主要的学习材料，非常实用，语言也很温和，非常体贴妈妈的感受，不错。
《怀孕圣经》，这是两位师姐都用过的，我因为一开始就读郑玉巧，现在又是犯懒，不愿看文字的东西，所以这本基本没怎么读。不过既然经历了两朝元老的考验，应该是相当不错的一本怀孕读物。
播种网，www.seedit.com，这上面有按照孕周大小汇集的知识，很实用。
55bbs的孕宝亲子论坛，http://bbs.55bbs.com/forum-188-1.html，很多大家关心的问题的帖子，还有超级多的攻略。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In me the tiger sniffs the rose</title>
      <link>/2010/08/15/in-me-the-tiger-sniffs-the-rose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Aug 2010 17:40:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/15/in-me-the-tiger-sniffs-the-rose/</guid>
      <description>
找了一句写实的诗，适合Li说出来：
 In me the tiger sniffs the rose.&amp;#8212;-Siegfried Sassoon
我心里有猛虎在细嗅蔷薇。——余光中
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎头V.S猪头（外一篇）</title>
      <link>/2010/08/10/%E8%99%8E%E5%A4%B4v.s%E7%8C%AA%E5%A4%B4%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2010 21:52:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/10/%E8%99%8E%E5%A4%B4v.s%E7%8C%AA%E5%A4%B4%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87/</guid>
      <description>我属猪，小家伙将要属虎。跟Li提议说：要是小家伙是女孩，就跟她Juan姨同名，叫虎妞。要是男孩，就叫虎头。把头凑过去，正要进行胎教，Li说：“小家伙快看，这是你老爸的猪头。”噫。
想虎头这可是画家兼军人顾恺之的小名。
 两个乖小孩
 小家伙月考不及格，拿成绩单回家，老爸大怒：“下次不及格，不要叫我爸爸。”
下个月，小家伙拿着成绩单回家，说：“大哥，这是我的成绩单。”
又一个。校长找家长谈话，说你家小孩有些问题。父亲当然是不同意，校长说：那我叫你儿子过来吧。
小家伙过来了。校长说：“你知道麦克白吗？”小家伙懒洋洋地说：“这我怎么知道？一个小学生哪里会读莎士比亚的作品。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胎教（一）</title>
      <link>/2010/08/07/%E8%83%8E%E6%95%99%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Aug 2010 22:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/07/%E8%83%8E%E6%95%99%E4%B8%80/</guid>
      <description>我属猪，小家伙将要属虎。跟小家伙交流，不能一味逗乐。小家伙要说，唉，每天逗老爸玩，真累啊，大伙不能正常点交流吗？
小家伙，老爸知道你是一个独立的个体，一个内心强健的小家伙。
 第一课：老虎和猪是好朋友。
 世界上有两种人，一种人“扮虎吃猪”，一种人“扮猪吃虎”。但是小家伙，这又何苦呢我们？相视一笑，莫逆于心，跳出窠臼，从此老虎和猪成了好朋友。
 第二课：如何对付龙？
 在十二生肖中，龙会是一个强劲的对手。风虎云龙，你跟龙可能会是很好的伙伴，但是，一旦交恶，你得丝毫不惧他。当然，你得先了解他。
龙是一种大蛇，装备了翅膀和先进的喷火设备。一句话，他拥有制空权和火力优势，很多老虎都被他烧焦了尾巴。
法则一：不要与所有的龙族为敌。龙是一个庞大的族群，与整个龙族为敌将会让你一辈子处在动荡之中。不要与所有的龙族为敌，而且要跟一些意气相投的龙交上朋友。跟你交恶的，都是一些恶龙。与恶龙斗争，是一只老虎成长的一部分。（题外话：如果你成为一只恶虎，与你做斗争将成为某些人成长的一部分。）
法则二：在恶龙占优的情况下，忍他几年就是。这几年后，局势会发生微妙的变化：
1.你可能也长了翅膀（虎添翼）。
2.这几年里，恶龙也有可能被其他骑士制服。
总之，在实力不足的情况下冒进，会让你错过很多可能。
一旦老虎长了翅膀，你就可以跟龙对阵了。你第一次，第二次甚至很多次都不能取胜，但是你至少有了全身而退的实力。跟龙对决，重要的是要近身搏斗，硬碰硬。
为什么？你老爸以前跟龙打过架，龙有强大的机动能力和远程攻击武器，不近身你很难有取胜的机会。更重要的是，龙由于他上述优势，一直没有锻炼出近身搏斗的技巧和经验，而短兵相接，正好是老虎的强项。
再提一句，跟龙打架要硬碰硬，但是，碰上牛之类的对手，你再使这招就不灵了。因为，对牛战士来说，硬碰硬是他们唯一的策略。至于如何跟牛打架，你先好好琢磨。
或者你会说，如果你是一个女孩子，就不需要学如何跟龙打架了。不是的宝贝，一个女孩子要优雅地面对这个世界，她内心需要拥有跟恶龙战斗的力量。
 第三课：你要成为一只怎么样的老虎？
 小家伙，我不会说，林肯在你这个年龄，就已经很懂事很会学习了。因为你老爸在林肯那个年纪，也没有成为总统。但是有一种老虎，是你爸一直向往并勤力追求的。他（她）有力量，但懂得节制。有激情，也有理性。他（她）的力量来自内心，他（她）有荣誉感，懂得包容。老虎的力量不在于他（她）的躯干，他（她）的优雅也不在于他（她）的皮毛。
你要成为一只怎么样的老虎？你会遵循自己内心的选择。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>取名之道</title>
      <link>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 23:52:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>1
大人顿了顿，说道：“取名，要体现一辈胜似一辈之意。比江大的是海，比堂大的是殿……”海殿，果然是好名字。如果北京再取消海淀这个行政区划，其他小朋友就不会对这个名字表示好奇了。文化之海，艺术之殿，看，寓意也不错。
google了下“胡海殿”，排在前面的是某工厂厂长。这个名字有出息。
2
这几个月的地铁读物是《李太白集》、《杜工部集》、《辛弃疾词选》、《四书集注》、《唐诗百家全集》袖珍本两册，在家也翻翻《诗经》——不是恶补文化，是想拣个好字好词。辛弃疾说“有心雄泰华，无意巧玲珑”，——泰华(泰山华山）,看似普通的两个字，意思非常对口。又google下，神州大地，有胡泰华无数。祝福你们，你们有了个好名字，而且也不必与我儿子同名。
岳父大人辈份也是“华”，Li提醒下。噫，当今社会，也有避讳一说。
3
有个朋友名叫三急。三急，四益，宾四，汉三，都是好名字。胡一刀是最好的名字。
Li说，看了《小娘惹》之后，就不觉得一刀是好名字了。《小娘惹》中有一位威猛的杀猪的，名叫刘一刀。
4
有位同事要给他儿子取个汉语名字，他姓鲁迅那个笔名“宴之敖者”中的第三个字。只是他不懂中文，他父亲也不懂中文，就是都留住了自己的中文名字，随处复制粘贴。他岳父大概还记得中文，给他备了几个以供选择，风格很有时代特点那种。我一看，敖，多好的姓啊，蹭蹭给他填了两个备选。不是开玩笑那种，都是自己还觉得满意的。
给人家的儿子取名，就是这么快捷。
5
现国家领导人，和前已故国家领导人，名字普通，念着可还是真响亮。
6
给女孩子取名更费踌躇。我问有没有好的名字可供参考。Li说，“李清照”，干练，洒脱，又秀气。冰心奶奶名叫谢婉莹，婉莹两字似乎有堆砌之嫌——是说把两个很柔的字堆在一起。
有个老师的女儿名叫yi nuo，——不是伊利诺伊，是暗藏千金那个。
7
名字。以前写过一篇，关于名字的附会：
 翻开二十世纪西方哲学家名人录，举分析一块，罗素、摩尔、维特根斯坦、石里克、纽拉特、卡尔纳普、波普尔、塔斯基、赖尔、奥斯汀、乔姆斯基、奎因、古德曼、杜米特……在这一大串人名中，你更愿意认为哪个名字更为卓尔不群进而推想其人也一样丰神秀爽凌高厉空瑰玮卓荦？
 维特根斯坦。
 在哲学家群体，只有另外两个德语作家：雅斯贝尔斯、本雅明，他们的（中文）名字所引发的联想可以与维特根斯坦相提并论。这种感觉，是阿姆斯特丹、布宜诺斯艾利斯之于地名，是高尔斯华绥、三岛由纪夫之于小说家，在中文世界，傅斯年、陈寅恪的名字一样高蹈。这种感觉可能更多是相互印证的，主人公的事迹加强了我们对他（它）的看法，进而感觉他不寻常的名字也包含着他所有的光辉。但是也不尽然，维特根斯然我可能熟些，但很久以前我第一次看到“布宜诺斯艾利斯”时，只知道它是一个地名，在地球哪个角落则一无所知，但这并不妨碍我心中坚定地认为它拥有更多的风情。
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>