<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>斯特劳斯 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF/</link>
    <description>Recent content in 斯特劳斯 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Aug 2009 23:34:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>近期地铁阅读</title>
      <link>/2009/08/08/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%9C%B0%E9%93%81%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2009 23:34:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/08/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%9C%B0%E9%93%81%E9%98%85%E8%AF%BB/</guid>
      <description>现在只有在地铁里才能静下来读书，站着读书。
1. 阿兰·布鲁姆和哈瑞·雅法《莎士比亚的政治》（潘望译，江苏人民出版社2009）
上次与Li在万圣书园带回一本《莎士比亚的政治》，原因就是罗豫在单向街的一篇书评，《莎士比亚还能够影响我们吗？》。更直接的，是他开篇引用的阿兰·布鲁姆这本书的第一句话：
关于当代大学生，最令人震惊的事实是，再没有任何经典书籍能够塑造他们的爱好与想象。
这本书写于上世纪60年代，但这一样是我们现在这个社会的问题。作者布鲁姆和雅法都是斯特劳斯的弟子，政治学学者，本书就从宗教、种族、共同体等政治学视角分析莎士比亚的四部作品：
《威尼斯商人》——基督教VS犹太人 《奥赛罗》——城邦/政治共同体VS外乡人，加爱情与嫉妒 《裘力斯·凯撒》——政治和道德，独裁与大众 《李尔王》——政治的局限 罗豫的书评让我操起这本书，这本书又让我有重读莎士比亚的冲动。
2. 李笑来《把时间当作朋友》（电子工业出版社，2009）
人们对时间的流逝无能为力，能管理的，就只有自己，笑来这本书，鼓励大伙培养自己强大的心智能力，做干脆利落的行动派。
比如，有一节说，“兴趣真的那么重要么？”，笑来说：
往往并不是有兴趣还能做好，而是做好了才有兴趣。
另一节，“学习方法真的至关重要么？”，笑来强调的，跟_Outlier_主张的类似，一个劲死磕，坚持以及，重复。
3. 王晓朝译《柏拉图全集》（第一卷，人民出版社，2002）——《申辩篇》、《克里托篇》、《斐多篇》
对西方哲学，读完休谟，接下来康德就看不懂了（是真看不懂），我一般有两种解决方案，一是直接绕开，跳着去读二十世纪那批通俗哲学家，或者决心把大好时光，丢给柏拉图，就跟一本书看到五十页不懂了，又从第一页开始看起。又，上面提到的阿兰·布鲁姆（不是《西方正典》的作者、耶鲁四人帮中的哈罗德·布鲁姆），被认为是柏拉图作品最好的英译者之一，有机会找来看看。
读《申辩篇》和《克里托篇》，对人们找回严肃的道德观念可能有所启示。许知远提到“我们太聪明了，而缺乏严肃的道德立场”，而苏格拉底恰恰就是当时希腊最聪明的人，人民法庭判他死刑，他申辩，然后欣然赴死，不接受朋友给他准备好的逃生机会。苏格拉底听从他内心神明的召唤。</description>
    </item>
    <item>
      <title>理论学习：统一战线、康德、博尔赫斯、斯特劳斯</title>
      <link>/2009/06/21/%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%BB%9F%E4%B8%80%E6%88%98%E7%BA%BF%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2009 15:42:51 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/21/%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%BB%9F%E4%B8%80%E6%88%98%E7%BA%BF%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF/</guid>
      <description>有朋友说我饱食终日，整天饭局，无所用心，不学无术，——这可是六月飞雪的误会，这些日子，本人还是念念不忘加强理论学习地。
我们的第20次全国统战工作会议，把统一战线工作范围扩大为15种（2000年的19次会议，定的是12种，这次新增三种：私营企业和外资企业的管理技术人员、中介组织从业人员、自由职业人员）。数一数，旁边需要统战的朋友不少啊：
各民主党派成员 无党派人士 党外知识分子 少数民族人士 宗教界人士 非公有制经济人士 私营企业和外资企业的管理技术人员 中介组织从业人员 自由职业人员 原工商业者 起义和投诚的原国民党军政人员及眷属 香港同胞、澳门同胞 台湾同胞、去台湾人员留在大陆的亲属 出国和归国留学人员 海外侨胞和归侨侨眷等。 或曰，党外知识分子是工人阶级的一部分，为什么又是统战对象呢？这是个好问题，你熟悉了康德的二律背反就可以理解了。
又有好事者问，如果一个党员，留学归来，在外企做管理，敢问也统不统？这也是一个好问题，但我不准备直接回答。你首先要理解类似博尔赫斯笔下的古中国动物分类法（《约翰·威尔金斯的分析语言》）。按照博尔赫斯笔下的体系，动物的种类如下：
属于皇帝所有的 涂过香油的 驯良的 乳猪 半人半鱼的 远古的 迷路的野狗 本分类法所包括的 发疯的 不可胜数的 用极细的骆毛笔画出来的 诸如此类的 破罐而出的 远看如苍蝇的 这个分类法的中文版本，形态大同小异，大伙得意忘言就可以了。回到统一战线，要理解那十五条，你最好还要学点列维·斯特劳斯。按他的说法，这种迥然不同的事物分类，可能就意味着世界可能存在多种规则，——各位观众，加强理论学习可不是那么简单地。&amp;lt;未完待续。理论学习，任重道远，这可不能一就而就&amp;gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
