<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哲学 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 哲学 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2015 11:27:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2015年1月，读书记</title>
      <link>/2015/02/01/2015%E5%B9%B41%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2015 11:27:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/01/2015%E5%B9%B41%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0/</guid>
      <description>贪多务得，细大不捐。一月份读书比较顺畅，喜而记之。
1. The Eleatic Hangover Cure by Josh Parsons (2006) 这是一篇有趣的哲学论文，3页。Eleatic表示芝诺(Zeno of Elea)，这篇文章就用之诺悖论的思路解决宿醉(hangover)问题。
首先，假设一个单位的酒导致一个小时的”醉态“，然后是一个小时的hangover，然后这些关系是线性的；还有，醒酒汤（hair of the dog，也是酒）的作用是中和hangover的痛苦。
推理是这样的，在未醉时开始，先喝半个单位的酒，然后等半个小时（这时候hangover开始发作），再喝1/4单位，再等15分钟，然再喝1/8单位，如此循环往复。最终，你总共喝下了1个单位的酒但是没有hangover，因为hangover一要发作，就被接下来喝的酒中和了。
我不喝酒，所以没法理解用酒来中和酒（原文用mask这个词）的妙处，不过这篇文章是聪明有趣的紧，让我忍不住又翻了些芝诺悖论的材料。
1-2汪 子嵩《希腊哲学史》（第1卷）：
 第八章《芝诺和麦里梭》
附录《从现代数学看芝诺关于运动的悖论》（by张尚水）
 1-3 Supertask（维基词条）
1-4&amp;nbsp; Infinity and the Mind: The Science and Philosophy of the Infinite by&amp;nbsp; Rudy Rucker 这是一本雄心勃勃的书，我刚开始看，感觉就要陷进去了。。。
2. The Vanishing American Jew by Alan Dershowitz Alan Dershowitz是个犹太人，这本书写美国犹太人在群体认同方面的危机。在以前备受迫害的年代，犹太人倒是能够紧紧地抱着其“犹太性”而生存，但是在和平年代，犹太人取得非常大的成功，但是由于种族间通婚、生育率下降等世俗原因，“犹太性”对犹太人的生活影响越来越小，犹太人有可能在美国这个种族大熔炉里被同化。
Alan Dershowitz是我比较喜欢的作者，我还同时在读他关于权利起源的书，Rights From Wrongs: A Secular Theory of the Origins of Rights_。_关于权利的起源，在欧洲是说天赋人权，这里“天”是自然的意思，在美国就是GOD。作为一个secular humanist，我非常想读这种关于权利的世俗来源的文字。
3. Patriots: A Novel of Survival in the Coming Collapse by James Wesley Rawles 这是一部小说，背景是美国由于通货膨胀而导致的一些列经济与政治危机，整个国家陷于瘫痪，然后一群早有准备的主人公退到农场里生存。作为小说，这书非常无趣，但是作为生存主义者的装备清单，还是非常有意思。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分析哲学江湖：美国篇</title>
      <link>/2015/01/27/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%B1%9F%E6%B9%96%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2015 09:58:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/27/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%B1%9F%E6%B9%96%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%AF%87/</guid>
      <description>最近在翻一本有意思的哲学文集，
Analytic Philosophy in America: And Other Historical and Contemporary Essays Hardcover – March 30, 2014 by Scott Soames

&amp;nbsp;
作者Scott Soames本身是当代分析哲学潮流的一位中坚分子，但这本书里面的文章不是高深艰涩的那种类型，主要讲分析哲学在美国的发展，涉及人事与纷争，所以可以当成一本分析哲学在美国的故事来看。随手去作者主页看看，发现书里面很多文章都早早贴出来了，有兴趣的朋友不防一起看看。我最喜欢的几篇是：
 Analytic Philosophy in America
Quines&amp;#8217;s Position in the the History of Analytic Philosophy
The Place of David Lewis in Analytic Philosophy
Kripke on Epistemic and Metaphysical Possibility
The Quine-Carnap Debate on Ontology and Analyticity
 如果对分析哲学的脉络感兴趣，作者还有一篇（未收入上面的书里）
 Philosophical Analysis
 更多的，在作者主页：
 http://dornsife.usc.edu/scottsoames/selected-publications/
http://dornsife.usc.edu/scottsoames/forthcoming-publications/
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哲学的，太哲学的</title>
      <link>/2015/01/05/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%A4%AA%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 11:17:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/05/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%A4%AA%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84/</guid>
      <description>跟朋友聊天，才看到自己现在对“哲学”的定义非常狭窄。比如，一个朋友说，我想看点哲学，来充实下自己圆满下自己。我说，那你需要的不是哲学，而是积极心理学甚至宗教册子。。。
我的感觉是，随着其他各个学科的发展，很多以前属于哲学子话题的东西都划给物理、化学、心理学、宗教、政治学、神经科学等等。比如意识这样的话题，在古典哲学里讨论得云里来雾里去，现在交给神经科学，立马神清气爽。以前很多认识论的东西，现在认知科学的关照下，也是干净利落很多。
把这些东西刨去，哲学大概就是剩下来的东西。那这剩下的哲学是什么？那我就搞不清楚了。随着哲学的消瘦，留下的东西都是具有高度壁垒的硬骨头。
我大概算是一个半吊子的哲学爱好者，读过些哲学史，翻过些专著，从古希腊翻到休谟，然后碰到康德就读不懂了。后来想独辟蹊径，干脆绕过康德，直奔二十世纪，尼采清新可读，他是个厉害的语言大师。后来碰到分析哲学，感觉思路比较对头，但是能读懂的还是不多，罗素的一些还可以，维特根斯坦就只能仰望其为人。后来我喜欢上了奎因，他有几篇论文，解决重大问题，居然又可以读懂，实在不能喜欢更多。后来就只减容易/实用的柿子捏捏，比如科学哲学，波普尔启得蒙，应用伦理学，Peter Singer，实用美学，一个名字挺长的人的科普，存在主义，除了克尔凯郭尔和萨特，印象深的是一个心理学家叫罗洛·梅。本科念的是经济学，由此引发的哲学兴趣集中在实证主义以及语言与修辞。
然后现在一想，哦，我不懂哲学史什么了。。。好机会，大概我要从新补课了。
我现在翻着牛津大学_Very Short Introductions_系列的Philosophy by Edward Craig，此公是著名的《劳德里奇哲学百科全书》的主编。
这本书是个薄薄的小册子，有感兴趣的朋友可以跟着看。嫌不过瘾的，这里列一下书末他推荐的阅读材料：
概论
 T. Nagel, What Does it All Mean? (1987)
S. W. Blackburn, Think (1999)
B. Russell, The Problems of Philosophy (1912)
 哲学史
 B. Russell, History of Western Philosophy (1946)
F. Copleston, A History of Philosophy (8 vols.,1946–66)
S. Radhakrishnan, Indian Philosophy (1929)
 专著
 柏拉图  Craig推荐的版本是
 Plato: Complete Works, ed. J. Cooper and D.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>此间的少年</title>
      <link>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 00:40:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid>
      <description>上个月Leading博士推荐了北大学生会推出的校园电影《此间的少年》，剧本是江南的同名小说，主角是郭靖、黄蓉等一帮金庸小说的人物，背景是南宋时期的汴京大学（就是北京大学），故事就是谈恋爱了。Leading博士今年毕业，能想象这部电影能帮他回顾些北大的人事和风景。
我09年毕业，不过这部电影没让我回忆起北大的生活。想的倒是更早些，在北京工商的那些年。当时江南在《科幻世界》以及接下来的《九州》写连载，《此间的少年》就是其中之一。等着杂志上的连载小说——这是真正值得回忆的大学生活：我读科幻小说以及奇幻/玄幻小说，刚好是因为同宿舍的赫连波波同学，那些杂志他每期必买。我就一边跟着等连载，顺便把他收藏的旧刊一并读了。这样下来，近五十部的科幻小说就给入账了，然后就踩着点毕业了。
2
上周六Crazy Hou夫妇来北京，住我屋里。凌晨一两点我就赶紧把屋里收拾一下，锅碗瓢盆也给整一下，家里终于像是一个月以前的样子。
有个笑话说，男人说打扫卫生，其实就是从门到卧室给打出一个通道来。这次我是把通道给打开了。
3
提到凌晨一两点打扫卫生。待通道打开，浑身就都给运动开了，自然是兴奋不已。洗漱停当，在床头揪了一本书，一看却是部双语《圣经》，是简化字和合本，英文是New Revised Standard Version（新标准修订版）。
话说深夜读经，必有**。有分教，好家伙，这一读，眼睛还真亮堂了不少。以前读《圣经》原文，都是看中文版，也积累了一些疑问。同时又通过其他参考资料，了解些关于《圣经》学术方面的东西。比如，《旧约》前五部经书，“摩西五经”，一些故事，明显就有两种版本同时存在（双重记述）。比如，《创世记》一开始，上帝创造万物，到第六天，
 神说：“我们要照着我们的形象，按着我们的样式造人，……”神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。
 看，这里上帝造人，男人和女人一起。接下来的故事，我们也很熟悉，神造的第一个人是男人亚当，然后用亚当的一根肋骨造了女人夏娃。关于造人，这就明显是两个版本。之前读中文，也疑惑过这点。
后来又读些辅助材料，知道五经的作者不止一位。1878年，德国学者Julius Wellhausen认为，五经有四种基本来源，分别是J、E、P、D，代表了五经不同系统的传说等等。这个晚上，眼睛比较亮，同时读了下英文，在七天创世记故事之后，有一节的题目就叫做Another Account of the Creation(《创世记的另一个版本》)，开始讲亚当和夏娃的出生，——创世记有两个版本，一开始就明确指出来了啊（这个标题当然是后人追加的，但是代表了一种有影响力的说法）。
4
上个周末过得人气旺些。周六上午去人大参加“第四届中国R语言会议”，下午Crazy Hou夫妇过来聊天，晚上一起吃饭，他们叫上了以前研究生同学，多是软件开发或者嵌入式的。研究生一毕业，我就离开IT这行当，这不时跟继续从事IT的朋友沟通些，冲击还是蛮大的。
周日上午还是人大R语言会议，作为一个SAS用户，我有一个“踢场子的”报告，叫做_R versus SAS_，讲大伙对R与SAS的一些误解。晚上跟会议的主办者（江麒、魏太云、邱怡轩、陈偃平等人大统计系的青壮小伙）以及一些演讲嘉宾（李舰等）一起吃饭。下次再单列一个会议记录。
5
有一个晚上，鼓捣电脑，把虎头的照片调出来看，又找出以前Li给他的音，一边听着。听着听着，第二天跑到冲洗店，打印了263张照片回家。
6
虎头跟Li过些日子才回北京。Li跟我说，妈妈对她说：在家里多待会吧。我说，你就跟妈妈说，你儿子就扛不住啦。
7
Li说要给虎头多听些音乐。好吧，这让我压力很大。这些日子，偷偷找来耶鲁大学的一个公开课程，MUSI 112: Listening to Music with Professor Craig Wright (Fall, 2008)，恶补些古典音乐的知识（也可以在网易公开课找到）。
虎爸动真格的了，同时计划读下面三本书：
 _The NPR Curious Listener&amp;#8217;s Guide to Classical Music_ -这本是因为有朋友推荐NPR电台 _The Mozart Effect for Children: Awakening Your Child&amp;#8217;s Mind, Health, and Creativity with Music_ -这本书争议无数，关于莫扎特与幼儿教育 _Music Theory For Dummies_ -傻瓜书，读过好几本for dummies系列  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伦理学ABC-经济学视角</title>
      <link>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2009 12:24:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>最近的阅读兴趣是伦理学，就回顾些以前做经济学学生时，从经济学教材中学到的伦理学基础知识。手头用的这个，大概是当今最出色的经济学入门书，
 _Principles of Economics (3rd)_ , by N.Gregory Mankiw, 2003
 本文需要的部分，The Political Philosophy of Redistribution Income, 来自其中Ch.20 Income Inequality and Poverty,介绍了几种政治哲学（伦理学的公共生活层面）观点（功利主义、自由主义、自由意志论）。
另外，文中偶尔出现的数学表述，来自同样有名的一本微观经济学教材，
 _Intermediate Microecomonics: A Modern Apporoach_ (6th), by Hal R. Varian, 2003
 &amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1. Utilitarianism (功利主义)
我们把Utilitarianism翻译成“功利主义”，带一种浓重的商贾味，可能会给人一种先入为主的误解。Utility这个词，在通常的意义上，是“实用”、“公共事业”的意思（当说public utility时，就指水电等公共事业）。在经济学里，Utility翻译成“效用”，说的是消费商品或服务带来的满足感。作为一种有影响力的学说和流派，Utilitarianism大致取以上两种意思：公共和效用。它的创始人是两位英国哲学家，边沁(Jeremy Bentham, 1748-1832)和约翰·穆勒(John Stuart Mill, 1806-1873)。约翰·穆勒他老子也挺有名，叫詹姆斯·穆勒(James Mill, 1773-1836)。严复那本有名的《穆勒名学》，翻自小穆勒，不提。
功利主义者认为效用（福利，满足感，幸福感，……）是个人或社会选择的终极目标，主张最大化社会中所有人的效用（之和）。
对于到曼昆书中提到的收入再分配问题，功利主义者认为，比如，有两个人，一穷一富，穷者有1块钱，富者有100块钱，那么，富者再获得1块钱的满足感，就要小于穷者再获得1块钱所带来的满足感，所以为了最大化社会整体的福利，政府的收入再分配政策应该倾向于穷人。这里的理论基础就是我们常说的边际效用递减(Diminishing Marginal Utility)。
功利主义推理的极端，可能就是绝对的公平，——还用上面的例子，要达到满足感的平衡，最后只有均贫富了。但无论怎么样，为了主张公平，功利主义者提供了一个非常好的思路。
为了表述（和接下来对比）的方便，我们认为，个人的满足感可以用效用函数U来表达，它是某种商品x（服务，方案，……）的函数（各位朋友，我无意打断你的阅读节奏，以下只是初中代数）,
U=U(x)
个人1的效用函数记为U1，以此类推。又存在一个表达社会整体福利(Welfare)的函数，W，它是社会中所有人的福利的函数，
W=W(U1, U2,&amp;hellip;)
根据功利主义的标准，一个理想的社会整体福利函数应该考虑到社会中所有人的福利（单个福利之和），即
W{功利主义}=U1+U2+U3+&amp;hellip;

&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 2. Liberalism (自由主义)
重拾自由主义传统，最有影响力的当属美国哲学家罗尔斯(John Rawls, 1921-2002)。关于这个话题，他最有名的书是《正义论》（1971），最有名的概念是“无知之幕”(veil of ignorance)。关于“无知之幕”，以前我情绪激动地提过几次（这里和这里），有个机会再学习一次。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>彼得辛格《实践伦理学》（1）：关于伦理的四种误解</title>
      <link>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2009 21:41:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</guid>
      <description>端午以来的地铁阅读，集中在彼得·辛格的《实践伦理学》（Practical Ethics, 刘莘译，东方出版社，2005）。把伦理（或道德）应用于实践问题（如何对待少数民族、把动物当作食物、动物实验、安乐死、难民等等，估计以后我的一部分阅读兴趣会在这块），这本书提供了一个自洽的框架（功利主义）。
伦理实践问题，纷争不断，向来不缺机会主义式的讨论。一个统一的框架，不但在智力上饶有趣味，在道义上也是一种真诚的姿态。先是一口气读完本书，满足下智力激荡的愉悦，现在就想坐下来，逐页做些读书笔记。用一种观点或立场，反对另外一种观点，是一件非常容易的事情，这里我想做的是，循着他的思路，看他究竟说了些什么，然后我或许可以跳出来，指出他思路内在的矛盾，但还不是用自己的思路反对他的思路。
这本书还跳出了传统基督教的条框，认为基督教传统不能够为当代社会提供一个可行的伦理方案，而且，放弃对神的信仰不必意味着就不能够讨论诸如生命的意义等问题。比如，基督教传统就不能够很好地解答如爱护动物、保护环境、安乐死等重要问题。这当然是一个值得商榷的观点，但首先能够打动我，或者说，我也持有类似的观点，对这本书就感到非常亲切。而且我认为，这个声音在国内更为重要。一些国人感慨礼崩乐坏，就以为外来的和尚好念经，扯上基督教，并努力把亲近基督教打造成一个流行的公共姿态，——首先这种姿态为我不喜。我认为基督教传统能给我们很多启发，但并不是全部。
先说说作者。彼得·辛格(Peter Singer, 1946-)在澳大利亚完成他的本硕阶段的学业，在牛津拿的PHD，现在他是普林斯顿大学一个生物伦理学(Bioethics)的讲座教授。生物伦理学是应用伦理学(Applied Ethics)的一个分支，主张把伦理思考运用于生物与医学方面的研究与实践。
欧美的伦理学传统，都是在讨论诸如“什么是善”的问题。我承认，这需要更细致的哲学思辨，以及，更多更重要的耐心，——现在就直接跳到实践伦理学的讨论吧，这是我现在的状态能接受的。那第一个问题是：什么是伦理？辛格首先愿意回答：伦理不是什么？下面是他的正面称述，是对人们通常误解的澄清或批评：
  伦理并非只是有关性问题的特殊禁令。   在一些语境下，伦理问题似乎包含维多利亚式的性暗示。比如，当看到类似“主教谴责道德标准的滑坡”的新闻标题，我们就能够预先知道，这大概又是跟淫乱、同性恋、色情作品等有关。辛格认为，即使在艾滋病流行的时代，性也不是一个独一无二的道德/伦理问题。与性有关的决定，还需要考虑到诚实、体贴他人和慎重等等，——而这些要求，在驾驶汽车时也需要考虑。甚至，驾车所引发的道德问题（安全、环境等），比性所引起的问题要严重得多。相比起本书涉及的其他主题，辛格认为，性问题其实并不是更为重要的伦理问题。
  伦理并非一种在理论上高尚、在实践上无益的思想体系。   一些人认为伦理（道德）是一个很过时的东西，不适用于真实世界。比如，一般，撒谎是错的，但当辛德勒否认藏有犹太人时，他对纳粹撒谎则是无可指责的，——这样，“不要撒谎”这条通行的道德规则在面对现实生活的复杂性时将无所适从。
辛格说，这些人错在把伦理当成一系列简单的规则，简单伦理规则的失败，不能够认为是伦理整体的失败，而仅仅是某一种伦理观的失败。而且，这种失败也可以得到某些补救，比如，你还可以把伦理看成一个规则系统，包含更多互不冲突的更复杂更具体的规则，或者，按照结果论者的看法，重要的是道德目标而非道德规则，那么辛德勒对纳粹说谎就可以得到辩护。
  并非只有在宗教信仰的背景下，伦理才是可以理解的。   辛格认为伦理可以完全独立于宗教信仰。
一些神学家认为，没有宗教就不可能有伦理，因为“善”的含义就是“上帝赞同”。但这只是宗教传统，甚至不是西方哲学传统，柏拉图早就驳斥过类似的说法。柏拉图认为，某些行为之所以善，并不是因为诸神的赞同，而是因为那些行为本身是善的。
还有一种更通行的世俗/教会观点，认为宗教为善的行为提供了理由，因为教义认为，行善积德的人将上天堂享福，而坏人下地狱受苦。但康德非常鄙视这种出于自利的动机而遵守道德的说法（康德本人就是一个虔诚的基督徒），他认为我们必须因为道德法则本身而遵守道德。
进一步，辛格说，“要抛弃传统宗教支持的这种动机，我们却不必成为康德主义者”。辛格提到一个更为悠久的思想线索，就是认为伦理的源头在于绝大多数人都具有的对他人的仁慈和同情，所谓恻隐之心，人皆有之。这是一个更复杂的话题，以后再提。辛格说，“认可下述事实就足够了：对人类同胞的日常观察清楚地表明，伦理行为并不要求有天堂地狱的信仰作为支撑。”
  我……要否定的第四个、也是最后一个关于伦理的论断是：伦理是相对的和主观的。至少，我要否定这些论断的一些通常含义。   伦理相对主义这个概念我们应该不陌生，比如，马克思主义认为，每个历史阶段占统治地位的思想，都只是统治阶级的思想，社会道德也只是相对于在经济上占统治地位的阶级而言的，所以封建主义和资本主义的道德，都只是相对于其特定的社会而言的，并不具有客观普遍的有效性。
按照这种相对主义（其实不限于马克思主义），辛格认为，比如，如果我们的社会反对奴隶制，而另一个社会却赞成奴隶制，那么，我们将无法在这两个相互冲突的观点之间进行选择。因为，当我们说奴隶制是错误的，只不过是说，我们这个社会反对奴隶制，而另一个社会的奴隶主说奴隶制是正确的，他们只不过是说，他们的社会赞成奴隶制。这样奴隶制的对错，就根本争论不起来了。辛格说道：“任何一个对……伦理做过深思的人都知道，被告知我们的社会认为我们应该做什么，并不能平息我们的窘困。我们不得不做出自己的决定。”
辛格认为，这种相对主义者甚至不能够恰当地解释为什么会有不遵守社会伦理的人。因为只要明白这个事实，比如“我的社会反对奴隶制”，那么宣称“奴隶制是正确的”只不过是犯了一个简单的事实错误。辛格接着说：
“潜在的改革者因此就处于极其困难的处境：当他们试图改变自己同胞的伦理观点时，他们必然是错误的；只有当他们成功争取到了社会的绝大多数成员对自己观点的赞同，这样的观点才开始变得正确。”
胡按：辛格对相对主义的批评，在思路上有一定的启发作用，但不够锐利和简洁。批评相对主义是一个困难的任务，或者正如辛格所说，至少，他“要否定这些论断的一些通常含义”。
一种伦理的主观主义认为，伦理判断依据于判断者的主观意见（赞同或不赞同），而不取决于他所处的社会的态度。辛格认为，这种主观主义同样无法解释伦理分歧，因为，比如我们说“虐猫是错误的”，只不过表明我们_认为_虐猫是错误的，而某人说“虐猫是正确的”，只不过表明，某人_认为_那是正确的，这样，关于虐猫是否错误，同样无从争辩，——一个类似相对主义的困难。
一种在哲学上更为细致的主观主义认为，伦理判断并不_描述_什么（既不描述客观的道德事实，也不描述主观的心理状态），因此既不为真也不为假，——这是分析哲学（语言哲学）的论调，比如，斯蒂文森(C.L.Stevenson,1908–1979)就认为，伦理判断是在_表达_态度而不是在描述态度，而我们之所以有分歧，是因为我们试图通过表达自己的态度让听众来接受。
辛格认为这种主观主义对伦理分歧的解释是有道理的。但他同时强调，这不意味着任何伦理判断都与其他判断一样好。辛格坚持认为，理性能够运用于伦理判断。“要把实践伦理建立在牢靠的基础上，就必须标明伦理推理是可能的”，接下来，辛格试图表达一种伦理观，认为理性在伦理决定中占有重要的地位。（_未完待续_）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>