<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>罗尔斯 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E7%BD%97%E5%B0%94%E6%96%AF/</link>
    <description>Recent content in 罗尔斯 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Nov 2010 20:46:22 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E7%BD%97%E5%B0%94%E6%96%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一种伦理观</title>
      <link>/2010/11/17/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E4%BC%A6%E7%90%86%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 20:46:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/17/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E4%BC%A6%E7%90%86%E8%A7%82/</guid>
      <description>伦理观大杂烩：
1. The Golden Rule
 Do unto others as you would have them do unto you. (see Matthew 7:12, or Luke 6:31)
&amp;#160;
 《论语》里称做“己欲不受，勿施于人”。
2. 休谟：同情（sympathy）
这里的同情是人同此情之同情，跟pity还不一样。
在《孟子》里，这大致叫“恻隐之心，人皆有之”。我认为有些人因为各种原因而没有感受力，但同情仍然是人性的一个有力的原则。
3.罗尔斯：无知之幕
这是让人心动的理论，见这里和这里。
在你不知道你的禀赋时（处在“无知之幕”中，你不知道你的家庭条件、智力条件等等），你制定的规则就不会对出身、教育等等有不公平的倾斜。比如，你不知道你将出身在农村或是城市，那你就不会同意诸如城乡二元制之类的政策。
这类似于你来切蛋糕，然后让对方挑选。“无知之幕”这个机制（思想实验）能保证一种相当的公平。
有机会平等的倡导者批评“无知之幕”。比如，大伙在考试之前决定考试分数，大伙都不知道各自的考试能力如何，在“无知之幕”下，那是不是要决定让每个人都及格？这是一种很有启发意义的批评。但“无知之幕”不一定要导致绝对的平均主义，所以仍然给机会公平留下了相当的余地。
4.彼得·辛格
辛格是我去年发现的伦理哲学家。他的理论给我很大的吸引力。在他看来，伦理的普遍性就是要“超越个人的视角，进入不偏不倚的旁观者的立场”，并对利益相关者的利益给予平等的考究（一个人的利益需要而且只能count一次）。
辛格采取的是一种基于利益的功利主义态度。上面提到的罗尔斯就是当代对功利主义的主要反对者，但是，基于利益的功利主义也不必一定推出多数人统治的观点，所以在我的个人理解里，辛格和罗尔斯的理论可以并行不悖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伦理学ABC-经济学视角</title>
      <link>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2009 12:24:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>最近的阅读兴趣是伦理学，就回顾些以前做经济学学生时，从经济学教材中学到的伦理学基础知识。手头用的这个，大概是当今最出色的经济学入门书，
 _Principles of Economics (3rd)_ , by N.Gregory Mankiw, 2003
 本文需要的部分，The Political Philosophy of Redistribution Income, 来自其中Ch.20 Income Inequality and Poverty,介绍了几种政治哲学（伦理学的公共生活层面）观点（功利主义、自由主义、自由意志论）。
另外，文中偶尔出现的数学表述，来自同样有名的一本微观经济学教材，
 _Intermediate Microecomonics: A Modern Apporoach_ (6th), by Hal R. Varian, 2003
 &amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1. Utilitarianism (功利主义)
我们把Utilitarianism翻译成“功利主义”，带一种浓重的商贾味，可能会给人一种先入为主的误解。Utility这个词，在通常的意义上，是“实用”、“公共事业”的意思（当说public utility时，就指水电等公共事业）。在经济学里，Utility翻译成“效用”，说的是消费商品或服务带来的满足感。作为一种有影响力的学说和流派，Utilitarianism大致取以上两种意思：公共和效用。它的创始人是两位英国哲学家，边沁(Jeremy Bentham, 1748-1832)和约翰·穆勒(John Stuart Mill, 1806-1873)。约翰·穆勒他老子也挺有名，叫詹姆斯·穆勒(James Mill, 1773-1836)。严复那本有名的《穆勒名学》，翻自小穆勒，不提。
功利主义者认为效用（福利，满足感，幸福感，……）是个人或社会选择的终极目标，主张最大化社会中所有人的效用（之和）。
对于到曼昆书中提到的收入再分配问题，功利主义者认为，比如，有两个人，一穷一富，穷者有1块钱，富者有100块钱，那么，富者再获得1块钱的满足感，就要小于穷者再获得1块钱所带来的满足感，所以为了最大化社会整体的福利，政府的收入再分配政策应该倾向于穷人。这里的理论基础就是我们常说的边际效用递减(Diminishing Marginal Utility)。
功利主义推理的极端，可能就是绝对的公平，——还用上面的例子，要达到满足感的平衡，最后只有均贫富了。但无论怎么样，为了主张公平，功利主义者提供了一个非常好的思路。
为了表述（和接下来对比）的方便，我们认为，个人的满足感可以用效用函数U来表达，它是某种商品x（服务，方案，……）的函数（各位朋友，我无意打断你的阅读节奏，以下只是初中代数）,
U=U(x)
个人1的效用函数记为U1，以此类推。又存在一个表达社会整体福利(Welfare)的函数，W，它是社会中所有人的福利的函数，
W=W(U1, U2,&amp;hellip;)
根据功利主义的标准，一个理想的社会整体福利函数应该考虑到社会中所有人的福利（单个福利之和），即
W{功利主义}=U1+U2+U3+&amp;hellip;

&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 2. Liberalism (自由主义)
重拾自由主义传统，最有影响力的当属美国哲学家罗尔斯(John Rawls, 1921-2002)。关于这个话题，他最有名的书是《正义论》（1971），最有名的概念是“无知之幕”(veil of ignorance)。关于“无知之幕”，以前我情绪激动地提过几次（这里和这里），有个机会再学习一次。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>随意的乐趣</title>
      <link>/2009/06/11/%E9%9A%8F%E6%84%8F%E7%9A%84%E4%B9%90%E8%B6%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2009 22:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/11/%E9%9A%8F%E6%84%8F%E7%9A%84%E4%B9%90%E8%B6%A3/</guid>
      <description>1.
晚上吃完饭，外头还是亮堂，抱七本书回学校。图书馆的短信逾期提醒，都还是好几周的事。周期性的，都留一大堆逾期的书在家，这样我就能有规律地回学校走走。——不知道这叫做什么，毕业前夕的某些综合症吧。
故事还是一样。在家我发誓要把图书馆的书都清干净，回家时双手又接个满满当当。这次带回来
1.两本信用评分的书——我以前的学术兴趣；
2.何怀宏《伦理学是什么》——我对伦理学的兴趣，为什么在这个点神秘出现，不知其可。但大概两点，“实践的焦虑”（路上遇见的，新闻\消息中看到的，自己身边的）和“知识上的兴趣”；
3.《罗尔斯读本》和诺齐克《苏格拉底的困惑》——对罗尔斯和诺齐克的兴趣，却是来自大学期间，自己还是念经济学的学生时，看曼昆的《经济学原理》有介绍。这次看辛格的《实践伦理学》，这两位的背景也比不可少。
 有一个博文计划，写自己从经济学课本中学到的伦理学ABC，这要包括曼昆《经济学原理》中的罗尔斯、诺齐克，还是瓦里安《中级微观经济学》中的……
 2.
昨晚在家门口的九头鹰，与Li同时招待两拨朋友，两位出版人，小齐和Viking，两位会计师，Ke和老张。在饭桌上的局面就是，两位出版人大谈会计业务，两位会计师接管关于张爱玲的话题。
3.
刚从学校回来，路过黄庄地铁站，以前那位敲击他唱歌的男子，现还在一旁安静地敲，话筒却在一位女大学生模样的手中。
我不明白这其中的缘由。大概倾向地认为，以前老是这位男子敲唱，今晚这位女生，突发兴致，要过话筒就当街唱起来。
如果是这么一个故事，——这种随意的乐趣，大约大概很难找到了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一生的激情</title>
      <link>/2008/12/01/%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%BF%80%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2008 17:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/12/01/%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%BF%80%E6%83%85/</guid>
      <description> /*昨天下午去城市学院，做“农村农民农业”的题目。都沉重的话题。*/     1. “无知之幕”     我们来评论一个政策，比如，户籍制，就是把国民按出生地划分区域的那么一套技术性规定。你可以会为此辩解，说大城市资源有限，容纳不了光大农民群众。没问题，很好的理由，换作我，在农村长大，在北京念书，毕业千方百计要一个北京户口，我自然对这个制度安排心怀不满。也没问题，首先我们承认，由于我们个人背景的不一样，我们对事情的看法可能都会有些偏差。     现在，让我们都退到一个幕后，比如，让我们都回到女娲娘娘手里的泥土状态。我们都知道，女娲娘娘用手捏出来的泥人住在城市户口，用树枝点泥浆洒出来的泥人要住在农村。但现在这个状态中，我们不知道，我们是要被捏成泥人，还是要洒成泥人。女娲娘娘捏泥人很费精力，我们知道她只能捏前20%泥人，其余80%只能用树枝挥洒出来，也就是说，我们有20%的可能住在城市，80%的可能住在农村。     我们就处于这么一个浑沌状态，让我们从自身的利益出发，来为一个制度安排投票，比如，上面提到的户籍制。只从自身的利益出发，而不是从某些后天的理论出发，考虑到你有20%的可能住在城市，80%的可能住在农村，你会投赞成票还是反对票？     上面只是讲了一个罗尔斯“无知之幕(veil of ignorance)”的故事，探讨的是“公平”这个概念。我们现实生活中，可能囿于种族、国家、性别、出身、教育、经济等因素，对“公平”就很难达成一致。“无知之幕”就是这么一个思想实验，把对自己的种族、国家、性别、出身、教育、经济等的认识都掩盖掉，在这个基础上制定一个制度安排，每个人都要充分考虑自己处在每个群体的可能，从而制定出一个相对“公平”的制度安排。这里对人性只做了最基本的假设，就是他考虑自己的利益。     在现实世界争论“公平”要耗费大量唇舌，而且经常得不到共识，“无知之幕”这个思想实验会让我们的思维更加锐利，过滤掉更多杂质。     2.农民     这个话题是在说自己所属的群体，所以不知道哪个切入点比较合适。人皆有恻隐之心——这是我对人性最乐观的看法，大多数能上网看到这篇文章的人，都会心疼北大校园里的流浪猫。但对人，可能就没有这么多耐心。可以说，比起心疼农民，心疼小猫小狗是一个更为流行的公共姿态。我们只会在公务员申论的卷子里，写道，加强农村什么，提高农民什么，不带一点个人（人性）色彩。     这方面我非常悲观。我在农村长大，在北京念书，按体制的老说法，我是“吃商品粮”了，按村里的说法，我是“丢锄头棍”了。我能代表谁？我的背景让我对农村有更多同情的理解，我的生活又离不开城市，无力跟随甘地的革命。我对农民这个话题反应比较大，是不忍心看到我的父母我的朋友我的亲人我这个群体受到冒犯。一些政客可能在呼吁，我知道，从感情和理解方面，我会是更合格的农民利益的诉求者，但我没有更宏观的视角，没有更多的研究，我的精力一直在别处。     这本是一个可以追随一生的使命。我知道我的狭隘，我会把自己的解放看成胜利，然后我只会照顾到我的家人我的朋友。能做些什么，在这个时代，什么会是一辈子的激情。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无知之幕</title>
      <link>/2008/03/16/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E4%B9%8B%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2008 23:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/03/16/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E4%B9%8B%E5%B9%95/</guid>
      <description>晚上从学校回来，在公车的电视上看有“小崔会客”节目，访问的是最高人民法院副院长熊选国，谈到“死刑复核”的问题。这是个很技术的法律问题，我不敢接着往下谈。当时我倒是想到了罗尔斯的“无知之幕”这个故事。
死刑是否必要又是一个问题，正反方都有充足的理由，这里也不谈这个，说跟“无知之幕”有关的东西。在一个社会中，触刑事法律的公民本来很少，要论死刑的就更少之又少。提民意，任代表，做决议，多是上面提到的这些公民（一般也包括你），那么，当他面对（别人的）死刑问题时，如何做出公平的决定？
上面的故事可以适当改编一下一下，会跟罗尔斯的故事类似。就是假如现实社会分两种人，一种是所谓“大多数的好人”，另一种就是“少数非主流人士”。核心问题是，这个社会，主要由这些“大多数的好人”组成，如何制定一个对整个社会都公平的政策？（“公平”又是一个费解的词，这里姑且就按我们臆想的那么理解。）
还有，“好人”占这个社会的绝大多数，比如10000占9998，剩下两个就是那个“非主流人士”。如果按一般对民主的理解，多数人vs少数人，那么那两个人的权益诉求的声音显然很容易被淹没，其他9998个人很难得对他们的个人遭遇之类有同感。在制定政策时，那两个“非主流人士”的权利几乎得不到保障。而且还可以想象，所谓“大多数的好人”对那些“非主流人士”一定也会是不屑一顾。
上面的故事说明了公平的困难。罗尔斯的故事是这样的。如果在制定政策时，大伙都不知道自己在现实中是处于“大多数的好人”集团，还是“少数非主流人士”集团，即社会全体成员都处在一个“无知之幕”后面，每个人对自己以及他人的所有信息（包括社会地位、阶级出身、天生资质、理智能力等等等等）都不了解，这样他们在一起制定政策时，就会充分考虑到要是自己处在“少数的非主流人士”集团中，这个政策也能够最大地保障自己的权益。就是，在考虑决议之前，他们都会考虑到自己的最坏结果。（睡觉，待续）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>