<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吾与二三子平生结交深 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1/</link>
    <description>Recent content in 吾与二三子平生结交深 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Sep 2010 21:43:49 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>虎娃</title>
      <link>/2010/09/24/%E8%99%8E%E5%A8%83/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2010 21:43:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/24/%E8%99%8E%E5%A8%83/</guid>
      <description>大清早就收到小牛的短信，说给大伙致“弄璋之喜”。我赶紧跟Li说，“小牛和珊珊他们生个宝贝女儿啦！”——愣一会，感觉不对劲，《诗经》里璋是给小男孩玩的，给小女孩玩的东西是瓦（纺轮，不是瓦片）。于是赶紧改口，——一看到“璋”字，印象中就跟可爱的女宝宝联系在一起，噫。
后来跟小牛通电话，小家伙七斤多，顺产出来，——珊珊真是好样的。现在跟牛聊天，俨然一个爸爸与一个准爸爸高端对话的派头。以前转过两句诗给牛：
 前年见君时,见君正泥蟠。
去年见君处,见君已风抟。
 这两句每个阶段的意义都不相同。现在的意思是，上回见你还在四处为生活打拼，现在就春风得意养小宝宝啦。
祝福你们，我们一起与虎娃成长。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吾与二三子，平生结交深——空降兵生菜</title>
      <link>/2006/06/16/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E7%A9%BA%E9%99%8D%E5%85%B5%E7%94%9F%E8%8F%9C/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2006 20:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/06/16/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E7%A9%BA%E9%99%8D%E5%85%B5%E7%94%9F%E8%8F%9C/</guid>
      <description> 空降兵生菜 ——追忆咱们的光辉岁月   门前洛阳客， 下马拂征衣。 不枉故人驾， 平生多掩扉。 行人返深巷， 积雪带馀晖。 早岁同袍者， 高车何处归。    ——上月生菜来京，留宿，率尔见赠之作；文如王维《喜祖三至留宿》      公元2000年几月（？），生菜由鹰潭铁中转到余江一中，插在我与橙子和小螺号诸君盘踞的文科6班。那时正是高二下学期，课也上了有一会。生菜的空降，平静的文科6波澜顿起，班内微妙的势力平衡随即被打破。    有关空降兵生菜的一则轶闻是：主席（点点点点，略去数十字），生菜（点点点点，略去数十字）。最后，我们敬爱的总理说道：“生菜同志，你很像飞行员嘛！”    许多年以后，大伙还记得当时生菜一身小打扮出现在文科6的情形。小伙板寸，小眼薄唇，紧身T恤，白色（shai），有俩呼之欲出，进而喷薄还欲出；整个体态匀称，气宇轩昂，响当当一条好汉子。台下虽然没有立即欢呼涌动，明锐之士都意识到：此子非池中物也！一时各路豪杰，奔走相告，争相笼络。不过之前有同在铁中的秃头牛吩咐，我们一见就惺惺相惜，纳头便拜。待七君子齐聚花花小楼，摇旗鼓旌，风起云涌，相互唱和，大放厥词，左右舆论，蔚为一时之盛，先不提。    记得第一次会面，寒暄不久生菜就慷慨陈词，言：“马克思哲学点点点，科学社会主义点点点，矛盾点点点点点……”我不由倒退一步，大惊：“莫非此子与秃牛在三特书店蹲点，也摆得一身横练功夫？真不可小觑耶。”生菜还提到他正有一个相关的写作计划。“下马威啊。”兴亏哥当时也没有荒废了功夫，箧里还备有一些资料，当下双手奉出，言君有此雅兴兄弟自当鼎立支持云云。这项宏伟的计划过一宿就没有了下文，不过以后余波连连，生菜常有惊人之举。话说我在曾在我们余江县新华书店淘得15巨册《马恩全集》，硬皮，每本3块钱那种，生菜也跑鹰潭市新华书店，我眼睁睁地看他抬出一辉煌巨著《科学社会主义百科全书》。之前我在县里光华书店购入两卷本《闲雅小品集观》，明清小品文的集子。生菜过来没几天也从里面抱出《朱子语类》两册，《世说新语》两册。邓埠还有家东方书店，鹅经常光顾。有次去生菜家做客，竟然搜出李泽厚《美学四讲》，《华夏美学史》和《美学历程》。非常舒服的泛黄纸张，一看就知道是东方书店的藏品。找出里页，果然有它的印章。可怜有段日子我每周去东方逛悠，同时觊觎的还有李泽厚同一套的《批判哲学的批判》，当时就是没有下狠心掏出腰包。这厮愣地一下就都拎出来了。如此事迹甚多，足以印证“德不孤，必有邻”之意。    生菜是一过来就搬到花花小楼，当然一时苦无声势。待到高二快放暑假，我们一并搬过去，七君子的名头才日见盛隆。关于花花小楼，又名花花公寓，在生菜与橙子的Blog中也多有提到，日后吾当单独撰文论述之，不提。却说生菜在花花小楼多开风气之先，以下一一述之。    “Beyond”。当时生菜带了一个超大的收音机，初中时英语老师用来课堂教学的那种，没想到它放Beyond的效果也超好。大清早，经常在三楼就听着黄家驹的咩咩叫，接着整个楼一阵骚动，大伙只能起来上早读了。荡开一句，以前我与小螺号住一块时，终于熟了张信哲和吴奇隆，可以想到，不多久我就能一起同吼“光辉岁月”了，同样着迷的还有橙子，那个年纪，可能都喜欢些这样带些沧桑的感觉。有时秃头牛也来助兴，我们四个常常分了扫把脸盆，在二楼他屋开即兴的演唱会，至今有几张橙子捏扫把头镜头传世。我不通乐音，也没兴趣细究，听Beyond却能生出些情绪来，到现在听着他还能觉着有高中的感觉。不同的是，当时哥尚有几只代表曲目，时常亮相，现在好久没有与诸子开练，大概只能在心里哼哼了。    生菜还带来一只握力器，25公斤（？）的，当时是觉着挺沉。当时一屋子都聚那，他演示后，我们一一上手。小螺号仗着一身蛮力，居然能第一个压弯它，橙子次之，哥是几天之后才有小成，但以后的游戏就是比次数了。当时我们的项目还不少，课下也蜂拥着去操场旁的单双杠练肉，生菜常以肌肉男自诩，自然刺激我们不少，特别是我和橙子，没肌真是没脸存活于世。以后哥我在400米操场狂奔3000圈，就是受了这打击。    再说鞋。话说哥几个11块的“荣光”牌足球鞋穿多了，现在猜想小楼三楼一定还堆有数十双臭鞋，吾与克鲁鲁大王居功伟矣。生菜带来的第一个新展示就是著名的上海“回力”牌篮球鞋，较“荣光”体面多了，兄弟我高二暑假第一次进京就汲着生菜脚下服役数年的白色“回力”，回来也终于断后根啦，后话不提。“回力”的引入，后来证明有重大意义。高三上学期在我读苏童的什么街的系列故事时，其中一篇就叫《黑色回力》，读来真是亲切地紧。    最后还有卫生纸。这涉及到卫生纸与报纸的功能以及蹲式与坐式马桶的大讨论，其中牵连甚多，不谈也罢。但是从报纸到卫生纸的转变，的确是社会主义新风尚的重大胜利，空降兵生菜居功伟矣。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吾与二三子，平生结交深——We Who and Who——我与小螺号十一年</title>
      <link>/2006/06/11/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1we-who-and-who%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E8%9E%BA%E5%8F%B7%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2006 12:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/06/11/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1we-who-and-who%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E8%9E%BA%E5%8F%B7%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid>
      <description>We Who and Who——我与小螺号十一年   放眼平生二三子，与君结交已十年        初中三年，高中三年，已是同学六年，到现在我们已经有十一年的交往了。按时间算，如此熊猫级的老友还有秃牛和骅仔，再加上两个女生，太原丝瓜和西塘桃子。细较起来，我与小螺还多有三年的同铺经历。这等交情，自是浓得化不开，且待我一一道来。    1.江南水乡——太桥    小螺号家门口就有一口池塘，他的村子叫太桥。放眼全中国，这样漂亮的村名还有西塘，畔上和南浦。话说小螺号就在这样山清水秀的旮旯地长大，出落得是愈发茁壮，小学与大学就不好臆测了，整个中学时代他都是第一等的俊俏人物，引无数女生攀枝折柳投桃掷李之类的。俊俏就自个臭美去，偏偏这小子小眼睛能文，短袖T恤能武（真是武，不是舞）。于文他落的一口好嗓子，不是百灵，而是百灵她表哥。于武那就强了去，初中涨水那阵，98洪灾吧，就见他独自在一只竹排上向我打招呼。几根浮木扎的一只竹排，他撑一支长竹竿真是如履平地。最后，小螺号作了我好几届的体育委员。    2.小螺号的由来    小螺号本名**，他的成名之作即是那首妇孺皆知的《小螺号，嘀哩哩吹》（注：妇孺皆知，意为，如果我们这帮人不明白那就情有可原了）。我见过那阵势。但见一圈人围着坐下，小螺号就盘腿坐立其中，作招手状，远望状，呼喊状，憧憬状，最后可爱状就不描述了，嘴里一边唱道：“小螺号，嘀哩哩吹，海鸥听了展翅飞，。。。。。。”如此一役，小螺号一夜成名，于今津津乐道。    3.我们的首次合作    初一时我们都在3班。他与秃牛和骅仔都是dayboy（走读生。由此可以推断，这三位豪杰到了晚上，顺理成章地，就是nightman了。Nightman者，掏粪工也，劳动模范的工种）。当时小螺号称清雅，我也自是不弱，我们的首次合作就是他教班上同学唱歌时，我就负责把歌词誊到黑板上去。  岔开一下，先来控诉一番我们万恶教育制度下万恶的音乐教育。咱小学也有音乐课，那是在课表上，音乐老师就是咱敬业的语文老师。有时语文老师过意不去，就把这堂课转借给数学老师。整个小学下来，我对跟音乐有关的概念就是：音乐课本的纸张真厚啊。用它们折个小飞机小帆船之类的精致得没话说，而且用它们折“包袱”常常助我成功（注：“包袱”，我小时候擅长的游戏，说了大伙也不明白）。到了初中，情形有所改善，就是音乐课上从此只能偶尔见着主课老师的身影了。一个老头管着维持秩序，课堂就交给小螺教我们流行歌曲。当时唱了不少的电视剧主题曲。  别说，上黑板之前我还真是练过一个月的硬笔。于是，音乐课上，黑板是我的，同学是小螺的。于是数年下来，除了不再打音乐课本的主意，在乐理和声乐方面咱家依然没有长进，粉笔字倒是练得一愣一愣的。小螺创造的机会啊。  抄满一黑板的歌词，舞台就是小螺的了。经常是他先整个唱一遍，同学们大叫一声好，他就一句句教大伙唱。有时小螺兴致好，也把课堂交给某某女生。那女生就选了一支自个得意的教我们唱。如此可以想见多少文艺女青年的命运了。    4.操场上见    上面的活属于初一某班文艺委员小螺的分内，到了操场，他转身成为我的体育委员。课间操和体育课上整理队伍，又吆喝几声，挺拉风的。  当年中考还有体育，单杠和60米两项。我们都买了一个秒表，别在腰上人家误以为BP机的那种。一般傍晚我们就跑到学校后山练跑，小螺的小腿就是这样开始粗起来的。      5.情史一    问：为什么整个初中我要给女生写热情洋溢积极向上的信件而旁边的小螺号却屡次收到来路不明语言暧昧的小纸条？不说了不说了，反正主要情节就是，出现了一个或又一个有来路的女生，接下来就像你在高中或大学一年级的初恋一样。  初三时中考气氛紧张，我们经常相互勉励。我大惊：“你还有如此这般惊心动魄的往事啊！”当时我与骅仔还在挖草根，橙子在遥远的高公寨逮兔子。我在给女生的信里引用无数的名人名言，如居里夫人：“人要有毅力，否则将一事无成。”    6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吾与二三子，平生结交深——骅骝和我：一段会心的往事</title>
      <link>/2006/06/10/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E9%AA%85%E9%AA%9D%E5%92%8C%E6%88%91%E4%B8%80%E6%AE%B5%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%9A%84%E5%BE%80%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2006 10:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/06/10/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E9%AA%85%E9%AA%9D%E5%92%8C%E6%88%91%E4%B8%80%E6%AE%B5%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%9A%84%E5%BE%80%E4%BA%8B/</guid>
      <description>       骅骝还在海南念书。我与秃牛，橙子，小螺号及生菜诸君，高中多常偃仰啸歌，想起骅仔，却多有些单纯的默契，至今悠悠于心。      今年春节，从舅舅家回来，傍晚了，天暗得挺快。驱车到探头村口，隐约一人影，突然心有触动。没等到刹车，我就冲着天大喊：“骅骝！”待车划出数米，那人一应，果然这小子。滩头是他外婆家。    我冲天大叫无非两个意思：如果真是某人自是最好，不是也没人在意。无独有偶，大一那个暑假，骅仔还在余江一中毕业班。我去邓埠他家，他奶奶说他回慢坊了。转到慢坊，他娘又说他去滩头探望外婆去了。冬天的六七点，时间也很晚了，想他也应该在滩头留宿，我便驱车赶着回家。半路上，迎面一个黑漆漆的人影，心有所触，我又冲天大叫了一声：“骅骝！”待两辆单车都刹稳，凑近了，又是这小子。    春涛中学年初一时，他在4班，我3班。也不知道什么时候混熟的，大脑第一个穿窜出来的印象就是我们一块去学校后山闲逛，胡乱聊天，挖挖草根之类。记得有一种草根特肥，壮，嚼起来真有丝甜味，顾名思义，可以称为“甘草”。当时我们能聊些什么呢？一个还记得的话题是挖穿地球，然后找个铁球丢下去，看他到底能不能砸到地球那一端无辜的人民。不过我们又想到在那一端的人看来，这球应该砸到我们才对。怎么想怎么不得劲。    初一下学期吧，我记得是一个春季学期。有段时间学校食堂缺水，便动员我们提桶去旁边村子挑水。这应该是我初中最有趣的事了。在一个村子与学校之间，我们发现那林子有一个废弃的防空洞，入口在一个山脚下，洞口蓄满了水。当地人称为龙头的便是，据说在远处还有个出口，称为龙尾。当时在场的除了骅骝，我真想不起还有谁了，大概四五位吧。记得我们好像没有脱衣服就摸了进去，各捏了一只小电筒或蜡烛之类的——晚上回来我们才认为我们其实没必要这么文明，因为除了几位走读生，大家都没有换洗的衣服。洞里面的岔道很多，有的只能爬着过去，几支蜡烛是很快熄灭了，几个小电筒也没让里面亮堂多少。当时是比较尽兴，只是没找到些宝藏而有些遗憾，一个补偿就是我们在里面发现很多“回弹”。这种鱼的学名叫啥？就是那种长须的，不是泥鳅，比平常的草鱼和鲤鱼的身子窄些，想一下把海豚缩小十倍的样子，黑乎乎的脊背，白肚皮，市面上也很常见，味道比一般的鱼鲜，价钱也贵些——天啊，啥时我跑水产市场把它拎出来。当时应该是下午三四点，五六点就得回去上晚自习。我们就脱下背心网“回弹”，逮住了就装在袜子里。桶还不敢用，还得提水回学校交差。一时兴奋异常。回到教室，“回弹”就搁桶里，竟然满满一大桶。都没回去换衣服，三个小时的晚自习也扛过去了，就一起商量如何处理这么一桶“回弹”。十来点，大伙也有些兴致阑珊，一个提议说卖给附近村子吧，竟然也通过了。于是最后每人分得三块硬币。是硬币，刚发行那种。痛心的是，附近村民知道我们在龙头里找到许多鱼，第二天就有人进去围捕，听说还用了药。我想里面可能再也蓄不了鱼了，以后也没有再去过。    初二骅骝就转到邓埠正源中学，那是一家新开的私立中学。当时年少，全然不晓什么是离别，跟我说的时候我陪他走了一段，两人也没有说联系方式的事。后来心有戚戚，四处打听，却听成了“邓原中学”。我知道我们邓埠有个农场叫做邓埠水稻原种场，一般叫做邓原，我就以为是这个学校了。也不知道几班，写了6页纸，信封就填“邓原中学初二骅骝收”。以后也没见这信退回来，大抵填“乡下爷爷收”的信封都如此。印象中那封信我写得有些低沉。初中时我曾连续给一个女生写信，也不知道班级，以后我的信封就这么填，“ⅹⅹ中学初一ⅹⅹ收”，“ⅹⅹ中学初二ⅹⅹ收”，“ⅹⅹ中学初三ⅹⅹ收”。哎，当时年少如此，不提不提。    高中时，他家已经搬到邓埠。有次给我打电话，要我去他家玩。我说我不识路啊。他家在果喜桥下的中洲，可这地大了去。我说你给我画箭头指示吧，从桥头到你家门口。第二天我过去。从果喜桥走下，乐了，果然一路的箭头，粉笔画的，有一千米吧，直至他家门口。当时也感慨民风淳朴，因为要我见了这箭头，一定在相反的方向再画一道。    去鄱阳湖那遭，我把骅骝也约上了。半路上他的惊人之举就是掏出四袋贵溪榨菜。当时正人仰马乏，我们有的干粮只是白面包和一路灌来的井水。第二天上午赶回来的路上，骅骝的自家车终于抗不住了（轮胎爆了还是链条？）。叫其他人先回邓埠，我们一路走了回来。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吾与二三子，平生结交深——诸子行状之 我的朋友秃头牛（一）</title>
      <link>/2006/06/05/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E8%AF%B8%E5%AD%90%E8%A1%8C%E7%8A%B6%E4%B9%8B-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E7%A7%83%E5%A4%B4%E7%89%9B%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2006 12:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/06/05/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E8%AF%B8%E5%AD%90%E8%A1%8C%E7%8A%B6%E4%B9%8B-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E7%A7%83%E5%A4%B4%E7%89%9B%E4%B8%80/</guid>
      <description>吾与二三子，平生结交深——诸子行状之      我的朋友秃头牛（一）   前年见君时,见君正泥蟠。 去年见君处,见君已风抟。 ——岑参《送张秘书充刘相公通汴河判官,便赴江外觐省》 
我的朋友秃头牛，头不秃，很牛，人谓有常山先辈遗风。诸子当中，吾与此牛最是相惜，高中与大学时各有长书往来。他无师自通，居然也写出一笔好字，于是相互酬和。以前我书“好”字的行体，多学小学语文老师在我们作业本上批示的“好”或“较好”，这种行书的“好”字，“女”字的最后一笔与“子”字的第一笔相连。后来观小牛书“好”字，左“女”右&amp;rdquo;子”并无牵连。语文老师版的“好”字虽见流畅，吾以为牛版“好”字不即不离，了无凝滞，独见风致，于是改书牛体。小牛风度，也大率如此。
 胡子虚长小牛一岁。在各家父母眼中，小牛最显老成持重，而且其块头也给人这么一种“刻板印象”(stereotype)。秃牛有一事流传甚广，版本甚多，当以以下为准。牛曾对我言语，大学低年级时，有一次从邓埠搭火车去南昌。正春运时节，牛着了一件深色大氅（披风？呢子大衣？麻袋？于今不晓），神色凝重。出站时，牛掀开大襟，低声喝道：“鹅是便衣。”同声译成人话就是：“咱是便衣。”于是站警放行。牛没有向我描述此警神情，不过他说他的另一只手倒是紧紧拽着口袋里的车票，以备不时之需。二三子一直想以此法逃票，惜夫无一人有秃牛般值得信赖的脸庞。
 牛横着在邓埠大街行走时，类似的事迹还挺多。又一次他去我们县一家私立中学找人。门卫盘查甚严，硬是不让生人出入。秃牛径直走过去，曰：“俺是来应聘老师的。”于是放行。当时他也一高中混混。秃牛如法炮制，也混过记者之类。如此可以想见他那牛脸蒙了多少行人，其中包括我们各家的父母。每次来我家时，我父母都要夸赞此牛稳重。我们的意见是重是重……
 转入编年，吾与小牛相知甚早。小学四年级那个暑假，我去我们乡的中心小学曰红星小学（相当于余江一中，北大，Harvard University）参加一个短期培训。这个临时的班级就有后来称雄一方的秃头牛，小螺号和骅骝。不过当时人傻，我们并不是很熟悉。跑春涛中学（相当于我的山岭小学，山东理工学院，印第安那某社区大学）念初中时，牛马都在初一（4）班，螺在2班，胡在3班。牛马螺都走读，胡住校。在胡的编年里，那是正处于我的“朦胧”期，就是读了那册著名的《朦胧诗选》的前后几年，也就是整个初中啦。那时我还会给外校的女生写信，自诩文采感伤那种。一日，牛笑盈盈地跑过来，捏着一个又破又湿的信封说：“呵呵，你的信。”时信封口已开。——与女生写信啥时啥地都是礼教之大防啊，当时气不打一处来。
 有时问自己，也问过小牛，就是咱们是什么时候粘在一起的啊。高中时我们就相互吟诵，那就一定得追溯到初中了，可那三年真没多少事能记起来，求牛马螺补正。
 高中时小牛跑鹰潭铁一中，时结识后来权倾一时的名流生菜。此二公的彪悍事迹，坊间偶有流传。话说小树要长大，牛菜要吃饭，每天二毛五的伙食怒了，二公周末相约学校旁边某馆子。排出两块五的硬通货（1.5+0.5*2=2.5RMB，至于数目，则不胜枚举），喝道：“老板！一个紫菜汤加两碗米饭！”时豫章之地，民风淳朴，馆子店吃东西米饭不够可以续添，店家没想到这条惯例从此埋下无穷坏处。那时吃饭作兴用海碗，容积与一般“西湖牛肉羹”的盆子大些，比水煮鱼的盆就小些了。时隆冬天气，但见二子兴致渐浓，蹭蹭蹭各耗了店家四大碗米饭。停箸时，那份紫菜汤还有汤水可供半份米饭。二公鼓腹施施然而游走时，老板哭了：晚上他们一家子只能下面条了。
 曰：今之豫章，古之邹鲁。邹鲁是孟子与孔子的故乡，豫章就是咱们江西。该老板颇有古风，每逢周末那个点都留着一脸盆的米饭候着他们，二公也从没有加过菜。后人或瞻仰牛菜二公的伟躯，不禁感慨，做歌曰：“江西真是好地方，鹰潭还有米饭香。”这是后话，不提。
 在铁一中时，小牛还有一个好去处就是“三特”书店。何为“三特”？曰：“忒多，忒便宜，忒啥（？）”。“三特”是鹰潭一个有名的海盗书店，激光照排的。初中的小混混，高中读了些海盗书，心有郁积，多有所思，出来精气神就大不一样了。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吾与二三子，平生结交深——诸子行状之橙子行状考</title>
      <link>/2006/06/04/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E8%AF%B8%E5%AD%90%E8%A1%8C%E7%8A%B6%E4%B9%8B%E6%A9%99%E5%AD%90%E8%A1%8C%E7%8A%B6%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2006 18:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/06/04/%E5%90%BE%E4%B8%8E%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%AD%90%E5%B9%B3%E7%94%9F%E7%BB%93%E4%BA%A4%E6%B7%B1%E8%AF%B8%E5%AD%90%E8%A1%8C%E7%8A%B6%E4%B9%8B%E6%A9%99%E5%AD%90%E8%A1%8C%E7%8A%B6%E8%80%83/</guid>
      <description>  吾与二三子，平生结交深——诸子行状 之   橙子行状考    （注：花花小楼七君子，高中时寓居花老师大宅子的七条罗汉，从二楼数到三楼依次为，小螺号，生菜与橙子，噜噜与加加，苗苗与胡子；至于鄱阳远征军，则为高二暑假前远征鄱阳湖的六个罗汉与相应的自行车，计有，骅骝和秃头牛与其自家车，橙子与小玉儿的单车，女式，胡子与007的单车，也是女式，最后小螺号与生菜，鬼都不知道单车从哪来。）      1.生平    橙子，又名陈皮，化名Jothim，号高公寨之鹰，属猪（由此可推断出其为小飞猪），花花小楼七君子之一，鄱阳远征军中坚，唱Beyond 时扶扫把头的即是。  关于高公寨，有几句题外话。我友007言：“如果余江县是江西省的皇冠，那么高公寨就是这颗皇冠的明珠。”关于江西省，不熟悉的读者可以参考一下“三袁”最小的袁中道的介绍，“今之豫章，古之邹`鲁”。豫章就是咱们江西省，邹是孟子的故乡，鲁大家知道是孔夫子的老家山东。高公寨处于余江的最北端，向以山林取胜。它的传奇色彩只有普罗旺斯之于法国可以相比。高三结束时的暑假我去过一次，公车在一个山腰下停下，同为高公寨优秀儿女的小玉儿在路上侯着。在她家吃完午饭，我们又赶紧在半山腰侯着，只见一只客车从45度的斜坡拱下来，我们一行就离开了魂牵梦绕的高公寨。  橙子前半半生行迹诡异，非神出鬼没不能形容。起初，神创造天地，橙子在高公寨逮兔子，据说他爷爷就是常驻深山的猎手。有分教，一双赤脚，踩得三百高公寨都姓陈。其彪悍如此，时人多有诟病。一日橙子私下对我说：“若使没有我，不知几人称帝，几人称王”。予嘿嘿以为然。  一日徜徉山林，橙子做偈语曰：“山中吾丧我”。大地应曰：“冠带尔成人：在这里，在这里，在这里——”。于是顿悟，举家迁往画桥。行迹所至，又不知几家欢欣，几家忧愁。后来，他又搬到锦江，去邓埠念高中，于是相识。  该念大学了，橙子又跑到泉州寨芒果。四年毕业，他在厦门统一喝橙汁，逍遥徜徉，不可一世。一日，钱公钟书对中外记者言：“我一辈子姓钱，还稀罕这几个破钱吗？老子在城里吃西瓜都不要钱!”橙子感钱公高义,曰：“咱家一辈子叫橙子，还图这么几瓶鲜橙多吗？老子在邓埠吃棒棒冰才几毛钱。”遂挂冠请去，浪迹江湖，不知所终。或曰在浙江，终无确切消息。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>