<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>智慧 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E6%99%BA%E6%85%A7/</link>
    <description>Recent content in 智慧 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 May 2011 21:11:43 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E6%99%BA%E6%85%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>现实一种</title>
      <link>/2011/05/25/%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E4%B8%80%E7%A7%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 21:11:43 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/25/%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E4%B8%80%E7%A7%8D/</guid>
      <description>谈点成年人话题，现实一种。陆陆续续，有几个朋友说到外遇的事。我对这个话题感到很别扭，除了其中有两个当事人都是我非常好的朋友，还有更重要的，这个事（affair）真不适合拿来说。不过既然已经在电话里说过些，我再来整理下思路。
这可能只是生活的一角浮出水面而已（从和谐的角度，我倒是希望所有的事情都不妨沉入海底），但还是觉得一些很现实的事情在慢慢侵入我们的生活。外遇这件事，新闻天天在播（所以已经不是新闻了），电影时时在演，不会觉得是很大不了的事情。但现实中的事，涉及很亲近的朋友，你就能体会到更多哭天抢地的成分：不轻盈，不浪漫，不漂亮，很糟糕的事。在现实里，就故事来说，一点都不吸引人。我承认，这是现实比较残忍的一面。
0. 言说
刚提到，外遇这个东西，可能是很不适合摆出来说的。我相信，在下面的论述中，也没有把这个问题说清楚。——但这正是我需要的结果。而且，为了达到类似的结果，这里的叙述外遇的文字，跟外遇本身比起来就显得太平淡了。
苏格拉底说没有经过反思的生活是不值得过的。同样，没有经过考虑的外遇也是不精致的。一旦你接受这个观点，你就中我的圈套了：因为这个问题很难说清楚，关于外遇，一旦有了反思，你将永远在思维里徘徊，从而保持了现实至少是表面的和谐。
哈姆雷特外遇的可能性不大，不是因为他有高贵的出身，而是因为他有高贵的犹豫。你看，犹豫除了展现思维的深度和对人性复杂的考虑，还有这等现实的功用。
当然，这个圈套的脆弱之处在于，一旦你跳出这个框框，约束力就降为零。而这也几乎是一念间的事情。
1. 伦理
外遇，听起来就是一个不折不扣的伦理话题。这没错。但是，从伦理/道德的角度，很难把这个话题说清楚。事实上，就我有限的阅读，没有一本标准的伦理学教程愿意就外遇问题做大段的论述。这里问题不在于道德是否应该缺席，而是因为涉及更多的是个人隐私问题，怎么说都不方便。在这个问题上，假设你持严格的道德观（在道德层面批判出轨的一方是很容易的），你将陷入很尴尬的境地：只要定义一个尺度，你生活中很多事情就不合适了，比如说哪怕是一丁点的念头都可能要残酷斗争无情打击。虚伪的道学家可能就这样产生了。但是，要是放在道德框架里考虑，你整一个宽松的道德标准又似乎不太合适。所以省力省心的做法就是，在伦理学教材里，外遇这问题，干脆就留空，个人选择，个人承担。
看，外遇这个伦理问题，放在伦理框架里考虑，要得出建设性的成果真是很艰难。在学理上，我看到更多的心理学家和社会学家研究这问题，解释比如为什么会出轨，其方法也大多是观察性的。心理学和社会学的研究，主要是为了提供事后解释，不形成什么“你应该或者不应该什么的什么的”道德戒律。
或有人说，要是既不持严酷的道德观，但也不让道德缺席，只是定义一个恰当的尺度来规范人们的行为，比如，发乎情，止乎礼，何如？
这在理论和实践两方面，都有相当的吸引力，看着几乎就是一个完美的解决方案。但是，止乎止容易，止乎不止就难了，这里最大的问题是，“暧昧”，而且你也会承认，这通常是危险的开始。
2. 智慧
我很不情愿在外遇这个话题里扯上佛教，相当地煞风景。佛教说“摒弃你的欲望吧”，但相信我，这里提佛教不是为了让人们因为性趣索然从而摒弃外遇什么的（当然，你还可以因为其他理由）。
佛教以一种很聪明的方式介入这个问题。在宗教（以基督教为代表）社会，和现在的世俗社会，在道德框架里谈外遇，通常说&amp;quot;你应该怎么样，不应该怎么样&amp;quot;，“做什么什么就是一个好人（好公民），做什么什么就是一个坏人（坏公民）”。但前面说过，关于外遇这个伦理话题，我们可能需要跳出道德思维的本身。这不是让道德缺位，只是一项思维实验。
跟功利主义有些类似，佛教主张减少痛苦。怎么样才能减少痛苦，佛教不说“你应该怎么样，不应该怎么样”，佛教的教导是，你得放聪明点（“智慧”、“般若”、“佛”、“觉”）。循着这个思路，在这个坚硬的现实中，这个事情引发的比如伴侣哭天抢地的争吵、亲人和朋友的不解将很快抵消外遇本身带来的愉悦。在功利主义者看来，这不值当，在佛家看来，这就是蠢了（“迷”）。
上面佛教在没有引入道德律令的条件下剔除了外遇。它的好处是比较干净利落，给人的压力也小很多，不需要在道德的框架下闹不几米。它的缺点就是比较主观，对快乐、痛苦以及时间跨度的定义比较主观，比如，外遇愉悦的程度和持久度（这里认为它是短暂的），它的伤害则被认为是严重的和比较持久的。不过总的来说，这种假设被认为是合情合理的。
3. 机会主义
佛教讲究智慧。那么有聪明的人就会说，如果足够聪明，有外遇但让伴侣忽忽不觉，这样得到愉悦又不伤害任何人，这样从快乐增益的角度来说，岂不是好事？
可以理解，这也是一个比较受欢迎或者比较流行的论调。显然，这把问题变得更主观了，这聪明劲，得到啥程度啊。
不过，即使到被发现的概率很低，考虑到后果的严重（见上，“痛苦”），按照期望法则，这也是一个需要非常谨慎的事。倾向于考虑较低的概率是一种侥幸或者机会主义的想法。机会主义的特点是不够稳定，显然不能够作为行动的准绳。
或曰：相机而动啊。相机而动（“动态不一致”），这对人性是一个极大的挑战，不仅仅体现在外遇方面。能举出例子来表明单一规则（原则）在长期要优于相机而动，但是，人性不耐，偏向即时满足(Instant Gratification),——这又把话题推到个人选择个人承担里去了。
关于机会主义、相机而动，我觉得这是比生物本能还强悍的对手。这是比外遇本身更严肃的话题。
&amp;lt;待续&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>执着和智慧</title>
      <link>/2009/04/07/%E6%89%A7%E7%9D%80%E5%92%8C%E6%99%BA%E6%85%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 09:16:25 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/07/%E6%89%A7%E7%9D%80%E5%92%8C%E6%99%BA%E6%85%A7/</guid>
      <description>And please let Alan Greenspan accept the things he cannot change, give him the courage to change the things he can and the wisdom to know the difference.神啊，请让格林斯潘接受他不能改变的，赐他力量，以改变他所能改变的，再赋予他智慧，以把这两者区别开来。(ID: 29846, Published in The New Yorker August 4, 1997)这副漫画，第一次看到，是在Mankiw那本畅销的宏观经济学教材_Macroeconomics_第五版里面，以后经常记起，不时玩味。以下的解释，算是经济学的一个普及，略过不看，不影响连贯性。Mankiw提到宏观经济学的一个基本结论，就是从长期看，货币增长导致通货膨胀，而对失业率却毫无影响（这个结论在当下特别需要记取，不提）。这幅漫画大概提醒当时的美联储主席格林斯潘，要他接受他所不能改变的事实或结论（从长期看，多印钞票对减小失业没有用处。从长期看，能够影响失业率的只有劳动市场的结构），并希望他能改变他所能改变的（从短期看，通货膨胀和失业率之间有个权衡取舍，通俗点说，就是扩张的货币政策，增加通货膨胀，能够暂时地增加就业，减小失业率），更重要的是，他要有足够的智慧，能够把这两者区别开来：什么是他不能改变的，什么是他能够改变的。
改变能够改变的，需要力量和勇气，接受不能够改变的，需要坦荡的胸襟，而把这两者区别开来，就需要超人一等的智慧了。大概受此启发，或者英雄所见略同，Google的李开复博士，在他的《做最好的自己》（联经出版，2006）中，有个很好的阐述：
人生最遗憾的莫过于轻易放弃了不该放弃的东西，或者固执地坚持了不该坚持的。请大家好好把握这三句话：
有勇气来改变可以改变的事情，有胸怀来接受不可改变的事情，有智慧来分辨两者的不同。
真正的勇气是能够主动影响或改变那些可以改变的事；真正的胸怀是能够用自我控制的方式接受那些不能改变的事情；真正的自觉是能够分辨自己有没有能力改变一件事情；真正的智慧是能把有限的时间用在可以解决的问题上……
我向往这种大智大勇的境界，并时刻依此反观自己的行动。一个显而易见的困难是，拥有这等明辨的智慧，实在是——说得容易，做着难。我去楼下赶公交车，特４路，站台在我前方五百米处。刚好我身旁就一辆特４开过。好，我估计着，我跑步的速度，公车的速度以及它在站台停靠的时间。这种事情经常发生。于是，有时我觉得还有希望，就紧跑紧跑，待喘着气赶到站台，特４就刚好开走。有时，我觉着没戏了，就还通常的走路速度，待慢慢走到站台，特４也刚好开出——这个悔啊，我要是跑一步，就能顺利赶上了！
怎样才是区别开来了？对一个懒汉来说，事先认定某事是不可改变的，非常容易（我怎么能赶上一同行的公车呢？）。——这等“智慧”会不会成为不作为的借口（小碎步踱过去多惬意）？一旦认定不可改变，当然就没有进一步的行动。有时候，舍弃并不因为是懒惰，可能也经过费心的思量，大量的计算，但人的局限显而易见，现在不可改变的，以后可能可以改变，一个人不可能改变的，召集数人就可能改变，一天工作十六个小时不可以改变，一天工作二十个小时就可能改变，还有，猛跑三十秒不可以改变，猛跑六十秒就可能改变。当时你兴奋地觉得可以区别开来，是当真的智慧，还只是小智小慧？傅雷在其译作《贝多芬传》的一段话，同样值得我们记取：
不经过战斗的舍弃是虚伪的，不经劫难磨炼的超脱是轻佻的，逃避现实的明哲是卑怯的；中庸，苟且，小智小慧，是我们的致命伤。
一件事的困难程度，当真是很难事先估计。你要说，那是因为你没有这种分辨的智慧。——是没有，而且我敢说，大多数人都没有。我的意思，大概是说，鉴于这等分辨的智慧，大多数人不可企及，那么指导我们行动的规则，可能就不是事先的计算，而是一个纪律，一个习惯。比如，当我身边有一辆特4开过时，我啥都不想，先跟着猛跑再说。能赶上固然喜悦，赶不上也在情理当中，但却没有后悔。认定重要的事情，跟自己利益攸关的事情，难也罢，易也罢，光着膀子冲就是，知其不可为而为之也无妨。
这种明辨的智慧，可能隐含着一种结果导向。认定不能的，就是不能，图个省事，认定可以的，呼呼就完成了。看官要是说，如果认定可以改变的，实际上困难重重，不可能改变的呢？呵呵，不用合计了，这种情况不可能发生的，因为这个“智慧”怎么能允许这种情况发生呢。真的发生了，就是智慧还不到。这种智慧，当真是把话说圆了，水滴不透，——要不怎么说是常人不可能企及，并是我们羡慕不已的呢。
还有，有时你认定可以改变的，与其说是智慧，不如说是信念。在到达结果之前，谁都不能打包票一定能成，除了你攻不破的这个“智慧”，——天啊，走得太远了，我把“智慧”说得有占星术的味道了。我希望随时年岁的渐长，拥有这份智慧，那时的我需要自己的尺度，需要更多的从容。而现在，我担心的是，小智小慧成为行动的障碍。
/*回顾一下，这篇随感提到勇气、智慧、执着，我感觉自己驾驭不了这么大这么多的话题。生活太复杂，人的欲望又太多，追求平衡，可能又是一个神话，一个信念。随时修订，2009-04-07*/</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
