<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>教育 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 教育 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jun 2011 23:10:56 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>教育</title>
      <link>/2011/06/09/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 23:10:56 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/09/%E6%95%99%E8%82%B2/</guid>
      <description>不仅仅是由于前几天高考，大伙又一次异口同声抨击中国教育的弊端。这些说出来的都是对的，不过我没那么悲观。我的乐观不是来自于对教育体系的乐观，我的乐观，是来自对人本身的乐观。怎么说？失败的体系下不必产生失败的个人。小孩教育很快就要摆上我的议事日程，对我来说，重要的和紧迫的不是给虎头一个理想的教育环境，而是要培养他，无论在哪种教育体系下，都要有对环境的观察与思考的能力。
教育不仅仅是一个教育体制。官方的教育系统，是我们个人教育经历中及其重要的一环，但也仅仅是其中一环而已。而且即使是在这一个环节，个人还是可以找到很多化腐朽为神奇的地方。我不必感谢这个教育制度，但我感谢自己的教育经历，故事都发生在这个体制下，那里有人与人的互动，对世态的观察，与自己的沟通，甚至对这个制度本身的观察与思考，都可以成为成长中有益的一环。
虎头说，北京的小学怎么样怎么样，中学怎么样怎么样，大学又怎么怎么样，我不读啦！老爸给我找一个好点的地方。我说，大哥，我们没时间没精力跟它耗着，想着有个好环境才动身，未免太瞧不起自己啦。
2
前面提到，个人的成功，不必是教育系统本身的成功。同样，个人的失败，也不必归结于教育制度的失败。这都是基于个人来说的。
昨天厦大的易中天写一篇《谁把药家鑫变成了凶手》，说我们的教育，学校教育，家庭方面的教育，社会方面的教育，把药这个“乖乖”，一夜之间变成“恶魔”。好吧，易关于教育的描述性批评，大都是对的（注：这真没什么新意），这种教育的影响和后果是普遍而深远的，我们多多少少都沾点，但也只有药等几个哥们真的就持刀捅人。我们不能无视学校教育，家庭方面的教育，社会方面的教育等等对药施加的影响，但也不能不考虑到，药本人跟这些外在环境、人物与事件的互动。药，跟大多数年轻人一样，从来就不仅仅是一个被动的接收者。
我没兴趣对现在的教育制度进行辩护（或者批评），前面提到，对它的批评大多都是对的。只是，在一个很糟糕的情境下，我更想唤起一些个人的、带有个人选择的个人尊严的东西。不必与这个世道死磕，你真是要更顽固一点，更独立一点。
3
与这个世道死磕。我很敬重那些人，不依不饶不遗余力，跟丫死磕。这很好，但对我来说，这也只是众多好的选择之一。一种观点，一种姿态，不必绑架另一中观点，另一种姿态。
我喜欢用“不必”这个词，说有很多很好的事情，但是你不必都要选择，“不得不”做的事情其实不多。教育是为了让人完善，抨击教育弊端，是为了让教育系统更好地服务于让人完善的事业中去。有人通过主动抨击教育系统完善自己，并期待让更多的人有更好完善自己的机会（这真是很好），有的人可能没时间没契机没兴趣，他通过“没有”抨击教育系统和其他方式和渠道来完善自己，并鼓励更多的人通过各种渠道来完善本身。在等待的过程中，完善自己的进程，也不应该停止。
4
作为一个前经济学家，我的观点是，在给定的约束条件下，你能做多少，能让自己变得更好（完善）？在这个比较静态的框架下，糟糕的社会环境无疑就是那个“给定的约束条件”之一。我们也可能有激励，来改变这个环境和约束条件本身，但是，只要继续把环境当成外生的而不是内生的，你的优化完善自我的策略应该还是不会改变的。
在一个相对短的时期，把环境当成给定的，还是具有一定的合理性。</description>
    </item>
    <item>
      <title>早起的老爸</title>
      <link>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 23:48:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/08/%E6%97%A9%E8%B5%B7%E7%9A%84%E8%80%81%E7%88%B8/</guid>
      <description>早上六点多起来，收拾自个收拾屋，近八点赶到南二环，龙潭湖附近，跟一个朋友吃早餐。九点十分赶回公司。
2
年初我说不到两个月，虎头就两岁了。今天虎头刚好半岁，是真的长大了。过几天Li就带他回北京，现在就他两三个月时的模样：
（20110115，虎头与虎爸相视一笑，莫逆于心）
（20110124，虎头，十万马力，七大神力） （20110318，虎头：湖上喜遇佳客，-） （請過來共飲一杯如何？） 3
去年在医院里，还有抱回家的几周，虎头还真是一个小baby。到他两三个月，觉得他就是一个小伙子了（Li有时候提到北京的幼儿园很贵，我说，直接让虎头念大学啊。）。
4
去年八月份，很得意，给将要出生的虎头找到一句话，
In me the tiger sniffs the rose.我心里有猛虎在细嗅蔷薇。希望虎头能有“坚硬的大脑，温软的心灵”(hard head, soft heart)。这也是对自己的期望。
5
坚硬的大脑，温软的心灵，这是非常高的要求，而且带有我强烈的偏好在里面，——虎头以后不必赞成我这个想法，只是，作为父母于子女，或期望聪明，或期望平安，或期望成功，或期望所有，或期望“无”，我期望“这个”。
这是非常高的要求，但是，这并不代表杰出或者出人头地。相反，这样貌似均衡的组合，会给你带来无尽的心理冲突。
现实的成功，——我们看到伟大的政治家、商人，无不拥有“坚硬的大脑”，而且他们足够聪明，“坚硬的大脑”就够了。我们也看到无数“温软的心灵”，他们是歌颂英雄的诗人，自得其乐。我想说的是，要取得世俗意义的成功，坚持一种模式看上去是一种占优的策略。
“坚硬的大脑，温软的心灵”只是有点追求的普通人，他因为某种兼顾，以至于落得这样平庸。怎么说？因为不够狠，他成不了出色的政治家；因为不够纯粹，成不了优秀的艺术家。他追求一种要求更高的平衡，所以两方面都达不到极致。它这是无数选择的一种，欣赏这个，就因为这有我强烈的个人偏好在里面。
6
Li把虎头带回老家一段时间，让他接触了一些小孩子。Li也观察到一些比他大的小孩子，表现得比较aggressive。我们知道，在现在的商业社会，这种性格更容易成功。你能想象，碰到这种情况，对父母就提出了更多的挑战。
这是一个挑战。我现在的回应是，问题不在于什么样的性格或品行更容易导致成功，问题在于，这种能导致成功的性格，以及这种性格所导致的成功，是不是你想要的？或者进一步说，它是不是符合你的审美趣味？
到现在，这就是一个主观的问题，无所谓对错，只是体现趣味和偏好。对我来说，在这方面，我希望虎头能有一个“温软的心灵”。
7
“温软的心灵”，想象一下，虎头就要成为一个老实人了。挺好的。但在现在我们这个语境下，“老实人”这种“好人”，在能力方面就有负面的含义。
我的观点是，一个善良的人，不但要体现某种正面特质（这方面，老实人做到了），最好还要能够捍卫这些品质。捍卫光辉的品质，这需要力量。
这种平衡，也需要力量，还有不可避免的，内心冲突。
8
假设一个具体场景，虎头在学校，小学或中学，被人打了。这不是一个简单的报告老师或者报告警察叔叔的问题，对男孩子来说，这是一个有关成长的问题。
我不知道以后虎头的状态，所有也没有一刀切的建议，但可以讲讲故事。
我小学或者初中，属于战斗力不是很强的那种（就我这身板）。小学时有个高年级的哥们欺负我，当时非常信任爆发小宇宙之类，所以二话不说，放学了就在草地上跟人对打起来，——当然是被打得七荤八素。还好，大伙都没有扛刀子。这个故事的寓意是，如果虎头到时战斗力不高，打个架还真是没什么大不了的事情，相反会带来无数的自豪感；当然，如果他战斗力很强，打架就要讲究了，一打就容易陷入不利的境地。一句话，打比自己强的，在心理上，在舆论上，都能处于有利的地位。
9
有时候我说要通过观察虎头，来反观下自己小时候是什么样子。现在想，还是丢了这个念头，我小时候跟虎头几乎没有重合的地方。</description>
    </item>
    <item>
      <title>相关链接：《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>就要印了，做回文抄公。
I. 我们的作者团队：
蒋宇东 现就职于上海某公司（C++程序员）博客：http://blog.csdn.net/NewNebuladream 居振梁 博客：http://wargrey.yo2.cn 刘帅 现就职于Amazon（SDE-Test）博客：http://lsthu.spaces.live.com/ 李成 现就职于北京飞维美地信息技术有限公司（软件工程师）博客：http://www.perlfect.org 温卫斌 现就职于中国农业银行软件开发中心 博客：http://terry-pekingssm.spaces.live.com 胡江堂 现就职于赛诺菲巴斯德（SAS程序员）博客：http://li-and-jiang.com/blog/ 辜新星 现就职于Google（助理产品经理）博客：http://guxinxing.blogbus.com/ 刘未鹏 现就职于微软亚洲研究院（程序员）博客：http://mindhacks.cn 唐雅薇 现就职于IBM中国研发中心（上海）博客：http://cubbyvivi.blogbus.com/ 张弦 现就职于百度（软件工程师）博客：http://stonefish9.blogbus.com/ 秦琴 现就职于中国银行 博客：http://clalietsin.spaces.live.com/ 张凯峰 现就职于IBM中国软件开发中心（软件工程师）博客：http://www.zhangkf.com 庄表伟 博客：http://www.zhuangbiaowei.cn 宋劲杉 现就职于北京亚嵌教育研究中心（讲师）博客：http://songjinshan.is-programmer.com 程露 博客：http://roburite.spaces.live.com/ 黄小明 现就职于某外资企业（软件开发及项目管理）博客：http://blog.csdn.net/view1024 易晓东 现就职于某电子商务网站（运营负责人）博客：http://www.tomcat521.com 简朝阳 现就职于阿里巴巴（MySQL &amp;amp; Oracle DBA）博客：http://www.jianzhaoyang.com 林健 现于中国科学院计算技术研究所就读（硕博连读）博客：http://blog.linjian.org 高昂 现于中科院地理所攻读博士学位 博客：http://www.gaoang.com/ 徐宥 现于Washington University 就读（博士）博客：http://blog.youxu.info II. 编辑许莹在她的编辑心得里说：
8月29日晚上，当我在推荐序的稿子上盖下“清样”章的时候，突然觉得很感动。想起小唐给我说：“我有一种养孩子的感觉”，其实，我也是的。
III. 微软亚洲研究院技术创新中心研发经理邹欣老师推荐此书说：
书中的许多故事常常让我幻想——如果我们的教育系统能多帮助他们一下,也许会有更多的学生能少走弯路,成为IT业快乐的小小鸟,甚至大鹏鸟！
希望更多学生.老师在看到这本书之后,能一起动手,让梦想早日成为现实。
IV. 北京理工大学计算机学院的金旭亮老师的推荐语：
本书介绍了许多人的成长经历，对读者而言，的确是“他山之石，可以攻玉”。但另一方面，没有一个人的经历是可以复制的，因为环境不同，时代不同。更重要的是每个人都是独一无二的，而且世上万物时时刻刻都在变化当中。对于青年学生而言，不要看到书中某人做某件事有较大收获，然后你也想来个原样照搬。要仔细分析作者的个性、拥有的独特经历，再结合他当时所处的环境，弄明白他当时为何会做出某个决定。
写到这里，我不禁联想到中学语文课本中收录的名篇——《庖丁解牛》中庖丁所说的话：臣之所好者，道也；进乎技矣。
大道无术，其实成功的基本原则是相对稳定的，而走向成功的具体方法则因人因时因地而异。重读《庖丁解牛》，再看看书中各位作者的人生经历，是挺有意思的一件事。
希望书中这些“IT小小鸟”，最终都能成长为“遨游于九天之上”的“鲲鹏”。
也希望所有的读者，都能从书中受益，迈出人生向上的步伐！
V. 《我是一只IT小小鸟》豆瓣主页</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
