<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>论语 关键词 孝 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%AF%8D-%E5%AD%9D/</link>
    <description>Recent content in 论语 关键词 孝 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Aug 2009 22:48:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%AF%8D-%E5%AD%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.9: 慎终追远</title>
      <link>/2009/08/15/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.9-%E6%85%8E%E7%BB%88%E8%BF%BD%E8%BF%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2009 22:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/15/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.9-%E6%85%8E%E7%BB%88%E8%BF%BD%E8%BF%9C/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.9，曾子曰：
 慎终追远，民德归厚矣。
 朱熹说，“慎终者，丧尽其礼；追远者，祭尽其诚”，说的是丧祭之礼，致丧，尽礼数（“慎终”），追思死者，诚心诚意。对丧礼，人容易忽略，对故人，人容易忘记，所以说“慎终追远”能促进教化（“民德归厚”）。
终和远，外延可以扩大，但在《论语》的语境中，可能多跟父母与祖先有关，尽丧、祭之礼，表现的是孝道的绵延不绝。
以前Mike Meng提过一句，挑选员工，不妨看看他（她）对父母如何。一个孝顺的人，常常可以期望他（她）表现出足够的忠诚度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.7:贤贤易色</title>
      <link>/2009/07/14/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.7%E8%B4%A4%E8%B4%A4%E6%98%93%E8%89%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2009 23:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/07/14/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.7%E8%B4%A4%E8%B4%A4%E6%98%93%E8%89%B2/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.7，子夏曰：
 贤贤易色；
事父母，能竭其力；
事君，能致其身；
与朋友交，言而有信。
虽曰未学，吾必谓之学矣。
 这段突兀的就是“贤贤易色”。贤贤，大概就是贤人之贤（宾语是“人之贤”），敬重他人之贤德。“易色”，前面说贤人之贤，这里就是要易其好色之心。联想到夫子说的一句，“吾未见好德如好色者也”，贤贤难，好色易，这里教导的“贤贤易色”的意思大致就出来了。
 为什么易其好色之心难？《论语》里给出了一个基于生理学的解释（仅限于青年）：“少之时，血气未定，戒之在色”。不过在孔子看来，这个东西也是可以“戒”的。前些日子看到一个报告，说“对于有吸引力的雌性，精子会加速”（这真的是一项科学研究，见Discovery），——精子都如此肤浅，夫子只能大摇其头，贤贤易色，任重道远了。
或者说，类似于如何侍奉父母、如何伺候老板以及如何交朋友，“贤贤易色”对应的也是五伦之一的夫妻之道，说丈夫对妻子，也要贤其德而忽略其容貌。这个可备一说，不过同样突兀，不提。又，这个提法的用意很好，不过对广大妇女同志来说，丈夫真的要“贤贤易色”，一样几家欢乐几家愁。
说说子夏。子夏的名字叫卜商，孔子的少年弟子，他们年龄差了四十四岁（见《史记·仲尼弟子列传》）。子夏是个聪明的学生，位居孔子十大高材生之列（跟子游一起荣登文学榜），是孔子认为可与之言诗的少数弟子之一，——这个段子，以后慢慢道来，总之子夏是个有成就的学生，不过，在这段语录里，说“虽曰未学，吾必谓之学矣”，意思说好的，语气有些不分轻重，这得是夫子说的嘛。
又，“事君，能致其身；与朋友交，言而有信”，跟曾子的三省吾身可以对着读，他说：“为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？”
又，“事父母，能竭其力”，前面我们说过两段：
 弟子，入则孝，出则弟。 孝弟也者，其为人之本与！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.6:弟子规</title>
      <link>/2009/06/27/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.6%E5%BC%9F%E5%AD%90%E8%A7%84/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2009 21:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/27/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.6%E5%BC%9F%E5%AD%90%E8%A7%84/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
《论语》胡说，每周(s)一句。左丘明不急，我也不急。学而1.6，孔子曰
 弟子，（汝should）
入则孝，出则弟；
谨而信，泛爱众，而亲仁。
行有余力，则以学文。
 孔子教育弟子在家孝顺父母，在外尊重他人；做人谨慎有信，博爱大众，但更要亲近其中的有德之人（仁者），——这些都践行无碍，那就再去学学《诗》《书》好了。前面的都是套话，有价值的是最后一句，先践行孝弟谨信爱众亲仁，然后再整书本（知识或者性情），孰本孰末，分得非常清楚。
孝弟谨信爱众亲仁都是很重要的话题，这段语录说得比较无趣，不提。
或曰，“入则孝，出则弟”，描述的大概是人类最惨的景象之一：进门要交份子钱（孝敬钱），出门还要做小弟，噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.2:有子曰</title>
      <link>/2009/05/09/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.2%E6%9C%89%E5%AD%90%E6%9B%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2009 16:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/05/09/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.2%E6%9C%89%E5%AD%90%E6%9B%B0/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
学而1.2，有子曰：
 其为人也孝弟，而好犯上者，鲜矣；
不好犯上，而好作乱者，未之有也。
君子务本，本立而道生。
孝弟也者，其为人之本与！
 有子的名字叫有若（字子若），比孔子小43岁。《史记》说“有若状似孔子”，他长得像孔子，所以后来孔子去世，弟子思慕，就立有若为师，跟对待孔子一般侍奉。《礼记》有说“有子之言似夫子也”，大概说有若说话，有时水平很高，跟孔子比较像。这么看看，有若的在孔子门人中的地位的确很高，尽管他只是后进弟子，比孔子小很多（颜回比孔子小30岁，子路小9岁）。有子是孔子诸多门徒中，为数不多被称为“子”的弟子，他另一个强劲的对手是曾子（曾参，字子舆，少孔子46岁）。
揣摩孔子弟子的地位升降，是一个比较有趣的事情。比如，我们熟悉的孔子高材生榜，列出来些优秀学生，号称“十哲”（《先进》11.2）：
 德行(道德)：颜渊、闵子骞、冉伯牛、仲弓；
言语(辞令)：宰我、子贡；
政事(事务)：冉有、季路；
文学(诗书)：子游、子夏；
 这些都是孔子比较有名的学生，但没有穷尽，比如有子曾子就没有入榜。一个值得注意的地方是，这张榜不是“子曰”出来的。我们当然不能做过多的猜测，不过就跟所有的排行榜一样，幕后大概经过了不少势力的反复和妥协。比如，其中言语科的宰我，的确能说会道，不过却是孔子说“朽木不可雕”的那位，在《史记》中，是因作乱而灭族，“孔子耻之”的人物。他的入榜，背后就让人很多猜测。
还有，同样是在《先进》篇里，有一行对孔子几个弟子的批评之语，同样前面没有加“子曰”，不知道是子曰还是某些弟子曰：
 柴也愚，参也鲁，师也辟，由也喭。
 这其间的蹊跷，可是多了去，随着我们阅读的深入，可以慢慢回味，回到有子曰。他说人孝敬父母，尊重兄长，就不太可能犯上作乱，——这就是我们传统的政治哲学，把孝弟（悌）提升到人（仁）之根本的高度。伦理与政治不分，原来是我们的千年传统。
伦理与政治合一，给一个认真的人的压力是巨大的，最有名的一条就是所谓“忠孝不能两全”。不过，当思维上解不开疙瘩时，国人传统的做法是绕过这个原则。嘴上说着不能两全，其实早已做出了选择（在另一种情形下，选择可能完全相反）。把很多原则杂糅到一起，自以为得计，其实是鼓励了机会主义。
孝是好的，弟（悌）也是需要鼓励的。但这里强调的，似乎不是出于内心，而是外在更世俗的东西，孝了就可以举孝廉，这不是培养孝弟氛围积极有效的方法。说，“举孝廉，不知亲”，噫。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>