<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>王以培 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E7%8E%8B%E4%BB%A5%E5%9F%B9/index.xml</link>
    <description>Recent content in 王以培 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="/tags/%E7%8E%8B%E4%BB%A5%E5%9F%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>布谷鸟</title>
      <link>/2013/07/11/%E5%B8%83%E8%B0%B7%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2013 00:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/07/11/%E5%B8%83%E8%B0%B7%E9%B8%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前些天收到王以培新书《布谷鸟》的电子稿，身在异乡还能读到如此清新、真诚、充满灵气与童趣的文字，心下大快，又为王以培这些年来的经历和坚持而感慨。在这个年代，或者说在任何年代，做一个理想主义者都是要付出巨大代价的。王以培自己在后记中说“我这本童话，献给我的妻子和孩子，因为我深爱他们；因为这些年，我对他们太多亏欠：常年漂泊在外；为了诗歌，倾家荡产。这在别人看来只是个童话，对我的妻儿来说，却是严酷的现实。”在“浪漫主义诗人”的称谓下，是一颗饱尝世事艰辛与人情冷暖而仍然保有敏感、真诚、温暖的日益坚毅、日益淡定、日益执着的心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一本写给孩子更是写给曾经是孩子的大人看的童话，有着和安徒生的童话、泰戈尔的诗歌和《小王子》共同的质感。全书共有三辑，第一辑带有民间传奇和远古神话的色彩，充满瑰丽的想象，让我怀念起小时候看的那些传奇故事；第二辑是身为父亲的王以培从儿子眼中看到的世界和身为大人的王以培从幼时的王以培眼中看到的世界，充满孩子的童真，也充满追念先人、薪火相继的温暖，《前世》这一篇我几乎向所有的朋友讲过；第三辑则是王以培在大河淹没区多年行走采集到的传说，带着湿漉漉的长江水汽和厚重的乡土气息，一则“小小鲤鱼红了腮，上河游在下河来。上河去把灵芝采，下河去吃绿青苔。”之前我常念给虎头听，现在带与弈又常挂在嘴边。而整本书的第一篇《子雅的道路》可以说是作者的人生历程的童话版，其实说是作者的，又何尝不是你我的呢？人之年少，你也曾耽于游乐、耽于美好的事物、耽于环境的宠爱，后来你会慢慢看清现实，看清敏感与美好的脆弱，再后来你会找到自己的路，并终将像白鹤那样，穿越蒺藜，盘旋而起，坚定飞翔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看王以培，就能明白什么叫“谦谦君子，温润如玉”。他总是温柔地慢慢地说话，总是能看到人身上最宝贵的地方并且总是鼓励你保守这些宝贵的品质，和他相处我们身上的戾气抱怨总是会被温和地融化掉，他就是有那种艺术让你自己忽视和摈弃这些害人更害己的习气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诗人王以培，浪子王以培，孩子王以培，父亲王以培，从这些特质中呈现出的文字，经过岁月的发酵，我想，你可以对它抱有期望，并且你的期望不会被辜负。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我会给我的孩子念这些童话，并且希望在他们长大之后还能记得一些篇章，一些词句，感受到其间交织的纯真与厚重。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两教授</title>
      <link>/2010/11/08/%E4%B8%A4%E6%95%99%E6%8E%88/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2010 21:19:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/08/%E4%B8%A4%E6%95%99%E6%8E%88/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;何毓琦&#34;&gt;&lt;strong&gt;何毓琦&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;昨晚读铁锋转过来&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Yu-Chi_Ho&#34;&gt;何毓琦&lt;/a&gt;教授的一篇自述文章，说他&lt;a href=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blog/2010/11/life_of_an_academic_in_the_us.html&#34;&gt;在MIT和哈佛求学及科研的故事&lt;/a&gt;（很好的文章，读了让人心头至少一热那种，在学术领域攻城拔寨，真是向往地紧）。何是最优控制理论的专家，文中提到他跟另一位控制专家Kalman的合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;K&lt;/font&gt;……？心头又一热，翻箱倒柜找出以前念经济学时激励自己用的一本书，来自邹恒甫之前在武大办的高级研究中心，&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Dynamic-Optimization-Variations-Economics-Management/dp/0444016090&#34;&gt;Dynamic Optimization: The Calculus of Variations and Optimal Control in Economics and Management&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;,——原来这个作者是&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;K&lt;/font&gt;amien。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近多看些应用统计学方面的书。看着“应用”二字，想着&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;K&amp;hellip;&lt;/font&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;K&lt;/font&gt;&lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;两&lt;/font&gt;名，——人不坚强真抗不过去。噫。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;王以培&#34;&gt;&lt;strong&gt;王以培&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;王以培是人大中文系的副教授，小说家，诗人，写了很多关于三峡问题的文字。王老师是Li的研究生导师，我跟他也有些沟通。下面这个访谈，让我对理想主义者王以培而不是老师王以培有了更多的了解：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_531310240100f7c4.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_531310240100f7c4.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一个诗人的坚持，在我们身边，理解都是一件很困难的事情。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟村&amp;middot;北岛&amp;middot;洛尔加</title>
      <link>/2009/09/28/%E7%83%9F%E6%9D%91middot%E5%8C%97%E5%B2%9Bmiddot%E6%B4%9B%E5%B0%94%E5%8A%A0/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2009 23:04:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/28/%E7%83%9F%E6%9D%91middot%E5%8C%97%E5%B2%9Bmiddot%E6%B4%9B%E5%B0%94%E5%8A%A0/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p align=&#34;left&#34;&gt;
  船在海上，
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;left&#34;&gt;
  马在山中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这些日子一直在找这句话。当然不是直接拿这句提交google，我是根本记不起来这八个字。线索就是，大概是八个字，分行，一个国外的现代诗人，感觉像电影切换。为什么需要找到这八个字？是再前些日子，跟&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/09/09/yan-cun/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Li&lt;/a&gt;一起看王以培老师的小说《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/3853410/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;烟村&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;却说这一行人缓缓前行；时光与江水倏忽后退：古屋翻新；青石发亮；沉入江底的河坝如鲤鱼出水——&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;《烟村》是一部五百多页的小说。我的感觉是，如果它里面的分号能删掉一半，读着就更舒服了，比如，上面这句，我喜欢这么读：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;却说这一行人缓缓前行。时光与江水倏忽后退，古屋翻新，青石发亮。沉入江底的河坝如鲤鱼出水——&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“古屋翻新，青石发亮”，这就是我要找的感觉。一句诗，如果在某个诗集里，很容易被淹没，——想到一本书，里面有几首诗，外加大量的散文，所有的诗句让人印象深刻，——我找出了北岛的《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1401795/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;时间的玫瑰&lt;/a&gt;》的电子版，“船在海上，马在山中”，一直有个这些印象，大概就源于四年前在某个书店或图书馆的一次翻阅。这句出自西班牙诗人洛尔加的《&lt;a href=&#34;http://www.civilwind.com/beidao/bd071104.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;梦游人谣&lt;/a&gt;》，是戴望舒的翻译。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;还有两个悬而未决的句子，一直在找找出处&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/08/25/for-words/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2006/10/12/%E9%BB%84%E9%87%91%E5%9C%A8%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E8%88%9E%E8%B9%88%EF%BC%8C%E5%91%BD%E4%BB%A4%E6%88%91%E6%AD%8C%E5%94%B1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;黄金在天上舞蹈，命令我歌唱&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;再探&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又，有九位现代诗人（洛尔加、曼德尔施塔姆、里尔克、特拉克尔、策兰、帕斯捷尔纳克、特朗斯特曼默、艾基、狄兰·托马斯）出现在北岛三百来页的《时间的玫瑰》里。里面几十首诗，可以和着大量的散文句子一起消化，有兴趣的朋友不妨一读。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟村·故园</title>
      <link>/2009/09/09/%E7%83%9F%E6%9D%91%E6%95%85%E5%9B%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2009 19:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/09/09/%E7%83%9F%E6%9D%91%E6%95%85%E5%9B%AD/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;
  既然现存的一切都将消失，那么长存的，除了记忆，还有什么？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2009/09/yancun.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2009/09/yancun-thumb.jpg&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;yancun&#34; width=&#34;299&#34; height=&#34;435&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者在小说的引子中写道：“世世代代总有守望者站在江边，用心记录过往的船只、鱼群和匆匆客旅，并将他们用心看见的一切告诉世人。”而王以培就是这样一位守望者，烟村就是他心底的故园。和它500余页的篇幅相称，《烟村》展现了长江边的一个小镇——烟村半个多世纪的历史。烟村，如同中国大地上千百个小村镇，亲历千百年的历史，见证着土地上的悲欢离合，承载着古老的信念和价值，曾经辉煌、曾经落魄，经历风雨飘摇，最终深沉江底。而那些曾经经历的，那些高贵与猥琐、繁华与落寞、悲壮或荒唐，不应随着寂寥的老城消失于江底，那些回忆、那些传说、那些美好，经历时间的打磨，应该被记忆、被传唱，如此，先人才不枉活过，后人才有所寄托。这是王以培十年守望淹没区的初衷，也是他在《烟村》中自始至终传达出来的信念，与《新田白水溪》、《水位一三九》、《白帝城》一脉相承的追求。如此，谭家、文家的家谱承载的是整个家族的记忆，而诗人林粼一直寻找的《谭丰水祠堂族谱》中的那页血书，其实是失落已久的家族血脉、历史记忆的象征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《烟村》的人物以谭正艾、谭正清两兄弟和虞善珍为核心，其中谭正艾是整部小说的核心线索，贯穿故事的开头到结尾，情节的更进、地点的转移也通常追随他的视线而动。他小时候在长江边捡到伏羲女娲交缠为柄的铜镜。这个人物寄托了作者很多的希望、情感和人生体悟。谭正清是一个勇敢血性大气的男儿，他小时候捡到的是古战场留下的箭头，预示了他金戈铁马的征战生涯，敢为丈夫心、宁舍儿女情。虞善珍呢，是书中最亮的星星，长江边的儿女真善美的化身，她出身大家，读书识礼、聪慧敏感、勇敢独立，女人的美貌、识见、坚忍和担当都在她身上得到了完美的体现。谭正清和谭正艾从小捡到的东西预示了他们一生的遭际，他们终其一生仿佛都是在追随命运原初的设定。而与他们相比，虞善珍是三个主人公里真正经历性格成长的一位，她从幼年那个任性调皮的小姑娘一变而成独立的大学生，又一变而成智慧大爱的新女性，一直引导着正艾正清的追求和读者的向往。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;紧绕着这三个核心人物的第二层次，是正清、正艾的母亲殷泓，正艾的师傅、风水先生冉瞎子，虞善珍的父亲、镇长虞祐庭，正艾的好朋友、要饭儿木木；再就是冉瞎子的女人杨花、“三仙”虞善堂、文润昆、刘大康，正艾的舅舅殷海，趁着乱世翻身的地痞谭治福，行伍出身占山为王的燕国斌和他的女人韩维芬，地下党员建国后的干部正直的蔡五爷等等。这些人，还有着墨不多却颇生动的虞家“爸爸”，奇方治病的郎糍粑，身入空门却爱得轰轰烈烈的能空戒清，烟村小学的秦怀玉老师，神兵头头袁大菩萨等等，共同组成了烟村的生活，为烟村烟雾添了一分色彩，增了一分传奇。在五十万字的小说里，作者塑造了四五十个有名有姓的人物，他们中的每一位都带着自己的人生，在小说里或长或短地亮相，或高唱或低吟，或浓墨重彩或略施粉黛，然而每一个姿态、每一个眼神无不传递出他们的内心，和他们自身所承载的祖辈父辈遥远深沉的历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这部作品的一大特色，是散落通篇的方言俗语，以及点缀其间的谣曲和传说以及对民俗的细致描绘。四川话本来就是非常有表现力的方言，而那些特定时期的老古话，在作者的笔下又活了过来，书中的语言尤其是对话的部分因此而生动异常。像“要得”、“听到起”、“洋钱”、“不开映”、“难得说”、“老挑二”等等方言，“灯影子歇栈房，人多不吃饮食”、“赖格宝遭牛踩”等俗语，“轿子轿子闪闪，接个媳妇来洗碗”等小儿间的游戏之语，读来都让人倍感亲切。而看出真地的冉瞎子、心眼清灵的正艾、挑担拉纤撑船的劳动者，开嗓便都是美丽的歌谣：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小小鱼儿红了鳃，上河又在下河来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上河去把灵芝采，下河去吃土青苔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天上下雨淅淅沙，金盆打水照鲜花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲜花落在金盆内，妹妹落下什么家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这些质朴又有灵气的语言，单是念出来都让人满口生香，从冉瞎子、正艾和那些纤夫、桡夫子的口中唱出来，又该增添几多神采，几多韵致。这些民间的珍宝，在书中可谓俯拾即是，工作量大自不待言。更加难能可贵的是，这些风俗、故事、传说、方言俚语虽如 般交杂却丝丝相扣，仿佛各安其所、各得其位。十年的岁月中，作者用敏感的心，巨大的精力将它们采摘、筛选、蒸熟，再沥净、揉捏，用心血发酵、酝酿，终成这坛醇香甘冽的米酒，百分百的纯粹。而作者的少年情怀、童真的心眼也在这样的民谣中得到了慰藉和滋养，像饱满的种子找到了肥沃的土壤。读《烟村》，你会情不自禁地为文字间的诗意、孩子般的想象与纯净所感动，就像这段幼年的正艾与善珍的对话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“说好的……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一起去那个小山洞。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“山洞叫什么名字？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“观澜阁。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“里面有什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你和我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说好的……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一起去看老虎，还有莲花池里的金鸳鸯。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可老虎死了，莲花败了。金鸳鸯呢，游到哪儿去了？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“游到铜镜里来了。你看，就在这儿！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他们是谁？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你和我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说好的……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一起去禹王宫。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“做什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看护宝瓶里的小黄桷树。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天干了怎么办？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“去浇水呀！我上房，你给我递水壶。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“琉璃瓦很滑，要当心哦！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“知道了，像骑在鲤鱼背上。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鲤鱼是黄的，太阳一照就变红了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你是什么颜色的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不知道。你说呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“跟黄桷树一样，青枝绿叶的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“长不大，也枯不死。那是什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你和我。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整部《烟村》，写的特别舒缓，不慌不忙，像江水上的时光。时间落在江水之上，或疾或徐，或忧或喜，只追随自己的节奏，万古如斯。在几个高潮之间的，是那些平凡而细小的物事，记载了六、七十多年间烟村经历的历史过往，与个人的经历交杂的，是家族、家园、国家民族的兴衰遭际。作者的笔头在宏观和微观之间跳跃，在长焦和广角之间切换。在处理人物之间的关系，尤其是特殊时期（抗战、新中国、人民公社、大跃进、文革等等）的人物表现时，作者举重若轻，表现出难得的分寸感，张弛有致、轻重有度。自如或说自然地表达人物的感情，在情感丰沛的人来说不是件容易的事情。然而，在烟村的岁月淘洗下，在烟村老人生活态度的熏染下，在作者纯净的心境中，感情的表达总坚持着一种执守，就像小说中那些富于生命力的人身上表现出来的——真实面对生活的勇气，坦诚承担生活的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小说语气温和平缓，语言却蕴含着绵绵不绝的韧性。作者在呈现物事时表现出十分的克制与冷静，仿佛相信，历史在后人眼里不只是事实那么简单，本身就带有褒贬和评判的力量，作者于是将这种力量和信任赋予了读者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一部凝聚了心血的作品，在三峡的日子自不必说，就是写作的四、五年间，作者也是心里眼里话语里都是烟村的人和事。因此在看到小说之前，我们就知道了“一里香”，知道了“大姐一身白”，知道了“赖格宝遭牛踩”。写作的几年间，作者白了头发，剃了光头。人过不惑之年，遭遇的种种不公在作者的内心沉淀下来成为一种坚韧深沉的力量，在字里行间平静地吐露出来。经历的种种美好更是在内心发酵，经由文字焕发出勃勃的生机，召唤着同仁永不湮没的希望和信仰。他不像记者，带着批判和锐利的眼光而来，作一篇或深或浅的报道而去，他融入淹没区的生活，成为当地人之间普通的一分子，淹没区的岁月成为他人生的一部分，并最终通过他的人生得以延续和表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写诗的王以培在《烟村》中寻找到一种新的表达，让诗的抽象空灵有了具体而至的附着和生命的延伸，写小说的王以培在《烟村》中又经过了一番洗礼，虽然叙述间笔墨仍蘸着抒情，虽然起头仍带着暗示，但文字的平静深沉向我们展示，他正朝着坚韧而更强大的道路在前进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烟村的物事在水汽雾气中清晰又渐渐模糊，但那几个跳跃的影子、那些个朗朗上口的民谚俗语、那几个仿若画面一样生动的场景，嵌在脑海里，生出根来，不时将我拽回烟村的记忆之中。真心地希望这本《烟村》，能到达那些愿意在忙碌的生活中暂时停顿一下，感受历史、怀念故园、缅怀先人的读者手中，让历史的丰厚沉静，和那些曾经爱过恨过的鲜活人生，带给他们一些沉思、一些力量和一些鼓舞。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>