<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>毕业 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E6%AF%95%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 毕业 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Aug 2010 22:01:57 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E6%AF%95%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>毕业后</title>
      <link>/2010/08/14/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 22:01:57 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/14/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E/</guid>
      <description>前些日子在地铁里翻本杂志，《科学新闻》（2010年13期），里面有胡适的一篇文章，《赠与今年毕业的大学生》（《独立评论》1932年7月3日），跟华科校长李培根（“根叔”）2010年毕业典礼致辞放在一块。近八十年过去了，这篇文章仍然给人启发，即使是对我这种毕业不久的###——现在，都不知道用什么词汇描述自己了，噫。
胡适说，大伙毕业之后，可走的路无非有：
绝少数的人在国内，或者出国，继续做研究； 少数人能找到相当的工作； 此外还有做官、办党、革命三条路； 还有就是在家享福或者失业闲居。 虽然每年毕业生继续读研读博的人不在少数，但大多数人的归宿仍然是非学术性工作，故第一条，做研究的，现在还是少数。胡适说只有少数人能找到相当的工作，大概说的是与自己兴趣/能力相当的工作，或者体面的工作，这个不好统计，每个人都有自己的想法，不过外表光鲜内心苦楚的所谓体面工作在当下不在少数，至于与自己能力相当，呵呵，据说大部分人对自己的判断都有拔高的倾向。
做官、办党、革命，到现在只剩考公务员一途了。有人说现在公务员是大学生的首选，——各位看官，千万不要说什么时代变了之类。学优或学混混，千年以来，大多读书人想的都是仕途，现在的大学生，人心很古。想想，清朝及清朝以前，读书人除了做官，还有就是做幕僚，剩下的，做教书匠，做闲人，仍然是攀着这一支，这跟人是否高蹈无关，社会给读书人的空间就这么点点。民国以来，读书人的路子多了起来，但走仕途的仍不是少数，胡适，做过驻美大使，也做国立北京大学校长，文学院教授，算是能够悠游游走的；鲁迅也曾在教育部谋过生计。当然，读书人还是终于杀出了一条相对独立的路数，做大学教授，中学老师，办报开书店，投身实业，或者在某个洋行做个书记也行。新中国以来，或者我们把现在跟以前划条线，以前，除了下放或坐牛棚，所有的读书人都在机关或者事业单位里。现在，读书人的路子看着又多起来，杀猪，出国，开网店，创业，给国企打工，给私企打工，给外企打工，但传统永存，公务员/机关仍然是香饽饽（念做xiang bei-bei）。批评现在的年轻人丢掉传统，实在是有失公允，我们一直是一根红线，贯穿到底。
又，现在，“读书人”的概念不好用了，就用大学生来指代吧。旁边的朋友或者会说，现在大学生不是满街都是吗？不知道大伙为什么会有这么大的口气。现在中国有不到一亿的大学文凭持有者，大概只有一半的年轻人能读上大学。这么丁点大学生，塞伟大祖国的牙缝都不够。现在有股不祥的“读书无用论”的思潮，实在是浅薄之见。有朋友说得好，如果学历是个屁，那么我们不能连个屁也没有，噫。
跑回来。胡适接着说，除了继续求学，其他几条路，都有堕落的危险。这不是说读研读博就没有堕落，只是说在学校里堕落，大伙都能容忍。“人生的道路上满是陷阱，堕落的方式很多”，胡适总结出主要的两种，一是“容易抛弃学生时代的求知识的欲望”，二是“容易抛弃学生时代的理想的人生的追求”。
怎么说？胡适还是有些理想主义气质，或者那个时代的大学还存有某些理想主义气质。我们的高校系统，一不能促进学生的求知欲望，二不能鼓励学生的理想主义追求。但高校里还是能够保有一些有求知欲有理想的年轻人，相互期许，并给旁边人以鼓舞或感动，到了社会，这一丁点即使是贫瘠的土壤也没了：
到了实际社会里，往往所用非所学，往往所学全无用处，往往可以完全用不着学问，而一样可以胡乱混饭吃，混官做。在这种环境里，即使向来抱有求知识学问的决心的人，也不免心灰意懒，把求知的欲望渐渐冷淡下去。况且学问是要有相当的设备的；书籍，试验室，师友的切磋指导，闲暇的工夫，都不是一个平常要糊口养家的人所能容易办到的。
少年人初次与冷酷的社会接触，容易感觉理想与事实相去太远，容易发生悲观和失望。多年怀抱的人生理想，改造的热诚，奋斗的勇气，到此时候，好像全不是那么一回事，渺小的个人在那强烈的社会炉火里，往往经不起长时期的烤炼就熔化了，一点高尚的理想不久就幻灭了。抱着改造社会的梦想而来，往往是弃甲曳兵而走，或者做了恶力的俘虏。你在那俘虏牢狱里，回想那少年气壮时代的种种理想主义，好像都成了自误误人的迷梦！从此以后，你就甘心放弃理想人生的追求，甘心做现成社会的顺民了。
接着胡适推荐了三个法子防御这两方面的堕落：
总得时时寻一两个值得研究的问题！ 总得多发展一点非职业的兴趣！ 你总得有一点信心。 听着是卑之无甚高论。感兴趣的是第二条，也经常跟朋友说过。是篇好文章，做回文抄公：
离开学校之后,大家总得寻个吃饭的职业。可是你寻得的职业未必就是你所学的,或者未必是你所心喜的,或者是你所学而实在和你的性情不相近的。在这种状况之下,工作就往往成了苦工,就不感觉兴趣了。为糊口而作那种非&amp;quot;性之所近而力之所能勉&amp;quot;的工作,就很难保持求知的兴趣和生活的理想主义。最好的救济方法只有多多发展职业以外的正当兴趣与活动。一个人应该有他的职业,又应该有他的非职业的玩艺儿,可以叫做业余活动。凡一个人用他的闲暇来做的事业,都是他的业余活动。往往他的业余活动比他的职业还更重要,因为一个人的前程往往全靠他怎样用他的闲暇时间。他用他的闲暇来打麻将,他就成了赌徒;你用你的闲暇来做社会服务,你也许成个社会改革者;或者你用你的闲暇去研究历史,你也许成个史学家。你的闲暇往往定你的终身。
英国十九世纪的两个哲人,密尔终身做东印度公司的秘书,然而他的业余工作使他在哲学上、经济学上、政治思想史上都占一个很高的位置;斯宾塞是一个测量工程师,然而他的业余工作使他成为前世纪晚期世界思想界的一个重镇。古来成大学问的人,几乎没有一个不是善用他的闲暇时间的。特别在这个组织不健全的中国社会,职业不容易适合我们性惰,我们要想生活不苦痛或不堕落,只有多方发展业余的兴趣,使我们的精神有所寄托,使我们的剩余精力有所施展。有了这种心爱的玩艺儿,你就做六个钟头的抹桌子工夫也不会感觉烦闷了,因为你知道,抹了六点钟的桌子之后,你可以回家去做你的化学研究,或画完你的大幅山水,或写你的小说戏曲,或继续你的历史考据,或做你的社会改革事业。你有了这种称心如意的活动,生活就不枯寂了,精神也就不会烦闷了。
你可以在这里看到全文，不过与我手头这个杂志版本还是有些出入：
http://www.douban.com/group/topic/4748460/</description>
    </item>
    <item>
      <title>新书预告-《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 23:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>一群IT小小鸟，来自十几所院校
或科班，或非科班；或男生，或女生
在失望中追求希望，在迷茫中辨别方向
祝愿亲爱的师弟师妹们
本科不虚度，考研少盲目
实习别耽误，求职心中有数
毕业≠失业，自己给自己做主
我们跟武汉博文视点合作的书，《我是一只IT小小鸟》（胡江堂主编，李成、唐雅薇、秦琴副主编，北京：电子工业出版社，2009年9月），广告页也出来了（将出现在《程序员》杂志第九期），欢迎大伙围观。所谓小小鸟，羽翼未丰，但正如微软亚洲研究院的邹欣老师给本书的留言，他们也“开始敲打自己的命令行”。
俗话说“少壮不努力，长大干IT”，这本集子，收录了我身边二十多位朋友的成长轨迹，包括和我一样2009年毕业的应届生和一些有工作经验或出国读博的朋友，计算机背景，风格各异，归宿不一。我从经济学转软件工程，也以混迹IT圈为荣，书里也有一篇写自己这一路的经历。
说起这本书的故事，要追溯到上半年3月的某一个晚上，我跟Crazy Hou同学在万柳宿舍卧谈，那时我们刚定好工作意向，他要去上海摩根士丹利。我们聊起我们初来北大软件学院的志向与苦闷，也不时提起自己的本科经历，我们梳理影响自己的人和事，说各自的实习感受，说找工作的风风雨雨，说学校的教育制度，说各个公司的文化。这么一夜痛快淋漓地说出来，我们不由得总结道，要是研一或者更早，有师兄师姐能够这么提醒我们，这一路我们可能就会走得更从容更自觉。
现在我们都成师兄师姐了，或者我们能够在毕业之前，把这些经验教训留下。我联系上博文视点的周筠老师（查看Gtalk记录，是3月16号），说我想召集些身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学、实习、找工作等的经历与感悟，对本身是一个“立此存照”，是反思自己的一个好机会（再过些日子，我们的记忆就不会这么鲜活了），或许师弟师妹们还会对这些故事感兴趣。
接下来就是跟周老师还有许莹等编辑朋友的面对面交流，然后我们就去向身边的朋友约稿，向朋友的朋友约稿。为了体现IT从业人员的层次，我们还特意邀请几位有工作经验的朋友加入作者群，他们对IT产业与职场的认识，能够丰富我们的视野。
事情就这么结束，而我们都已经毕业。人所处的人生阶段不同，立场或视角就不一样。现在的我们要回顾自己的求学历程，可能就会用三言两语把它打发掉，但这些毕业之前的文字，写的都是自己作为学生自己感兴趣的东西，是自己作为学生认为重要的东西。这种体验不可能再现，所幸我们有记录留下，那不是事后的点评，而是亲历现场的报道。这个集子里，记录下的就是我们大学生活不能绕过的东西：
专业/技术方向选择
社团活动
竞赛
实验室
实习
找工作
出国
技术社区
人际交往
时间管理
压力管理
……
有时候我们强调自身的独特性，我们兴趣各异，有不同的家庭背景，不一样的知识储备，不一样的思维方式，但过分强调这些差异也不现实，我们会碰到类似的人生选择的关口，我们会犯类似的错误，有类似的迷惘，也会为同样的精彩鼓掌，或者很明显地，在我们的作者群中，多少都跟计算机沾边，而IT本身就不是很大的圈子。在邀请作者时，我都会附上两句话，一句来自某本跟萨特相关的书，另一句来自博尔赫斯：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
对每个作者而言，这本书写给自己，写给珍惜我们人生历程的朋友，也写给所有会有类似经历的师弟师妹。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作</title>
      <link>/2009/07/11/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2009 23:43:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/11/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>毕业证书除了拎着照相，还可以签合同。那天我们毕业典礼结束，走过学位门，等候老师给我们的学位帽拨穗，——学位门？一个爆炸式的新闻标题可以是这样，“北大惊爆学位门事件”……
前天把合同签了。毕业典礼那天，放电影般的，把研究生三年的人事都过了一遍，很幸运，正如周筠老师提到的，一路都有“贵人指路”。就现在这份工作（药厂/SAS程序员）来说，要感谢的朋友，就可以从现在回溯到研一。工作是双向选择的结果，但我还是要悄悄感谢一下我现在的老板。我从经济学转到软件工程，最后投身医药行业，她让我体会到平等、尊重以及专业素养的力量。
接下来要提到的是猎头朋友Jennifer。她向我提供这个机会，让我有机会考虑投身这个行业的可能。好玩的是，Jennifer只做了几个月的猎头，我是她的第一个也是最后一个客户。也调侃说：看，我也不赖，让你在猎头这个行当里保持了100%的成功率。
SAS是我研究生学习和生活的关键词。研一修一门信用评分课，讲师是来自万事达卡组织的Michael，我的第一行SAS代码就是在他的讲解下完成的，——信用评分和SAS，这也是我在SAS中国研发中心实习的主题(研二下学期到今年三月份)。研二上学期我去清华大学听朱世武老师的SAS课，而朱老师，又是上海师范大学的朱杰老师介绍我认识的。
SAS和统计，又不得不提在学校社团认识的朋友，北大应用统计研究会及其下属的北大SAS俱乐部。当然还有老谢和他的“统计之都”，Qing和他的商务智能邮件组TTNN。
SAS在我三年里这般紧凑，这个概率是要用乘法来算的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业</title>
      <link>/2009/07/08/%E6%AF%95%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2009 21:36:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/08/%E6%AF%95%E4%B8%9A/</guid>
      <description>早早起来，与Li跑到学校。趁着人少，在图书馆摆了一张，——整个北大，最喜欢的就是这个大家伙。
然后是慢慢与同学聚拢，与导师合照，进体育馆参加毕业典礼，再折回学院办些手续，领取毕业证和学位证。
下午还跑建国门，处理些公司相关的事。中午与深哥一起吃泡面，晚上回家，再煮一大碗面了事。好，毕业了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业倒计时</title>
      <link>/2009/07/05/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2009 22:37:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/05/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</guid>
      <description>7月8号毕业典礼。
7月5号，今天，星期天，早上六点起来，带着Li和jUn爬百花山，来回车上八小时加上下山五小时。同行者，我的大学同学Yan、nQQ和辉辉，以及这次活动的组织者空错及其媳妇，还有刚认识的木鱼、天宝及其媳妇等。
7月4号，周六，跑早市跑超市整理内务。晚上，研究生同学的散伙饭，我楼下的眉州东坡。
7月3号，周五，白天公司略。晚上培训，八点多出来，与同事转到簋街找食。
7月2号，周四，白天公司略。晚上，一辉博士的告别晚宴，楼下的眉州东坡。
7月1号，周三，上午，公司培训，京伦饭店。晚上与几个朋友，Ji-Na-Jing，赶aiweiwei的流水席，朝阳，草场地。
6月30号，周二，一天培训，京伦饭店。
6月29号，周一，一天培训，京伦饭店。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
