<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>钱穆 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E9%92%B1%E7%A9%86/</link>
    <description>Recent content in 钱穆 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 16 May 2009 22:50:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E9%92%B1%E7%A9%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.3:巧言、令色</title>
      <link>/2009/05/16/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.3%E5%B7%A7%E8%A8%80%E4%BB%A4%E8%89%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 22:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/05/16/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.3%E5%B7%A7%E8%A8%80%E4%BB%A4%E8%89%B2/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
学而1.3，子曰：
 巧言令色，鲜矣仁。
 孔子说，一个巧言令色的家伙，就难指望他有仁心了。巧言令色，钱穆有一句挺好的白话翻译，“满口说着讨人喜欢的话，满脸装着讨人喜欢的面色”。对这种人，孔子还说过一句（《论语·公冶长》）：
 巧言、令色、足恭，左丘明耻之，丘亦耻之。
 巧言是拿言语取悦人，令色是装脸色讨好人，足恭大概就是毕恭毕敬双腿站立逢迎人（打住，为什么写到这里，我就想到某些人以及某些在某企公干的国人呢？看来，我脑子里也装满了stereotype，刻板印象。上次与铁锋在鼎好大厦乘电梯，正要下去，一位衣冠楚楚的同胞赶紧跑进来，挡住电梯门——要等等同事，倒也没什么。不想却等了好几分钟，一群同胞围着一群日本人才过来，这位兄弟的表现，首先是“足恭”，腿倍直，腰拱下来，然后是“令色”，父母亲也不一定亲那种，招呼他们进来。“巧言”不知道，听不懂日语。）。至于为什么这种人为左丘明所不齿，以后再议，记得孔子耻之就可以了。孔子耻之，吾亦耻之。巧言令色足恭，这些形态，跟尊重客气之类，闭着眼睛也能区别出来，实在是没什么好说的，比如，跟这三个词对应的，《礼记·表记》有三句正面的回应（说到正面的东西，我要去好好修炼一把了）：
 君子不失足于人——举止得体大方，不必曲意逢迎（足恭）
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 不失色与人——仪表端庄自然，不必阿谀谄媚（令色）
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 不失口与人——说话平实有物，不必花言巧语（巧言）
 又，平心而论，巧言令色足恭，在人类的诸多习惯当中，其实算不上有多严重（程颐说“知巧言令色之非仁，则知仁矣”，我看他是有些托大了）。我把这个看得很严重，主要是它在审美和趣味上，让人很不舒服。对抗“巧言、令色、足恭”，我看最好的几个词，是“性倨、少礼、面折”，来自《史记·汲郑列传》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.1</title>
      <link>/2009/04/28/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.1/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2009 22:27:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/28/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.1/</guid>
      <description>捡回《论语》，落后几周了。
/《论语》周记：总论/
学而1.1，子曰：
 学而时习之，不亦悦乎？
有朋自远方来，不亦乐乎？
人不知而不愠，不亦君子乎？
 《学而》是《论语》的第一篇，被认为是“入道之门，积德之基，学者之先务”云云——我的意思是，没这么玄乎，精彩的段子其实都在后头。不过，出场早，倒是容易传诵。以前说过，名著的开篇，出名或最出名的机会更多。像这第一篇第一则的“学而时习之”，简直是为广大人民群众所喜闻乐见，（假装）有文化的人就不适合援引了（一句话总结：“学而”的引用价值，*）。
孔子大概说，学而时时习之，高兴。朋友大老远过来，高兴。君子不患人之不己知，不生气——各位看官，是不是读出不连贯的意思来了？前两句都说高兴，最后怎么整出“君子”来了？
这的确影响阅读的节奏。钱穆拍拍脑木瓜，想了个圆场，在其《论语新解》里说：
 本章乃叙述一理想学者之毕生经历，实亦孔子毕生为学之自述。学而时习，乃初学事，孔子十五志学以后当之。有朋远来，则中年成学后事，孔子三十而立后当之。苟非学邃行尊，达于最高境界，不宜轻言人不我知，孔子五十知命后当之。学者惟当牢守学而时习之一境，斯可有远方朋来之乐。最后一境，本非学者所望。学求深造日进，至于人不能知，乃属无可奈何。圣人深造之已极，自知弥深，自信弥笃，乃曰：“知我者其天乎”，然非浅学所当骤企也。
 只要还把《论语》当成对话体，由门人弟子数代而成，就不至于讲出这个圆乎乎的故事了。有些弟兄更能扯，大概说：
 自己的学说，要是被社会采用了，那就太高兴了；退一步说，要是没有被社会所采用，可是很多朋友赞同我的学说，纷纷到我这里来讨论问题，我也感到快乐；再退一步说，即使社会不采用，人们也不理解我，我也不怨恨，这样做，不也就是君子吗？
 这般急于解释，就少君子的从容之风了。金圣叹有几枚“不亦快哉”，倒是可以意会一下孔子前两句的意思：
 子弟背诵书烂熟，如瓶中泻水，不亦快哉!
十年别友，抵暮忽至。开门一揖毕，不及问其船来陆来，并不及命其坐床坐榻，便自疾趋入内，卑辞叩内子：“君岂有斗酒如东坡妇乎？”内子欣然拔金簪相付，计之可作三日供也。不亦快哉！
 最后“君子”读起来怪怪的，就想想门人弟子，撷取了孔子平日的三句话，其实是可以八杠子打不到一处的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>