<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大千世界 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E5%A4%A7%E5%8D%83%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
    <description>Recent content in 大千世界 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 May 2010 11:40:34 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E5%A4%A7%E5%8D%83%E4%B8%96%E7%95%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>佛说（2）：and why?</title>
      <link>/2010/05/09/%E4%BD%9B%E8%AF%B42and-why/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2010 11:40:34 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/09/%E4%BD%9B%E8%AF%B42and-why/</guid>
      <description>《金刚经》有一个蛇咬尾巴的（递归的、……）主题，总结下（理解这句话需要一丁点的智慧，用庄子的话就是“得意忘言”，用佛经的话就是“过河拆桥、渡河弃筏”）：
啥都是虚的，——包括这句话本身。最近重新翻些书，最大的感受就是，很多书已经读不懂了。现在读不懂，过去也可能没读懂，但以前都是飞快浏览过去，于懂不懂之间也不太在意。现在读《金刚经》，虽然刚才说了一句听玄乎的话，但真是读不懂——我说的是，借助各种版本各种注释，对《金刚经》每一句单独的话，大概都能琢磨出是啥意思，但把它们连在一起，就茫然不解了。比如说，在两个句子A、B之间，《金刚经》里喜欢插一句“何以故？”(and why?)。看到这个关键词，我就想这两句之间会有什么逻辑或伦理关联，——现在的问题是，真看不出来。
_（第四节）_菩薩應如是布施，不住於相。何以故？若菩薩不住相布施，其福德不可思量。
“布施”大概就是学雷锋做好事的意思（庸俗的理解）。A句说，菩萨做好事，不应该执着于表象，比如，超度众生了，就不能想“是我超度众生啦！”（“无我相”）。这样，雷锋叔叔做好事，不知怎的把联系方式给人了，后来他单位就收到一封表扬信或锦旗，在佛教看来，境界就低了。
费解的地方在下面。为什么做好事不应执着于表象呢？B句似乎在说理由：“做好事，不执着于表象，这样福气就大大的”。——这里，我对“福德”的理解是功利主义的。串起来就是说，因为好处多多，所以做好事不要执著于相？
这里可能不是逻辑问题，而是趣味问题。在基督教里，如果信上帝是为了上天堂，那是非常庸俗的想法，康德非常严厉批评了这种功利倾向。
不理解的地方是，《金刚经》里，看似啥都看穿了（空啊，虚幻啊），为什么偏偏对“福德”这么津津乐道。领悟到了《金刚经》的意思，其福德“不可量、不可称、无有边、不可思议”(innumerable, immeasurable, limitless, inconceivable)？
这是麦太给麦兜讲故事的境界：“从前有个小朋友撒谎，有一天，他死了。”、“从前有个小朋友很用功念书，长大之后，发财了。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>佛说（1）</title>
      <link>/2010/05/06/%E4%BD%9B%E8%AF%B41/</link>
      <pubDate>Thu, 06 May 2010 20:31:14 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/06/%E4%BD%9B%E8%AF%B41/</guid>
      <description> 佛说拨了菠萝蜜，即非拨了菠萝蜜，是名拨了菠萝蜜。 ——《金刚般若波罗蜜经》
I
说，从前，有六种波罗蜜：布施、忍辱、持戒、精进、禅定、智慧。其中智慧最为重要，号称第一波罗蜜，又名般若波罗密。般若就是智慧，波罗蜜就是到彼岸，般若波罗密就是能够到达彼岸的智慧。上周末下午出门，春光明媚，心大欢喜，地铁里带一卷《金刚经》，下车时刚好读完。接着又携它上了两趟巴士两趟火车加n次地铁，一鼓作气如此。
说佛法。分两种，basic的，叫小乘佛法，advanced的，叫大乘佛法，唐僧不远万里求的就是大乘佛经（比喻的说法，小乘是小木筏，大乘就是航空母舰）。佛法的好处就是，你不必先考basic，然后才能考advanced：
我们能一开始就接触advanced，大乘佛法； 又有捷径，接触大乘佛法，最方便的便是读《金刚经》。《金刚经》，据武学大师鸠摩智的哥哥鸠摩罗什的译本，全称为《金刚般若波罗蜜经》，意为，“战无不胜、攻无不克、无坚不摧、无敌不破、祝您成功到达彼岸的智慧之书！！！！”。《金刚经》篇幅短小，两张A4打印纸足够，实在是极佳的公车上书。 身上带的这个本子，是上海古籍出版社的袖珍本，以前拿它垫过电脑桌，还对佛教的叙事有些意见：
它们的论证，老拿虚构说事。比如讲修忍辱 ，忍辱负重的忍辱，当然意思不必拘泥于此，是内不见有我，外不见有人，中间不见忍辱之相。这样的境界是相当地高了，有问：这样的忍辱咋可能呢，真有这事吗？佛就说：
有啊，n年前，当我还是忍辱仙人时，与龟仙人等一起，专修忍辱。一天，有个哥们瞧我不顺眼，将我的耳鼻手足等一一肢解。我当下就发愿，如果俺成佛了，先度这哥们。后来呢，这哥们就成了我的第一个弟子。
这样的忍辱的确可观。不过，这不是举例，不是譬喻，只是讲了一个故事。类似的，以后我要教育孩子听话，就说“从前有个人，不听老胡的话。后来啊，他就死了……”噫。
II
说些趣味盎然的东西，比如佛教的度量体系。说大，比如，世界的中心，须弥山，加上环绕它的四大洲、九山八海，等于一小世界，记为a：&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1000*a= 一小千世界 &amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1000*1000*a= 一中千世界 1000*1000*1000*a= 一大千世界大伙现在可以想象一下大千世界是个什么概念，佛教的这个概念是非常严肃非常精细地在夸张。 还有好玩的，表示数量之多：一开始，想想我们上面定义过的大千世界；&amp;lt;/div&amp;gt;然后，你数一数这个大千世界的所有微尘，记为∞；&amp;lt;/div&amp;gt;好，现在，让上述每一个微尘，都变成一个大千世界，那么，我们就拥有∞个大千世界；&amp;lt;/div&amp;gt;现在你再数数这∞个大千世界里的所有微尘。over。&amp;lt;/div&amp;gt;一个类似的版本是数恒河的沙子，然后让每一粒沙子都成为一条恒河，最后再数数这恒河沙数一样多的恒河的所有沙子，都是想象力极高的例子。III这几周读《金刚经》，又从网上打了一份白话译本一份英文译本看。英文本用的是Charles Muller的The Diamond Sūtra。为什么要用英文本做参照？把中文典籍译成英文，英文以简单为美，而把英文译成中文，这相应的中文就以典雅为妙，所以看不懂文言的，看相应的英文就平实很多。比如，“阿耨多羅三藐三菩提心”，咋一看愣愣的，看到它译成peerless perfect enlightenment，心里就踏实多了。（待续）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
