<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>男儿三十未封侯 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/index.xml</link>
    <description>Recent content in 男儿三十未封侯 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="/tags/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>梦想后续</title>
      <link>/2012/03/12/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%90%8E%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 05:12:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/12/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%90%8E%E7%BB%AD/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有时候情绪上来了，会自言自语一阵子，&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;提提梦想&lt;/a&gt;之类的。朋友问，这样会不会太累啊？我大概理解朋友的心思。太累倒不至于，只是生活的一部分，我不是职业斗士，（偶尔？）周期性地想到这些。一想就绕不开。很多问题都想不明白（世界和平啊。。），但就这问题，跟我最近，延伸又远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;想&lt;/strong&gt;？马克思是个明白人，但当他把话说圆，就不够锐利了。有时候只攫取他话的一部分，就会犀利无比，比如他说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;批判的武器当然不能代替武器的批判，物质力量只能用物质力量来摧毁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这话来自《〈黑格尔法哲学批判〉导言》，意思是说在那里磨磨唧唧地骂娘，抵不上直接上去抽丫一耳光。他还有一句更明白的，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;改变世界似乎是一个很大的命题。但从增量的改变来说，我们无时无刻不在改变着这个世界。我的愿望，是希望世界或多或少朝着自己喜欢的方向发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很难改变千里之外的事情。让自己的家庭自己的单位，成为自己喜欢的地方，或者，让自己成为自己喜欢的那种人（我承认，这个很难。有时候说，如果有一个人跟我一模一样，我很有可能不喜欢他，因为我对他太知根知底了。除了自己，你很难得对一个人有这么全面的丰富的立体的了解——而这些信息的增多，不一定百分百有助于决策与评估），我觉得第一步就是明确说出自己的想法，用这样的句式：我想要什么什么。一说出来，旁边人，或者自己，就认为你就是一个有主意的人，如果没有其他主意，或者只有你的主意最经得住公开的辩论，那就有可能推进自己的想法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在策略上，我知道应该多用些肯定式的语气来感染别人。但本着一个个人的哲学，很多朋友发现我“大概”这个词用的比较多。是的。有时候这是一种逗乐，有时候是一种傲慢，有时候是一种无奈，有时候干脆就是显而易见的偷懒，但是，即使做出不明确的判断时，这并不意味着不能够从两可的判断中到处明确的行动。事实上，面对不确定，我们还是可以有明确无误的行动。而且正是由于这种不确定，给本身的行动带来更意味深长的含义。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦想再续</title>
      <link>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 10:58:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都有不安分的想法，但都自觉不敢称为“梦想”。按我朴素的理解，梦想要跟自己有足够的陌生感，而且，它是一种境界的提升，只要表达出来，即使粗糙，也能够打动人。按这样的逻辑，买房就不方便称为梦想。不过，说北京的房子已然成为很多人的梦想，这贬低了人的价值，也贬低了梦想的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你看，我在谈“关于梦想”，而不是梦想本身。这个区别，是评论家跟文学创造者的区别。当真正追逐梦想时，“梦想”是一个隐匿的词，就跟热恋时，“爱情”两个字也常常缺席。人已长大，脚踏实地的场合多，仰望星空的机会少。要问我现在的梦想是什么，就要打开某些尘封的东西（而且有论者说到，这个跟短衣一样，有也不能说），当前状态活跃的，是一个个的计划列表。而且此一时，彼一时，即使公开承认自己没有梦想，也不是什么难为情的事情。梦想不绑架人（所以小心一点，当有个人拍着胸膛说“我有梦想！”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人珍贵的梦想，说出来就注定要受到嘲笑。能说出来的，就要跟_I Have A Dream_一样安全，比如，世界和平。好吧，写到这里，我已经很世故了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梦想是一个奇妙的、无害的东西。我说要成为一名作家，没有实现，自己也照样乐哈哈。但要是我某个计划没有现实，不免就要先沮丧一下再乐哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我或者要谨慎地说出来，梦想可能是一种雪中送炭而不是锦上添花的东西。这个能解释，为什么现在大多数人都不谈梦想，因为杂事太多，挤占了“梦想”的空间。这个能解释，为什么有个表达方式大伙都能接受，“我剩下的只有梦想”。所以当公共人物向你贩卖梦想时，格外小心。梦想对他们来说，更是稀缺品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者是富贵病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我喜欢翻看，梦想的背后是什么。有一种机会主义，以成败论英雄，成功了，过去的种种折腾，都可以重新演绎成对梦想一以贯之的追求。写过文字或者堆过代码的，都知道，这种重构是多么容易。对我来说，“我从小梦想做什么什么，后来我终于成为什么什么”，如果是真诚的，这个表达失之简单，或者干脆就有作伪的嫌疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候，梦想是一个表达的问题。这样，很多人就很吃亏了，作家、演说家、音乐家和表演艺术家就占了很大便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面说过，只要表达出来，粗糙些没关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有，当我说“家”的时候，只表明他/她从事的某种工作类型（-er, –ist），跟汉语中给“家”赋予的尊崇的意味无关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个流行的论调，叫做“梦想的缺失”。戴着“梦想的高帽”批评大众，我本能地排斥这个论调。人的复杂、坚韧，足以为拥抱梦想、放弃梦想、遗忘梦想做公开的辩护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人长大了保持可爱就难了，自觉过了头，理智过了头，反讽过了头，世故过了头。我是在说自己。当说到世故，这里没有庸俗的意味，说的是自己对世态人心的把握。有时候我似乎自己自己要追求什么，世事洞明，人情练达，然后一个华丽的转身，一个饱经风霜的成年人就可以开始为小孩子撰写童话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到梦想，人是一个坚韧的芦苇，我说一种坚韧的现实主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我关心一种实现。以前我引用过辛弃疾的一句词，“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/08/09/%E6%88%91%E6%9C%80%E6%80%9C%E5%90%9B%E4%B8%AD%E5%AE%B5%E8%88%9E/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;我最怜君中宵舞&lt;/a&gt;”（很短，你可以试着读一下）。Li的一位大学朋友在那篇短文后留言，说“我最怜君中宵舞”跟正文“跳跃和不相干”。我语焉不详，是有些跳跃，但它们的确相干。这句词跟穿越小说没有任何关系，首先，“怜君”中的“君”是指男性，“舞”不是跳舞，是舞剑。我说的是在困蹇中，人如何保持勃勃生机。以前还贴过两句，“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/08/14/misc-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;吏部明年拜官后，西城必与故人期&lt;/a&gt;”，“拜官”不一定就是升官发财。不说了，再说就少了默契的气氛了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讲个故事，跟梦想无关。上面提到的中宵跳舞的君之一，俯仰长啸的秃牛和小螺。再回溯，高考时，我北大失利，但还是随了北京工商念经济学，他们留在县城复读高三。&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;以前提过&lt;/a&gt;，我会受不了再在高中呆着（人性不耐）。然后他们分别上了武汉理工和中山大学，我当时的欣喜是，老天总算没有跟他们开玩笑。有一个恶毒的、摧毁我们普通人的简单方法，比如，让他们多复读几年，然后他们的意志就可能销毁了，然后他们的人生轨迹就完全不一样了。我提到人心不耐，我有耐心，但是受不了无休止的等待。让我闯过九十九道关卡，杀死九十九条毒龙，没问题，我哼哧哼哧就第一道关卡开始。但如果我不知道前面有多少条毒龙，我就要抓狂了——未来当然不能预测，但大多都可以合理预期（预期有偏不是问题，调整就是，重要的是可以预期，有预期，但在无休止的等待中，什么都不可以预期）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到前面的故事。人生的一道道关卡，可以轻松废掉你。当我觉得自己很顺的时候，总在庆幸老天没有跟我开玩笑。让秃牛复读两三年不是什么稀奇的事，让我们在求学、工作、婚姻、子女、家庭等等重要场合出个小篓子也并不是什么稀奇的事，这个大自然大社会有无数更为鬼斧神工的事：它那边一咳嗽，而且并不是针对你的咳嗽，你可能就要花一辈子修补。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我提到“老天”，没有任何宗教的意味。如果还需要剔除任何宗教的嫌疑，我愿意说“我们外界的那么一个大的集合”，——你看，其实大多数场合并不需要宗教的介入，包括伦理、美学和某些所谓终极关怀（有机会我整理一下自己的思路），宗教只是无数solution之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扯远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面偶尔提到的复杂的人性和随机的自然和社会，是我主张人性宽容和同情（人同此情）的心理基础。回到我喜爱的话题，人随机地出生在农村和城市，但在中国，这是一个显著的社会问题以及道德问题。比如，一些有文化的城里人（C）提到农民工（N），首先表示一下同情（他这个“同情”还真是pity的意思），然后说“可怜之人必有可恨之处”，接着就批判他们的缺点，像不注意形象之类。对N的批评，就事实来讲，C可能真说对了，但这不是问题的重点，重点是C暴露出来的狭隘和冷漠，而这是更致命的道德缺陷。我的城里朋友，当你在街头看到一个正要批评或蔑视的农民工时，我说他其实是我的亲戚，你可能就会有更多的体恤，你一样还是批评，但出发点就不一样了。当我在街头行走，碰到的真可能是我从村里出来打工的亲戚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结束城乡分割（注意是“分割”而不是“差距”，弥补差距只是因人而异的技术活），这可以说是一个梦想，也是一种道德诉求。当在这么重要而广泛的事情上说不过去的时候，对所有人来讲，保持道德完整和尊严是一句空话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我离开农村很久，本身不适合为农村代言。但我愿意再多说些，从更普遍的视角。你可能没有充分意识到城乡分割对中国人的道德损伤是多么致命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你本身是善良的，但你也活在这个空气里。在这个空气里，一群人对对另一群人的歧视是制度性的，它扭曲的是所有的人：当你提到任何美好的事物、高尚的情操，都是小心翼翼的，打了折扣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受损伤最直接的当然是农村的人。农村人已经丧失了最根本的自豪，我父母把我考上大学、远离农村、“丢掉锄头棍”看成改变我命运的大事。是这样的。但抛弃自己的出身，这是多么辛酸的成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受损伤和侮辱的农村人，毕竟是在权力的轮子下面，所有在道德上还是可以有诉求的。它留给城市人的道德（如果有的话）压力更大。我父母我大多数亲戚，都在农村，如果不出意外，我会一直在城市生活。如果没有任何改变，我会遭受来自虎头的疑问——如果他自觉的话，为什么我会跟爷爷奶奶伯父伯母不一样，或者更直接的，为什么他跟堂弟堂妹不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以用个人奋斗来解释我这部分的一些差异（如果用它来解释全部，也是肤浅的，有时甚至是冷酷的），但关于虎头的那一部分，我如何回答？我说纯粹是因为你这家伙很幸运？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情绪上来了，感觉我可以永远这么混乱地写下去。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦想续</title>
      <link>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2012 14:20:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/03/07/80%E5%90%8E%E7%BB%AD/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;梦想&lt;/a&gt;。我有一揽子计划，但不知道哪一个分量足够称为梦想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑海里也有一串串飘来飘去的念头，但从来只把能列在纸上的计划付诸行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直有紧迫的短期计划要实现。从初中开始，那时中考是第一要务：不过那倒没什么，那时候除了准备高考，也没太多事做，读了些闲书，隐隐约约有做作家的念头（我于写作没有出众的天赋，只是我的相对优势而已，相比物理化学）。想想，那还真是梦想，没有具体的时间限制，也没有具体的概念（作家是一份工作？），而且完完全全超出我的局限范围：初中的我，一定比现在还瘦子，性格更内向，口齿更不灵光（到大学才开始正二八经学说普通话），我在一家乡村中学，就要与人类最出众的语言表达高手为邻！张维军引进了一本书，叫《阅读的女人危险》，我自以为很能理解这本书。知道包法利夫人的悲剧故事吗？她少女时期读了很多浪漫的书，然后就再也不能安于做一个普通的乡下家庭妇女了。一个乡下小子，读了《哈姆雷特》，他就再也不安于周遭的生活了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就是那个蠢蠢欲动的初中生。然后是高中，高中大致跟初中的节奏类似，高考似乎是第一要务。那时我能接触到更多的课外书，对高考的迫切程度没有期望的那么高。高中时我&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/tag/%E9%AB%98%E4%B8%AD%E4%B8%89%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E4%B9%A6%E5%BA%97%E7%AF%87/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;把身边所有能找到的书都翻了一番&lt;/a&gt;，大概一个班的同学读的书都没有我多。这是很有意思的，我从书中读到的那些作家，都有几万几万本的进账，但我周遭读书的氛围真是不浓，以致让我占了头筹：中学时我读书最多，大学在北京工商时也是，在我读经济学的同学里面，然后在北大也是，在我念软件工程的同学里面（历史系的校友出来秒杀我吧）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到高中。初中看的多是纯文学书，以致有称为作家的念头，高中在文学之外，开始接触了哲学、历史，高三还读了些经济学（是真正的现代经济学），就隐隐约约觉得纯文学不够有面子了，学者似乎等高蹈一些。不过总的说来，这些区别不是很明显，都可以放在人文社科一类，当然文学类还是更多。体现在高考科目上，我的语文就比较占优，我一页一页翻词典，抄古文，下的都是苦功夫。现在想想，当时的苗头，应该是要往皓首穷经的学者方向走，跟纯文学离开些了。当然我还写些东西，不过水平就是优秀高中生的水平了，到现在还没有突破自己。一直是野路子，凭着兴趣，避重就轻了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中我参加过一些作文比赛。印象中名义上最好的成绩是高一语文老师夏老师推荐我参加的什么全国教育行业内的一次小比赛，一等奖啊，而且我好像见过那本书。不过，真正高蹈的，是高二参加《中国青年报》的一次征文比赛，我得了三等奖（好几百块钱呢，这应该是迄今我文学生涯的最好成绩了）。这次比赛的一等奖，是来黑龙江的高三女生赵琰，她就顺便保送到北大念环境学。后来她做记者，还写东西，后来转去做环境保护，现在纽约读书，NGO相关的管理学科，我们一直也断断续续联系着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也意味着我文学生涯的结束了。心里很明白，我更愿意追溯一个词条的意义，而不是用文字来挖掘所谓内心或周遭的轨迹，我获奖的作文，也充满了典故的堆砌，事实的罗列。我的文学功底，可以让我继续做一个还算能保持品味的阅读者，但以文字为生就差远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高考时我报考了北大。北大给江西文科考生的专业极少，我应该是报了社会学系、中文系和广告系（广告啊同学）。我有时设想，如果北大收了我，那对我该是一个多大的鼓励，我或者去中文系，会把自己培养成一个不错的评论家，文字犀利，然后心里再存一些文学的梦。或者跑社会学，这是我适合的专业，我会迅速融入社会学、哲学和历史的训练中去，不出意外，现在的我应该在为我第一份教职而奔波。广告系？不知道是什么，不过我大学时传媒课学得也不赖，活着是没问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被北大据掉对我来说没什么特别大的意外，我并不是传统意义上的优秀学生。整个高中常规赛季，我最好的文科班级排名是第五名，是高二文科分班后的第一次期中考试，然后再也没有进过前十（我们只有一个文科班。不过有了Top5的经历，能让我接下来一直保持微笑，包括偶尔来凑热闹的数学不及格）。报考北大失利，但对我来说还是一场胜利：高考成绩我是班上第一名。当时的班主任还是担心我考不上南昌大学，但我在高中的最后一场考试扳回了所有的面子，输了也很酷的那种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然那种痛苦也无法忘记。我离最好的东西曾经那么近，失之交臂，然后就永久地改变了我的轨迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Li一直是班上排名靠前的好学生，跟她谈恋爱是我高歌猛进的动力之一。当然我敢报北大，除了分数接近外，一个重要的诱因，是我借着上面提到的《中国青年报》的机会，参观了一次北大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次大观园行动对我影响极大，那是我第一次坐火车，意义大概跟我去年第一次来美国开会，然后就准备去美国找工作一样。刚才说，一个乡下小子读了《哈姆雷特》，眼高手低，心事悠悠。我从县城高中来到北大，去旁边的海淀图书城买了一本《海德格尔传》、一本《塔西佗历史》、一本列维布留尔的《原始思维》，还有休谟两卷本的《人性论》：这对一个就要准备高考的中学生不一定是一件好事。我随即半生不熟地读完这些书，并在《人性论》里面画满了圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时我还不懂得等待，我觉得我要像历史中的或者想象中的北大学子一样，看着《人性论》来度过我的高考生涯。这是极大的误解了，现实中的北大学子，都是高考的成功者。我对北大的理解，从来都只停留在书本和历史，包括之后辗转回来念研究生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实当然是我准备高考努力不够，心思有些野。但是，吊诡的是，如果什么都没发生，我按部就班做一个学生，第一：我可能不会有报北大的念头，第二，我高考发挥也可能不会那么猛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是对我有益的刺激。它诱惑了我。《浮士德》说：“永恒的女性，引导我们前进”（妇女节快乐!）。一个普通人的触角有限，参观北大，报考北大，即使失败，也提升了我对自己的预期，让我对自我实现有了真正深刻的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大学我跑去北京工商念经济学（经济学！），研究生我在北大念计算机。这不是人生既定的轨迹，误打误撞了，但无论怎么样，我要拿到自己的礼品。经济学让人的大脑变得冷静，计算机再加些程序化的思维，中学时代的文青可能就慢慢淡出了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有朋友说我研究生毕业后一口气做了很多事。还真是，09年到现在，工作，结婚，虎头，然后出国工作，一口气下来，是没什么消停。这些都是短期项目：09年开始正式工作，10年初结婚，年尾迎接虎头，11年上半年来美国开会，下半年准备找工作，12年来美国，我的人生在这几年加速，我大致在勾划一个个的列表，然后我就又一次提到梦想。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯(11)：圣斗士星矢</title>
      <link>/2010/06/19/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF11%E5%9C%A3%E6%96%97%E5%A3%AB%E6%98%9F%E7%9F%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jun 2010 22:45:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/19/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF11%E5%9C%A3%E6%96%97%E5%A3%AB%E6%98%9F%E7%9F%A2/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211;小学部-郑家村&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;胡家村&amp;#8212;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;小学部和胡家村之间是郑家村，郑家村和胡家村之间是一片草地和稻田。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在小学的某个senior年级，小胡坐在教室靠走廊的位置。郑家村一个辍学的前辈，不妨叫大郑，大我两三岁，传闻在县城某个武术学校操打过，体格很壮，拿一根芒草伸过窗口戳我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欺负我。小胡大怒，不禁恶目相向。大郑指着我说：“放学不要走！”放学后，等同村的伙伴走了，我才拎书包出来。在郑家村的那片草地上，大郑可能等了些时间，见了我又推推搡搡。要打场架了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丢了书包，我就向大郑冲过去。我倒在地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道怎么被大郑放倒的。爬起来，心中忿忿不平，又冲过去。又摔倒，这次是被他的脚撂倒的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傍晚了，天色还没暗下来。我一次次冲过去，一次次摔倒。我无数次重温这个场景。那时我看圣斗士星矢，以为人在愤怒中能激发无穷的能量。明知道打不过，还是要硬着头皮应战，是想自己输得不会特别惨：我只要能冲过去抱住他，拳头指甲肘子膝盖牙齿总能给对方造成一定的创伤。没想到的是，我一次次冲过去，就是没有一次能够近他的身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是打架的好手。但大郑也不必是练家子，他只是大我几岁，比我壮，然后在武校呆过。我们战斗力的差距，远远小于青铜圣斗士跟黄金圣斗士之间的差距。星矢小宇宙爆发，拔掉了黄金圣斗士金牛哥的牛角。我在愤怒下挺进，却没能实现贴身搏斗的计划。大郑可能也觉得没意思就回家吃饭了，我现还在写博客反省。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在以后的生涯里，我一次次体会这类似的感受。三千米，我感觉到自己憋足了劲在跑，但总也没有跟前面的同学拉短些距离。无论我怎么拼命跑，前面那同学好像总是气定神闲地跟我保持恒定两米的距离（他没有回头看我）。我不是赛跑的好手，有时候我会在赛跑中走神，干脆想，要是我突然停下来，这距离是不是还会是恒定的两米？怎么说？我感觉到自己在发力，但是于距离无补，就像我一次次扑过去，又一次次摔倒一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些故事还有一种解读，就是，尽管我认为自己发力了，但实际上，当时小宇宙还是没有爆发。——这个分析永远是对的，但永远是废话。什么叫小宇宙爆发了？我把大郑放倒就是小宇宙爆发了吗？信**，得永生，要是你还没得永生，那一定是你信得不够。以结果衡量过程，很容易这么简单粗暴地考虑问题，而且旁人无从反驳。小孩子数学不好，是不努力嘛。啊？努力了？那是还不够努力嘛。打不过大郑，你还不够愤怒嘛，小宇宙还没激发出来。——K&lt;font size=&#34;1&#34;&gt;AO&lt;/font&gt;，我得整得多惨，才能够迸发出打败他的小宇宙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在非极端情况下，那时候自己是真打不过大郑。打败大郑是需要代价的，这个代价就是我愿意为制造某个极端情况所付出的惨烈程度。有时候赢，有时候输。有时候值得，有时候不值得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面故事还有一点尾声。那阵子我可不会想这些。傍晚回家，气不过，就叫哥去打他，他们同龄。_欺负我弟弟！_于是大胡领着小胡杀进郑家村，见了大郑就给一拳。然后大胡就被郑家村民扣住了，小胡再跑回胡家村，由老胡出面&lt;font size=&#34;1&#34;&gt;（&lt;em&gt;&lt;strike&gt;欺负我儿子！&lt;/strike&gt;&lt;/em&gt;）&lt;/font&gt;，两村调停，此事方罢。噫。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯</title>
      <link>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 22:42:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近贴了一句话，“吏部明年拜官后，西城必与古人期”，这里“西城”指的就是北京市西城区。想起以前写的“&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/?s=%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF&#34;&gt;男儿三十未封侯&lt;/a&gt;”系列，08年九月和十月，那时25岁，离三十还有五年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在还有三年。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯(10)：谈选择</title>
      <link>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 17:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;万圣节（Hallowmas）快到了，Cary那边的同事做了一个Halloween&lt;br /&gt; Scarecrow（万圣之夜稻草人）的投票活动，candidate是9个不同的稻草人，都公司员工做的。这9个真人大小的稻草人，有传统型，有运动型，有诡异型，风格各异。我辈没有万圣的概念（除了万圣书园），但那些稻草人都看着鲜活有趣，我就投了Boy&lt;br /&gt; and Girl Scarecrow一票，接着查看投票结果，喜欢Boy and&lt;br /&gt; Girl主题的，大幅领先，比第二名还多出一半来。这下中奖了,改天赌马去。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;以前要猜谁胜出，从来没准过，现在心思终于跟上组织一次了。做这种选择时，我随时都抱着进入小众群体的心理准备。这回进入大众的审美视野，一些惊喜，一许失落，噫吁戏。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;这回说选择。在管理科学中，你把所有的备选放到一个表格里（过家家or踢皮球），列出影响你选择的要素（运动量、社交满足、……），然后按着各个要素给每项打分。每项加总后的得分就是我们抉择的依据，一看表格你就蹭蹭蹭去过家家了，干脆明了。在经济学中，一般你会根据你的偏好，再考虑一下你的时间、金钱等限制，在过家家项目中投入x小时，同时在踢小皮球项目中投y小时。这样的选择也是可以清晰地表述。我是学这些科目过来的，所以在需要提供建议的场合，我一般也是套这个思路。但我心里清楚，在做选择时，我（我们？？）的大脑从来都不是这般运作的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;更一般的情况是，如果有很多选择，比如a、b、c，你翻来覆去，会发现a比b好，b比c好，但最后c也比a好。抓狂时我们想，要是ab组合在一起该多好啊，bc也行。如果只有两个选择，x、y，那么根据因素1，选x，根据因素2，选y，等等等等，反正是不得消停。最后只能恶狠狠地或可怜巴巴的说，x和y能不能包揽啊。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;当然不能，而且在最后我们一般都会有明确的抉择。我感兴趣的是，为什么花了那么多时间辨别还搞不清楚的问题，最后一般都会有结果产生。不管愿不愿意，最后你总选了一个。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;纠缠不清的时候，投硬币是一个理论上可行的方法。说是理论，因为它很难实现。好，正面朝上，选x，走人&amp;#8211;你还会停下来，想想y不能这么就舍弃啊。于是就一直在玩投硬币的游戏，或者一把把硬币丢掉。尽管纠缠不清，但它们绝对不是无差异的。&lt;span style=&#34;font-weight:bold&#34;&gt;投硬币时一般会给落选的方案较大的同情&lt;/span&gt;，——这又是一个纠缠不清的循环。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34; size=&#34;2&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;好，一定会有一个方案产生，那么这个方案是哪个，它又是如何脱颖而出的？——以下是我的发现（假说、总结……）：我选择x，是因为那个时候，我想因素1太多了，以至于根本没时间或则极少考虑因素2（因素2会促使我选y）。——这个假设解决了两个问题：1）为什么在deadline之前一个选择被现实地作出了；2）为什么人经常后悔。因为等尽情考虑完因素1后，你总有一天会尽情考虑因素2，那时你就会觉得不选y是可惜喽。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;这里的中心思想是，（比较困难的）&lt;span style=&#34;font-weight:bold&#34;&gt;决策不是“全面地”做出来的，而是“偏颇地”做出来的&lt;/span&gt;。综合考虑各种因素，你无法得出一个让自己信服的评分。只有当你一意孤行，紧想且想一个你认为非它不行的方面，一个有倾向的决择就痛快地产生了。有时候，这种决策风格被称作有魄力，有决断。这种决断风格当然有有风险的。可是，风险更大的是当时什么都不选择。我们说未来不可知，不是因为“未来”藏在门背里，我们看不到，而是因为“未来”如来而没有来，所以只要你及时有决断，好坏另算。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;我为什么选Boy and Girl&lt;br /&gt; Scarecrow？真实情形是，我看了9个稻草人，只有一个是不喜欢的，但还是想投一票啊。当时想了一下，B &amp;&lt;br /&gt; G，好事成双嘛，鼠标就点上一票了……&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;（待续，关于选择的说法，还有很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多，真的是很多，不贴这么多也是很多……）&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（9）：价值观</title>
      <link>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 09:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;对你而言，什么东西是好的？这是我所理解的价值观（这章专讲我这等“匹夫匹妇的价值观”）。价值观无所谓好坏，但偶尔也凸显境界，为分类提供了不少便利。什么是“好”？可能扯上一辈子也扯不出鸡毛来。但对个人来说，你愿意为之额外付出的，经常就是你所喜好的，你所认为“好”的。而我们能够付出的，无非时间、金钱和面子三项。再说重些，就是生命了，你自愿用生命来争取维系的，一定是你最为看重最为宝贝认为最有价值的了，不议。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;如果你说家庭是好的，温馨的家庭氛围是你所中意的，但我看到你与家人呆一起的时间少的可怜，你就需要额外的解释。在投入到家庭成员的时间，与用在其他如为人民服务或为人服务的时间之间，你做出了明显偏向的选择。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;这里有一个机会成本的概念。&lt;a href=&#34;http://panshanghu.spaces.live.com/blog/cns!48FF0CB3CA580A89!1497.entry&#34;&gt;以前讲过一个《名利场》的故事&lt;/a&gt;，翻出来炒炒。我们的主角利蓓加说道做一个正经女人的难处：&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;em&gt;“我想如果我有了五千磅一年的进款，也会做正经女人。”——杨必译，人民文学出版社“名著名译插图本”，2006，下册p.425&lt;/em&gt;&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;em&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;em&gt;I think I could be a good woman if I had five thousand&lt;br /&gt; a year.&lt;/em&gt; &lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;五千英镑到底值多少？那时正是威灵顿公爵大败拿破仑不久，两百磅就够一家四口一年在伦敦的吃穿用度。我们经常读到，那阵要是某人一年要有两三百磅的年金，日子就很宽裕了（约翰逊博士？）。五千英镑，而且还是年收入，真正是一笔巨款了，这样看看，对利蓓加来说，做“正经女人”的成本实在是太高了，让她做“正经女人”几乎是不可能的事情。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34; size=&#34;2&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;面子一项，也很显然。某君鼓吹劳工运动，以频频出席豪华酒会为荣，以跑西直门挤车为耻。想想此公对劳工也是一点感情都没有。不议。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;好，现在我们大约能够从人们的行动（选择）来看出其价值所向（呜呼，我不会扯到“显示性偏好”上去吧？）。前面说过，价值观无所谓好坏，但颇能体现人们的境界层次。说，人以类聚，物以群分，分类的活做好后，对我们识人观世提供了不少便利。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（8）:与子十年旧</title>
      <link>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 13:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  （9月25，周四）姑娘老李从深圳过来，在医学部那里培训。下班就赶过去，一起聊会。然后向医学部的朋友借了张饭卡给她，以后上课用着方便。老李在银行做公司业务，看着应酬不少，一身行头已变化很多。外表光鲜内心苦楚，很多朋友都有感触。老李说现在跟高中的同学联系已不多，大概就我跟生菜还能见着。
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  晚上回来在小屋里翻些书，想起要给高中的几位打个电话。就翻着电话一个个拨过去，昆明的&lt;a href=&#34;http://panshanghu.spaces.live.com/blog/cns!48FF0CB3CA580A89!478.entry&#34;&gt;生菜&lt;/a&gt;，广州的&lt;a href=&#34;http://panshanghu.spaces.live.com/blog/cns!48FF0CB3CA580A89!415.entry&#34;&gt;小螺&lt;/a&gt;，南京的&lt;a href=&#34;http://panshanghu.spaces.live.com/blog/cns!48FF0CB3CA580A89!189.entry&#34;&gt;秃牛&lt;/a&gt;，惠州的陆路诸君。武汉的&lt;a href=&#34;http://panshanghu.spaces.live.com/blog/cns!48FF0CB3CA580A89!165.entry&#34;&gt;陈皮&lt;/a&gt;，还有苗苗，电话已经不能用，大概新的号码还存在QQ记录里，真对不住老伙计。跟大伙随便聊些，不管当时已经是十一二点，也不管会吵到他们的小枕边人。跟朋友一般都是有事才拨电话，这次首先声明我没啥正经事啦。只是浮想联翩，夜不能寐，遥望南天，胡乱聊聊。
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  生菜几年激荡，说心思平和不少。小螺我能经常在网上看到他的行踪，明年就要结婚啦，真恭喜发财。拨到秃牛那里，却是珊接的电话，就一起聊了。秃牛跟珊一起在南京，总可以好好规划。陆陆从胖翻译转向项目管理，做的也是对日的单子，听着前景也看好，他女朋友也在一个公司，小子声音还低缓如昔。跟大伙说我正在找工作，大伙都一个反应，兄弟，你还没有毕业啊。有愧有愧。
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;a href=&#34;http://panshanghu.spaces.live.com/blog/cns!48FF0CB3CA580A89!387.entry&#34;&gt;麻花&lt;/a&gt;还在迪拜。陈皮一直呆武汉，也为能跟女友一起，想想大伙真是已经年已老大，谈婚论嫁正当时，以后要呼啸山林再挤一张床是不可得了。高中的朋友，大多在南方。父母在南方，伙伴在南方，南方对我，总有那么一点点怀乡怀旧的调调。现在家里，应该不再下雨了吧。
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（7）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 16:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;暑假和现在开学，系里都些新入学的师弟师妹陆续发邮件问我学科定位以及学习、工作规划方面的事。他们都是通过我的技术博客联系上我的，大概那里罕见地出现了“金融信息工程”这个词，这是我们的专业。金融？信息？工程？身边的朋友，大概没几个能明白这是什么意思。其实，招聘方一般也搞不懂这六个字说些啥。我来现在这家公司，索性就省下这些，直接说我要拿的是软件工程的学位。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;我是学校“金融信息工程”硕士项目的第一批学生，现在看其他学校也开始有了。新设专业，大致跟以前的金融信息化类似，强调计算机水平与金融业务知识。听起来很好啊，学起来没问题，但找工作其实弹性很大，拿专业来找工作，这个思路我不看好。做网申你会发现，学校和英语比专业重要得多。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;系里开的金融课，有数量金融（“金融工程”）、商业银行（“信用卡”）、投行（“投资银行学”）之类，计算机课就海了去，整个软件学院的课，但系里推荐的技术课有金融信息系统、数据仓库、J2EE、SOA、ERP之类。我的意见是，既然跑金融信息工程系，就不要想着纯技术的事，直接去嵌入式、软件开发几个系好了。我们06级，出来工作的几位，有投行有商业银行有技术咨询，都是很好的思路。应该说，大部分还是偏金融而非技术。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;我现在所处的行当，叫做商务智能（Business Intelligence,&lt;br /&gt; BI），刚才提到的数据仓库、ERP之类的属于这个领域。整这个，是因为在学院修了几门机器学习跟数据挖掘的课，兴趣使然，——唉，兴趣是我最大的敌人，对找工作来说，我同样感兴趣的还有数量金融，花的时间精力不比数据挖掘少。现在我的问题不在我更适合，或者更应该做哪个，我只是在找一个契机，能让我安心做上一行。做一行，爱一行，应该是我的性格，以前我就是学一行，爱一行过来的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;我跟现在的公司签了十五个月的实习合同，直到明年我毕业。典型的一家美国企业，我非常想留下来，只是双方都没有明确提到这档子事，我就也一边去外面看看，也能激荡一下自己。找工作，是我现在的主题。虽说可以拿我的经济学学位找工作，可以拿我软件工程的学位找工作，甚至还可以拿我专业的“金融”二字找工作，我比较担心的是，一头拉封丹驴子可能就会在草堆间徘徊累死。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;说说自己和工作。写在纸上，我在BI（数据仓库、数据挖掘之类）领域的优势会大些：我熟悉BI的架构，了解BI市场和产品，对数据挖掘数据分析等技术也有些底子，在行业方面，对金融（银行、财务、风险）这块也不陌生，最后，我还在最好的BI公司呆过，还做过相关的社团。——想想这些，我还瞎折腾什么，噫。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;另一个领域我也在主动尝试，数量金融，就是金融分析师、风险分析师之类。这块的诱惑是，跟金融相关（虽然现在金融行业不景气，但金融还会一直处在产业链的最顶端），工作会更有激情，还&lt;strong&gt;钱多&lt;/strong&gt;（&lt;strong&gt;人傻&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;速来&lt;/strong&gt;，嘻嘻），最主要的是，我念过金融，现在的专业还跟金融有关，现在我的工作范围也是这方面的产品跟解决方案，做这个一点也不突兀，也一直是兴趣所在。我的劣势在于，在这个领域，只关心它的数学与编程这块，现在我对金融市场的关注还远远不够，我不炒股，不买基金，不看期货，对市场的敏感就差些。这些当然以后容易培养，但现在的竞争对手，一上去就能整一套一套的。还有一条很致命，我没有在金融机构的实习经历。我能强调的有什么，看看：&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;念过经济，对经济和市场还有些common sense&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;念过计算机，还是跟金融的交叉学科，动手能力不赖，在数学跟统计方面也没放松&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;修过数量金融，对模型不陌生&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;现在的工作，也跟banking、risk之类相关&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;这两都是我主动而且了解的工作。至于其他，如做领导做将军之类的工作，我也倒是可以试试。就像高考时对选报的专业不了解一样，毕业时对所找的工作大伙一般也不了解：一句话说，不是知道了才做，做了才知道。现在我还愿意尝试管理培训生、交易员、测试、开发、技术支持、售前、顾问，又一句话，职务可能不如公司重要。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（6）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 11:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;/*一些安身立命的假设，让生活更加简洁和锐利。个人不会，（或者）不需要，（或者）不必面对世界的复杂性。世界是复杂的，人性是复杂的，说出这些只是在陈述事实，没有一点的创意。*/&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;br /&gt;人几乎都是好的，机构（组织）几乎都是坏的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;宗教。参与宗教的个人几乎都是好的，宗教作为一个组织毫无疑问都是坏的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;政治。政客都是不能相信的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;商业。商人都是不能相信的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;专家。依托于商业机构的专家几乎都是不能相信的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;新闻。细节几乎都是可信的，大气候总是被利益集团主导的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;最后，摆脱职业身份，他们在私下里还是挺有趣的。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;人是逐利的动物。当前利益比长远利益重要。长远利益一般都含糊不清。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;自私的人分很多种。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;人为自己的苦难赋予最大的权重。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;每个人做坏事时都会找一个正当的理由。首先他们觉得自己是个受委屈的人。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;但坏人还是知道自己是坏人。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;大多数人都不坏，但漠视产生最多的罪恶。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;伟大的人物会吞噬他（她）周边的人。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;爱情。爱情经常被当成一个语言游戏。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;爱情经常死亡，是因为它不肯退到幕后。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;没有无缘无故的爱，没有无缘无故的恨。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;没有鬼。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34; size=&#34;2&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;没有超能力。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;没有上帝。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;没有救世主。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34; size=&#34;2&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;没有白雪公主。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;有一辈子装好人的坏人（&lt;em&gt;注：我喜欢这样的人，他们是好人，只是最后宣称自己是坏人&lt;/em&gt;）。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;温情脉脉的东西，在内心最为强大，摆出来最为脆弱。&lt;/font&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;div&gt;
    &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;有温情。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;有营造出来的温情。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;&lt;/font&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;有谎言。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;经常有谎言。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;谎言不是问题，在恰当的时候是个很好的问题。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（5）</title>
      <link>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2008 11:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;立场。我的立场可能不容易传达，但很容易解释。在北京的街头，看到工地上的工人，看到摆小摊的妇女，我知道，在另外一个城市，在南方，他们就是我的父母，我的兄弟姐妹，我父母的兄弟姐妹，还有我童年的伙伴。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（4）</title>
      <link>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 16:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;有写成连载的趋势了。二十五岁，说“男儿三十”是以文辞害意，大伙得意忘言就是。我的想法是，在这个点，快要结束学生生涯，正在找工作，年岁也不小，谈婚论嫁也不突兀，也有过大半年的工作经验，也正在（一直在）谈恋爱——就是在这个奇妙的时刻，好好反观下自己。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;人的自觉意识非常可怕。想想，一个家伙正在跑着创造历史，突然停下来，意识到自己还真是在做些伟大的事儿。于是，他就要修改日记吧，他要有意识保留他的每一次通信每一次谈话吧，他要更加注意公众形象吧，他要去掉口头禅吧，他要抹去嘴角的豆腐渣吧，如此这番，不一而足。我的感觉是，很久很久以前，那帮伟人是不干这些事的，等到资讯发达，每个人都知道了前人是怎么过来的，都听过一些“成名ABC”，他就在构造一个美妙的神话了。没有行动，每个人都成了侏儒。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;写这些，我处在一个较有利的位置。我的笔触不到每一个角落，但你不必认为这是隐瞒。我有自己叙述的方式，却也不是虚构。跟大多数朋友一样，北京街头一个二十五岁的小硕，还处在未知的阶段，不必为给自己安排一个天授的出生，也不必让成长的每一个阶段，都有意无意直指成功的大道。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（3）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 17:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;打小的阅读，总想自己也能处在那些瑰伟卓荦的前人群体之中。这种早熟的自我意识让我能有效地对抗我的周边环境。相比起大多数一样农村背景的同龄人，我的出生，我的早期教育，想想自己还是幸运的。我童年没有饥饿的意识，但我还记得父母曾经借米的困窘。我也没冻着，冬天只是会冻手冻脚流鼻涕，南方常见的场景。记得一回夏天，午后我出去洗澡，赤脚，光着上身，我要捏着我的小裤头防止它掉下来——穿得有些年头了，当时时可能动作大，它的松紧带就坏掉了。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;我提到的这些都不是很惨的事，我现在很平和，以前也不会觉得很戚戚（当然，担心裤头要掉了，对我那个夏日午后的社交生活颇有些影响）。我的童年，我很多朋友的童年，都是这么过来的，当然，我现在更多的朋友，都不是这么过来的。我有这种自觉意识，我是我这样过来的朋友之间，还有更多我不认识的也这么过来的同龄人之间是比较幸运的。以前我提到过，在北大，从农村过来的学生，不会超过百分之十。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;整个初中我只买过一本书，不是教辅，托朋友在县城的光华书店买了一本岳麓版的水浒。16块钱多些，什么概念？那时我住校，每周回家两次，都带回一罐菜（一般是腌菜炒腌肉），然后在食堂打份米饭就是。有时馋，就花一毛钱到旁边居民家打一勺青菜之类的新鲜菜。16块，就够得上我一学期打牙祭的花销了。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;幸运的是，那时的校图书馆向我开放，我猜进去过的学生和能进去的学生不会超过一打——图书馆是我当时的语文老师负责，好像根本就不外开放。整个小学时的阅读，就是《一剑平江湖》之类的武侠小说、隋唐系列演义、言情、中学生作文选，还有一些兵器杂志，更上档次的就是水浒和西游。从图书馆借出来的书就“柔软”很多，有民国文人们的集子，梁实秋有篇回忆他的老师教他作文“不能转要硬转”，梁遇春还有写失恋，有九十年代西马、老愚编的集子，小说有一篇好名字《生命之轻和瓦罐之重》，随笔有一篇渲染奥菲利娅自沉让我对《哈姆雷特》向往不已，还有培根普鲁斯特等人的集子，说些狐狸和刺猬的智慧。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;当时我就是在我的乡镇中学——有时候因为长裤不适合上体育课而受委屈，有时候在宿舍被壮些的同学欺负，有时候大清早从家走上六七里去学校，一路上看到骑自行车的同学从身后掠过，心里暗暗着急怕迟到，有时候自卑自己不够高，有时候不敢跟女生说话，因为她穿的是连衣裙，——我幸运还能有一片温情脉脉的世界，那里只有一群民国的文人和欧洲的思想家。我现在北大读研，它所承载的和被承载的历史含义已不再让我激动。但当时，接触梁实秋，接触梁遇春，接触胡适，”北大“二字经常让我怦然心动。本科没能在北大念，是我一个较大的遗憾。那时向往北大，不是因为自己成绩好，不是因为自己有体育或奥赛特长，只是因为自己早早阅读过三四十年代北大和西南联大的学者，飘飘然觉得自己也是其中的一员。我向往的北大，也大概是那是的北大吧。现在的北大，我努力呆着的北大，”今天我已你为荣，明天你以我为荣“，就是这么一个利益交换的循环。——有些酸了，一个男子，又穷又丑，被姑娘拒了，独自伤心委屈，却说其实我最了解你。或者，有好事者，说，其实，你喜欢的只是你臆想的对象。噫，俗了。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（2）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;在pursue小学学位时，我跟老越小坤还有另一位刚摆脱开裆裤的同学，已经号称“烟雨楼四大杀手”。待小学的senior阶段，杀意已倦，我们都分别改行做海陆空的作战部长，规划起新世纪的战争来。业余时间，也回去做做元帅将军，驰骋沙场一番，或者干脆兴起，也当当东南西北四个方位的kongfu&lt;br /&gt; master。——真不知道10岁胡大将军如何看待25.422673853岁的小胡/老胡/胡师兄/胡/胡某某。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（1）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;刚盯着25.422673853这个数字多看了会。这是我现在的年龄。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
   
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;font face=&#34;Arial&#34;&gt;我喜欢每个场合，都有某个恰当或模糊暧昧的词出现。比如现在，冒出来的是“封侯事在，功名不信由天”——唉，我每个月都把岑参高适辛弃疾拿出来读一遍，脑袋盛满了建功立业的封建思想，每次都感概自己还呆学校，名副其实的老童生。&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>