<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>北卡生活 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/categories/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 北卡生活 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2015 11:19:26 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>怎么办？（2014）</title>
      <link>/2015/01/01/%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E2014/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 11:19:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/01/%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E2014/</guid>
      <description>年度总结：存档  再见2013
 你好2013
 2012：陌生化的效果
 两岁的虎头小结 by Li (2012)
 虎头2011
 2010年度总结
 生产任务完成情况：2009
 2008：随手盘点
 2008-2009：向前看，向后看（一）  &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;   写了几年博客，总结一条，但凡是在自己面临各种不确定时，行文最为跌宕有趣，但生活趋于有序，笔头也就松懈下来——我说的是现在。但死搅蛮缠，今年也凑齐了1000篇：
 &amp;nbsp;
从06年开始，不间断地写博客，
 首先说明了我没有赚到很多钱或者没有在通往赚很多钱的路上。要是这种情况，哪有时间来写这么些文字。——这当然不是特别坏的事情，只是不是一个值得大书特书的事情。钱或许是个效用边际递减的玩意，对我来说，还远远没有到达那个神奇的拐点。
 这些年来，从某种意义来说，我变化不大，换种说法，我还是“我”。09年毕业，北京时，在一个人际关系相对简单（或者是我只感觉到‘简单’）不需要看老板脸色还有不明里暗里要求加班的外企呆着，然后虎头刚出生，没有机会让我去跑户口整托儿所/幼儿园从而熟悉社会规则而迅速“成人”，而当我摩拳擦掌准备融入社会时，我们搬到了美国。
 大概还表明我对文字还保存着敬畏。自从阅读量下降，写上几行鸡毛蒜皮对我甚至还有符号性的意义，尽管里面有很多挣扎的痕迹。
 我还真是有所坚持的人。近十年，在填表之外，写自己的名字1000遍，也不是一个容易的事情。我承认这是一种可怕的坚韧——比如，我还记得15年前某人借了我一本《闲雅小品集观》的下册迄今没有归还（_nu pogodi_）。。。 2   2014年的生活是可以预见到的平静而实际上也是如此。Li继续全职在家，虎头小龙慢慢长大，我的工作依旧。在一个北卡郊区的背景下，这就是一个偶尔受受电影小说讽刺的普通家庭的生活。
Li帮着她在广东的妹妹鼓捣了一个淘宝店，叫做“姐妹淘美国母婴代购”，她妹妹在国内维护店铺，Li帮着采购：
 http://shop108190494.taobao.com/
 这个小店没有宣扬是因为怕麻烦，她们做的多是朋友以及朋友间的单子。作为前中文系高材生，Li对这个世界的商业运作一直保持好奇（和无知），这个淘宝店总算让她过了把小瘾。而作为两个娃的全职妈妈，从北京到美国，她一直是朋友间母婴用品交流的咨询对象。虎头在北京时，Li就四处找朋友给他买美/日/欧的奶粉和其他婴幼儿产品，现在终于轮到她自己了。。。
3
两个娃渐渐长大，给Li腾一点点个人时间以及空间。明年她的计划是先整整GRE，然后考虑念一个学位。GRE也是我的一个痛，感觉我们来美国没考过托福和GRE，英语还是不够游刃有余。
目测我现在的英语阅读水平，专业方面没问题，但从小说等文艺学科来看，相当于爱读书的美国孩子初中的水平。认识到这个差距，这一年我就老老实实从小孩子的书开始读了：

&amp;nbsp;
4
平静的生活里有时候也灵光一闪，我居然也用上了修辞：
 （觉得）时间过得很快，但又似乎有点停滞，——大概就是飞速转动的车轮的样子，看起来却是静止的。
 5
三十岁之前有段时间，我密集地写作“男儿三十未封侯”，那时候是“封侯事在，功名不信由天”的蓬勃状态。现在我大概平静地接受了做一个普通人的事实，这个念头自从虎头小龙出生之后尤甚，——我是说，看到这两个小把戏，我打心里觉得他们才是我这辈子最大的成就，超过我自己其他所有的努力。
我把这看成普通人的心态。比如说我们的英雄比尔·盖茨，他会跟我们一样，真诚地说他最重要的是家庭，子女是他最大的财富。但显然他更多的是时间是在做其他的事情，那些让他在历史闪耀光芒的事情。
6
承认自己是普通人并不是一个难事，也不是一件难为人的事，因为大部分人都是——不想承认，大概是因为自己还有一股蓬勃不可遏制之气。现在我觉得自己可以大大方方地承认这一点。我在农村长大，在在村小学乡中学接受基础教育，在北京读大学，在美国工作，有一个在县城高中就开始相知相识的爱人，有两个活泼可爱的儿子，作为普通人，我已经足够幸运。
承认这一点，生活其实轻松很多；深度或许亏欠，宽度却可以无限。我每天大概四五点下班，然后直接回家，周末也多是陪着家人。如果有自己的时间，或者干脆就从孩子媳妇那里抢一点自己的时间，可以看看书，然后想着还可以怎么拓展自己，比如打猎。
7
打猎有很多理由。比如想吃肉，想钻林子，想打枪，想另一种成就感，或者干脆就是想一个人呆着。家里有两个小把戏，这或许也是以后能带他们一起玩的运动。

猎人的最高境界就是无论打到猎物与否，都享受其中的过程。作为一个只钻过个位次数林子的初级猎手，我不幸一下子就达到了这最高境界，不表不表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>灰狼为什么吃兔子</title>
      <link>/2014/12/30/%E7%81%B0%E7%8B%BC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%90%83%E5%85%94%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 11:55:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/30/%E7%81%B0%E7%8B%BC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%90%83%E5%85%94%E5%AD%90/</guid>
      <description>午饭时虎头问我们：“灰狼为什么吃兔子？”
虎头说的灰狼，是他最近迷上的一个卡通形象，来自苏联/俄罗斯动画片_Nu, pogodi （大致是兔子等着瞧的意思）_。这只富有艺术气质的狼，叼只香烟，在街头随意踢翻一个垃圾桶或路灯，然后见了兔子就狂追。当然为了故事能够一直演下去，每次狼都以戏剧性的失败告终。
向虎头解释这么一个三观不正确定动画片想想有些难度。之前我跟虎头说他们在“玩追跑的游戏“，现在虎头转四岁了，他终于说出来了。。
“灰狼为什么吃兔子？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>圣诞颂歌; 鸥盟</title>
      <link>/2014/12/13/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E9%A2%82%E6%AD%8C-%E9%B8%A5%E7%9B%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2014 11:57:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/13/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E9%A2%82%E6%AD%8C-%E9%B8%A5%E7%9B%9F/</guid>
      <description>趁着傍晚有些天光，我赶紧换了衣服钻进离家不远的林子。
找了一颗大小合适的树，搭好tree stand，然后大概在7-8米的高度坐下。看看下面，没有任何鹿的影子。突然觉着后脑勺有树枝撩拨，一把扯过来，把火器平搁在扶手上，掣出挂在脖子上的Mora——然后在接下来的一个小时里，我都在晃悠悠地削树枝——起风了。
2
小时候我用柴刀砍树，拿铅笔刀削树。今天在树上，才发现，有一把趁手锋利的刀削树枝是多么地惬意，以至于忽略了这次进山的目的，猎鹿。
3
有个朋友提到高中的事，说，“有一日，我在路边看见你，发现你在玩沙子。”
好吧，我不记得了，但如果真是我，我一点也不会吃惊。
4
应个景，最近在读狄更斯的小说《圣诞颂歌》(A Christmas Carol__)。
5
从十一月份开始，陆陆续续钻了几次林子，一只鹿都没有见过。有一次参加朋友小孩生日聚会回家，还没开出小区，Li在一旁大惊小叫，说有三只鹿就从我左前方走过，等我反应过来，已经开出好远。
又一次快到家，Li又指着外面说有鹿，我环顾四周，又茫然不知。呜呼，我只是动了狩猎的念头，海鸥何事更相疑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京爱情故事</title>
      <link>/2014/11/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%88%B1%E6%83%85%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 12:15:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%88%B1%E6%83%85%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>毕业时我们住在海淀黄庄。有一个阴雨天，Li对我说，“你不去上班了，我们在家里，拣米吧。”
大概是上个晚上，或者就是当天清晨，我们有半斤米洒了一地板。于是我就请了一天的无薪事假，跟Li在家里，跪在地上，碰着头，一粒一粒地把半斤米拣起来。
2
提起这个故事，是昨天Li蹲着跟虎头小龙玩玩具，回头跟我若有所思道，“【语气词。。】爱小孩，不是看你花了多少钱给他买玩具，而是看你花了多少时间跟他一起玩。”
是的，小家伙，当时你们父母，心疼一块钱的米，硬是请了假去收拾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微微信</title>
      <link>/2014/11/14/%E5%BE%AE%E5%BE%AE%E4%BF%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 12:08:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/14/%E5%BE%AE%E5%BE%AE%E4%BF%A1/</guid>
      <description>好久没更新博客。生活中有些来不及写成博客的，随手丢微信了(@JiangtangHu)：

2
我同时用QQ，主要跟家里人联系。微博几乎关了（删号不容易），然后Facebook/Twitter也用着。一个有趣的发现，无论用什么国内的SNS服务，微博微信还有以前的开心校内，我都能收到朋友转发的大量时事新闻，热点爆点一个也没有错过——很多人都有自媒体的冲动。但转到Facebook/Twitter，尽管联系人只多不少，但很难看到朋友转发热点新闻；看新闻，只能去专业的站点浏览。而且，我索性就订阅了几种纸媒，时代彭博大西洋等等。
3
中文媒体，我跟进的有“腾讯·大家”，快一年了。中文博客界一片萧条，就靠‘大家’补补。
现在我四处谋划着去打猎，文字就不想顾上了。等真的收获一只鹿，再来贴图。
现我就在凑字数，争取年底凑齐1000篇博客，还是要给自己打打气，2014眨呀就结束了。
4
虎头小龙在茁壮成长。我自己却觉得，时间过得很快，但又似乎有点停滞，——大概就是飞速转动的车轮的样子，看起来却是静止的：有些时候对自己的年龄也不敏感起来，刚才在Chrome浏览器里算了一下：2014-1983.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跟虎头一起看动画片</title>
      <link>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 10:51:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/12/%E8%B7%9F%E8%99%8E%E5%A4%B4%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%9C%8B%E5%8A%A8%E7%94%BB%E7%89%87/</guid>
      <description>读研时看的《汽车总动员》(&amp;lt;a href=&amp;ldquo;http://en.wikipedia.org/wiki/Cars(film)&amp;rdquo; target=&amp;rdquo;blank&amp;rdquo;&amp;gt;Cars, 2006)，就觉得它跟大多数迪斯尼动画片一样，积极幽默充满正能量。然后几个月前跟虎头一起再看了一遍，然后发现，这片子对我来说几乎是新的。比如，这次重新观看，我应该是第一次注意到了片中的40号州际公路(I-40)和66号公路 (US Route 66)，当然还有主角公路旅行经过的北卡来罗纳。
I-40是我常经过的高速公路，而US 66，我是去年在一部奇幻小说《美国众神》（_American Gods_）中看到的，而这些，我在北京时根本没有注意到。
还有《马达加斯加》(Madagascar, 2005)，我是07年看过的，当时还发了一通感慨：
 刚提到人类伦理的局限，一个好玩的东西，就是在动画片，比如我们要让小猫小狗做主角，会说话会思考，多可爱，我们就怜惜他们了。可是他们也偶尔吃吃鱼之类的，在编剧的考虑当中，鱼倒可以是没有生命的。对羊怀恻隐之心，拿牛做牺牲；狮子不吃斑马了，动画制作人教育小孩说，这头狮子改吃鱼啦（《马达加斯加》）。
 时过境迁，现在跟虎头再看了一遍，发现在电影或者生活的场景下，这头狮子已经做得不可能更好。以前看不惯比如孟子里的故事，类似看见杀牛就受不了，提议用羊来代替，觉得没有比这更虚伪的了。现在能接受，因为这是人性，当面看到的受苦的牛，心里权重当然要重于口头上的羊；如果羊真的上场，可能恻隐之心又会冒起来。如果说这人是虚伪，那他是文明人，是可以被触动的人，是可以提以诉求的人。
回到以前的一个老话题，有人说“真小人好于伪君子”。这是错误的。伪君子是可以被触动的，是可以提以诉求的，而这都是好的。我觉得有相当一部分国人秉着“真小人好于伪君子”的观点，并不是因为A好于B或其他，而是在他们脆弱的神经和思维里，容不下复杂的东西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中秋辞</title>
      <link>/2014/09/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%BE%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 10:06:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%BE%9E/</guid>
      <description>中秋作中秋辞，曰：
 中秋——集王冕、范成大、马克·吐温
漂流江湖久，
十处过中秋。
（然）wheresoever you’re,
THERE is home.
 先是在微信上草就。作为丢失原创功能只能寻章摘句之中青年雕虫，给爱学习的小朋友补充下出处：
 第一句来自小画家王冕，《中秋次韵答太虚》，原文是“江湖漂泊久”。 第二句是范成大的词，《水调歌头》：细数十年事，十处过中秋。 最后的英文出自马克·吐温的《夏娃日记》：Wheresoever she was, there was Eden.  2
对家的概念，两个。一个固定的，是父母的家，是我儿时的家。另一个是漂移的，从北京，到北卡，在每个城市，也是从一个家搬到另一个家：读研时跟Li搬到双榆树，搬到黄庄，在北卡时又从Chapel Hill搬到Cary。
家在漂移，我现在只称呼Cary为家，其他的都是固定时期特别时段的家。但虎头却同时拥有那所有的家。他有时会提到，“我们在北京的家”，有时也提要求，要到“我们在Chapel Hill的家”再玩一次。我能忍心跟虎头说，那已经不是我们的家吗？
3
我认为每个时段只有一个家，是觉得以前的家再也回不去了。我们在北京生活了十来年，北京是我们最熟悉的城市，但是设想，有一天我们下飞机站在北京街头，心里怀念的还只会是千里之外的小镇Cary。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钟书从文</title>
      <link>/2014/08/22/%E9%92%9F%E4%B9%A6%E4%BB%8E%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2014 10:45:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/22/%E9%92%9F%E4%B9%A6%E4%BB%8E%E6%96%87/</guid>
      <description>几次嚷着要读沈从文的书，从《阿丽思中国游记》开始，以为能新鲜有趣，但看到那只兔子被叫做“约翰·傩喜”就崩溃了，转看《边城》——这是一部好小说，只是我已经不能够适应它的节奏。我是拿读类似《冰与火之歌》的速度读它的，然后一下就看完了看完了看完了。。。
没在大学之前读这书遗憾了。
2
我没有认真读过沈从文的书，读书时看到他的一本自传，印象非常好，但是一直没有契机系统开读。这次下任务似地翻他的书，自己却没有了慢下来品味文字的状态。现在能读下来的书，大致三种：获取知识技能的（比专业书），获取见解的（比如社会学书），获取快感的（比如科幻小说）。面对注重情感和文字体验的纯文学作品，比如《边城》，就慢慢进不了状态。
一句话，相比《边城》，我现在的状态更乐意读一本关于《边城》的评论集。
3
作为一个前文字爱好者和创作者，我知道，要容下《边城》这样的纯（严肃）文学作品，心里就要培育这么一块敏感细致的领域。
但是这么一块敏感细致的心思，却与以下的一项或数项不相容， 比如手机/电脑，比如微信/facebook/twitter/，比如时事，比如股票，。。。
4
人长大了，一些事可大可小。比如读书，大人自有大人的娱乐去处，读不读书其实不是紧要的事，但从我些许的经验看来，能读下《边城》之类的书，对以后对抗小说、电影里大肆渲染的所谓中产阶级的无聊人生大有助力。
所谓中产阶级的无聊人生，就是群行终日，言不及义。出身一般，收过高等教育的人，没有大起大落，一般都要跳进这个坑。
5
以前说一日不读书，便觉面目可憎，语言乏味。现在是数年不读书，该是不认识自己吧？哈罗。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>漂亮的云</title>
      <link>/2014/08/05/%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%91/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2014 00:06:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/05/%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%91/</guid>
      <description>饭桌上我跟虎头说一会就去修理他的玩具。他问：”说明书呢？“盖虎头跟我一起组装了不少玩具甚至家具，同时也对说明书也抱有极大的兴趣。
我说：”爸爸这次不用看说明书了，都记在脑子里。“
虎头继续吃饭。一会冲着我说，“你的漂亮的云里是不是放了会修理的工具？”
我听着是一愣楞的，“漂亮的云”？。Li却在一旁笑起来，听她解释，在虎头的某本书里，小朋友想问题时脑瓜上都有这么一个漂亮的云（！）：

我赶紧对虎头说，“是的，爸爸这次把说明书放在爸爸漂亮的云里。”
2
我跟虎头趴在地毯上，用手刨来刨去。一会虎头站起来，双手捧着一团空气，跑去跟Li说，“妈妈，我挖到的宝藏！”
Li顺着回答：”真漂亮！这是什么呀？”
虎头说，“钩子。”
Li冲着我说，“还以为他要说gold呢。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>见龙在田</title>
      <link>/2014/06/30/%E8%A7%81%E9%BE%99%E5%9C%A8%E7%94%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 10:34:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/30/%E8%A7%81%E9%BE%99%E5%9C%A8%E7%94%B0/</guid>
      <description>昨天下午一家去中国超市（其实它号称global mart），小龙在购物车里呆不住，拉着我要抱起来，去弹弹龙虾，摸摸电子秤，揭揭锅盖，扯扯酱油，叫嚣东西，隳突南北，满腔捣蛋之气，不可遏制。
我跟Li说，小龙再也不是那个安静地躺在推车里，眨巴眨巴眼睛观察这奇妙世界的小家伙了。
2
昨天上午带虎头去附近的Lowe&amp;#8217;s做手工。在这种场合，我随身携带的Leatherman就大有用武之地了：

看看这活动还蛮多：
10+ Free Workshops to Keep Kids Busy This Summer</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有只很凶，有只很不凶。</title>
      <link>/2014/06/28/%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E5%87%B6%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E4%B8%8D%E5%87%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jun 2014 00:20:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/28/%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E5%87%B6%E6%9C%89%E5%8F%AA%E5%BE%88%E4%B8%8D%E5%87%B6/</guid>
      <description>每次取信，我尽量在邮箱留下一封,比如汽车保险之类无关紧要的。虎头经常也要去翻翻，说，“有没有给虎头的可以拆的信呢？”
盖在虎头看来，信就是在邮箱里的，包括杂志、广告单子、还有有信封的可以拆的东西。
2
门口有人遛两只狗。虎头大概以前跟它们打过照面，转过来对我说，“有只小狗很凶，有只很nice。”
鉴于中英文混杂是一个大问题。我自动在虎头后面脑补：
 有只小狗很凶，有只很不凶。
有只小狗很凶，有只很乖。
有只小狗很凶，有只很温柔。
有只小狗很凶，有只很慈善（ci shen）。
有只小狗很凶，有只很。。。
 3
作为紧跟在小孩后面的人类学家，很快发现，小龙对下面两句问话有几乎条件反射的反应：
 好不好？ ——小龙通常对答：“好”。
要不要？ ——小龙通常对答：“不要”。
 我手头拿个苹果，问小龙：“要不要？”
小龙：“不要。”
“吃苹果，好不好？”
“好。”
4
几番下来，得计。我说：“爸爸抱，要不要？”
“不要。”
“爸爸抱，好不好？”
“不好。”
！！！！！！！！！！！！！！！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怀旧风</title>
      <link>/2014/06/07/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2014 03:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/07/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%A3%8E/</guid>
      <description>我们的博客已经快凑合了1000篇，一篇卖一块，也够吃一个月的兰州拉面。于是我下了一个随机显示过往日记的插件，以后就可以无意撞到些以前的状态。
我刚点开四篇，时间分别是2007，2008, 2012和2007：
 胡三彩
颓废潦倒的知识分子
苹果和桔子
孤投一掷
 现在笔头没有以前勤快。为了防止自己写东西，我就想，我得写一些重要的东西，一些有意义的东西，然后如我所愿，我真的就写不下去了。看这四篇博客，两个观感，跳跃和琐屑；跳跃是因为懒得把事情说全，或者期望有同样型号幽默感的朋友能会心一笑，琐屑呢，是有捡到一片树叶子也要记录一笔的架势，——但现在我自己倒是读着津津有味。
噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我是你爸</title>
      <link>/2014/02/07/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%88%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2014 11:31:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/07/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%88%B8/</guid>
      <description>1
早上出门，虎头还在饭桌上，郑重提醒我开车要小心，“手不要从方向盘上摔下来”，因为“车的速度很快”，还有“不要撞别人的车”。
我得令出发。
2
下午近五点我回家，虎头还正睡着。突然又醒过来，我就抱着他问，“我是谁？”
但见虎头迷离的眼神扫了我一下，然后非常清楚地说：“我是你爸爸。”
作为一个大量使用宏替代的老式程序员，我没法判定虎头说错了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千字文</title>
      <link>/2014/02/06/%E5%8D%83%E5%AD%97%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2014 12:07:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/06/%E5%8D%83%E5%AD%97%E6%96%87/</guid>
      <description>1
有一种人，还没有同过房，就大谈纵欲的坏处。腾讯“大家”栏目刚有一篇文章，讲最近泰国的局势，其中一句话说，“这个星球上，成功的民主国家不到20个”，好像民主啥也没啥似的。事实上， 截止2011年末，全世界专制国家就20个,来瞻仰下：
 阿塞拜疆
巴林
白俄罗斯
贵国
古巴
厄立特里亚
伊朗
哈萨克斯坦
科威特
老挝
朝鲜
阿曼
卡塔尔
沙特阿拉伯
斯威士兰
叙利亚
土库曼斯坦
阿拉伯联合酋长国
越南
乌兹别克斯坦
 2
囿于学识，我不能就“自由主义”或“自由主义者”侃侃而谈，但有朋友在微信转发鸡汤般的文章，关于什么是自由主义者（这是一个人云亦云道听途说装模作样的帖子，如果感兴趣，这里有一个copy_，不看也罢_）。，提到什么“当国家权力能充分保障人民的权利时，自由主义者也会是一个民族主义者”和“自由主义者才是真正的爱国者”，我只能呵呵笑一下，做个“自由主义者”哪能这样什么便宜都占。
3
作为一个外国人观察美国政治，有时候想法上也想“什么便宜都占”。说共和党，提倡小政府，民主党，主张国家干预，比如医疗保险，共和党主张这是个人的事，病了没钱没医保是个人不负责的表现听天由命，民主党就认为这时国家得去送送温暖和关怀（全面医保）。碰上类似的争论，作为“既。。又。。”和“两手。。，两手都要。。”的传人，我下意识就想，这不明摆着吗，两边都揉捏一下，不就“既。。又。。”了吗？
接着想想，如果真这么掺和，思想就不够锐利了。
4
有一个问题，民主与自由哪个更重要？作为一个外国人，我在北卡没有选举权（_也就是没有民主权利_），但在自由方面，几乎没有限制。我在民主权利缺失的情况下享受到了自由，这样看来，自由似乎更重要。
从优先度来看，的确是这样。但是一个更重要的问题是，如何保障这种自由?
5
(凑齐一千个字真难)不小心敲入这种话题，发现不读书真是不够胆跳进去。
6
凑字数。扯点其他的，比如美国梦。
朋友兰兰写道：
 五年前的今天，我们只有四个行李箱和五千美元，五年后的今天，我们有房有车有绿卡有女儿，凭着自己的努力，一步一个脚印走过来。&amp;#8211;《来美五年了》
 听起来似乎就是另一个美国梦。只是那“五千美元”还是太多，要是25美元就更合适了。
我前年来美国，兜里是100美元（_加上一张招行的双币信用卡_）。
7
不过考虑到那五年也是朋友念书做博士后的五年，那有车有房，对一个在北京鼓捣过的人来说，就是让人热泪盈眶的成绩了。买车买房压力小，拿绿卡相对比北京户口容易，养儿育女也不折腾，这大概美国对国内年轻人最大的吸引力了。人生的追求不应该只有这些，但我要是留在北京，前半生也只能止于这些了。
8
又，我们不算，要是我那小学没毕业的父母远渡重洋，那才是经典的美国梦。
9
我父母有着自己的中国梦。他们小学没读完，不会说普通话，务农，在城市打工，然后培养出家里第一个大学生，然后幸运地，那个大学生毕业还能在北京找到一份听起来体面的工作。
这就是我父母的中国梦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雪人</title>
      <link>/2014/01/30/%E9%9B%AA%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2014 12:18:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/30/%E9%9B%AA%E4%BA%BA/</guid>
      <description>(1月29)下雪，在家里上班。趁着代码跑欢的一会，去后院堆了个雪人。虎头感冒，就趴在窗口看着。
2
想这还是我30年来堆的第一个雪人。小时候有雪的时候，我们不作兴堆雪人（_太文艺了_），只有打雪仗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>报纸杂志; 雪</title>
      <link>/2014/01/29/%E6%8A%A5%E7%BA%B8%E6%9D%82%E5%BF%97-%E9%9B%AA/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 11:52:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/%E6%8A%A5%E7%BA%B8%E6%9D%82%E5%BF%97-%E9%9B%AA/</guid>
      <description>（1月28）昨天离开单位时，有同事说注意明天中午下雪。我想索性就呆家里算了。但吃完午饭，雪还没下来，看天气预报说下午四五点下雪可能性比较大。
这就不能再信了，吃完午饭就回公司。再查下天气，还说傍晚有雪，想，这下就姑且信了你，于是四点我就撤回家里。
路上听广播，说南方有些地方正下着雪， 像阿拉巴马就很严重。可到家这里还没下成，打开电脑继续工作。
2
昨晚回家，看见一摞报纸，是新来的_The Wall Street Journal_。刚回家，在门廊上又看见一份，打开看，想，糟了，原来它是一份日报！
2014新气象，一个改变就是订阅报纸杂志，说要多亲近些纸媒，减少在手机上看新闻和其他材料的机会。于是去年年底一股脑搞了7种杂志1种报纸：
 _Bloomberg Businessweek_，周刊，自己花钱订的
 _The Atlantic_，月刊，同上
 _Cosmopolitan，_月刊（还没收到，给Li订的）；同上
 _Time_，月刊，去年买东西，拿积分/激励之类的买的
 _Forbes_，月刊，同上
 _National Geographic Traveler_，月刊，同上
 _Elle_，月刊，给Li订的，还没收到；同上
 _The Wall Street Journal，_日报，同上 3   现在报纸杂志陆续收到，才发现根本看不过来，日报和周刊的频率是太重了。然后发现，一份杂志，里面只要有一篇能认真看的就非常值了。
4
报刊杂志，读得最认真的时候是高中，《读书》和《中华读书报》，真一个字一个字地看。
5
现在一股脑订些杂志，是大学时读了一本周学艺的《美英报刊文章阅读》（精选本）。这是一本好书，我让Li也给带美国了。
这本书不仅仅是报刊文章选辑，更重要的是对美国英国主要报纸杂志的背景风格都有很好的介绍，又涉及两地政治生活背景的介绍点评，大学时让我眼界大亮。
6
晚上终于下雪了。虎头明天的幼儿园关停，我想明早是不是要请半天假来玩打雪仗堆雪人。
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一月二十六，周日,晴</title>
      <link>/2014/01/29/%E4%B8%80%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E6%97%A5%E6%99%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 05:42:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/%E4%B8%80%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E6%97%A5%E6%99%B4/</guid>
      <description>上午Li一个人出去买东西。这是她一个人开车的好机会，也是我一个人在家里对付两个小家伙的（好）机会。
小龙先是爬到门口，看着Li出去。然后看着门关了，我把他抱起来，止止哭。在家里，一般是Li带小龙，我在旁边牵制虎头的注意力。现在看着我抱了小龙，虎头就抢过来腻味。
我让虎头找点吃的，接着他就心满意足地上楼了。我泡些奶粉，正喂着小龙，虎头跑下来，说他操作打印机了。我看他拿下来一张打印纸，是打印测试页，还双面呢，这家伙。
2
虎头喜欢玩所有电子的、机械的东西。他守着自己的iPad（_真耐摔！_），没电的时候就设法拿我们的手机和平板。家里的打印机、榨汁机、搅拌机、吸尘机、电钻“机”、“面包机”都是他的好玩具。
我想，这是好事啊。去年年底一个同事说他用一款叫MineCraft的游戏激励他女儿学编辑，然后我也买了这款游戏的安卓版，期待虎头玩了之后也跟我说，“爸，我要学Java！”现在虎头只是一味地在自己脚下挖土，然后，&amp;#8230; 就掉了下去.
3
还给虎头准备了一款终极玩具，还在测试阶段，去年下单，今年6月份说能收到。两个机器人,一个叫Bo,一个叫Yana，之后虎头就能用他的iPad控制他们。这个玩具的终极目的，说也是让小孩学会编程!
虎头啊，这就是您不羁的童年。
4
那两个机器人，其实是我先想玩。我给自己买一个多功能钳Leatherman Wave，60刀，然后也顺手给虎头买一个稍小的组合刀具Cabela，12刀，打折4块。我不会修房子，不会修车，动手能力稍强的只有打键盘，现在就靠着跟虎头一起玩儿来练习了。
5
吃完奶粉，小龙趴我肩头哼哼唧唧一会就睡着了。熟睡的小孩真是天使哪，只需要单独对付虎头了。
6
碰到两个天使的概率，在白天是1/12。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书，读书</title>
      <link>/2014/01/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 13:29:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>一日不读书，便觉思涩。—米芾
一日不读书，无人看得出；一周不读书，开始会爆粗；一月不读书，智商输给猪。——截自网络
 来美国的两年，正是读书的两个荒年。原因无他，给自己总结下，一是深陷物质主义的泥潭，二是心境的悄然改变。有物质的泥潭可陷，作为一个前经济学学生，我知道这是一个天大的好事（多比少好），只是从另一方面讲，我需要更多的平衡。
在北京，虎头是上不起幼儿园，我是买不起房子和车子，但生活无忧，前景乐观，所以能悠悠然而仰卧高谈，读书写作，弦歌不断。翻开这册《外国诗歌鉴赏辞典》，你大概能读到我捉刀的几篇意大利诗人的鉴赏小品。
上大学之前，我大概把身边可以获得的书都给读了（“_此身憔悴，啊！我已饱读天下诗书_”），然后来到北京，感慨于国家图书馆和北大图书馆藏书之多，每每流连不肯离去，闭馆时再拎20本书回家：一下子读不了这么多，但图着心里舒坦。初来北卡，感觉刺激类似，这里房子太便宜了，汽车太便宜了，樱桃太便宜了，于是忍不住也抱一些回去，于是时间就留给各种shopping了。去年我在Feedly看slickdeals、lifehacker上的时间，就比读正二八经的书多。
这真是一个危险的倾向。来美国的朋友，大多跟我一样，来到一个真正的消费主义横行的国度，未免不头昏目眩，定下神来，生活的重心就明目张胆地向购物倾斜。来美国不久，在饭桌上谈的都是买房子买车和旅行。我理解（并真心体会到）这有对北京生活的一种“反动”，但困难是，对于我们这些抱着孩子来美国的成年人，除了买东西，包括旅行，在美国能得到的精神方面的乐子似乎不多（买东西似乎能得到一点愉悦感。。。）。
北京，境界再俗，总也得谈谈《明朝那些事》或者百家讲坛之三国吧（_可能过时了现在_）。来到美国，来自优质中文的输入严重不足，但是谈论亚瑟王朝，储备真心不够。MITBBS是一个很好的样本，大致逛一下，你大概就能感受到在美国的中国人精神荒芜的模样（作为一个前“准”文化人，真是无地自容。。。），群居终日，言不及义，说的就是这个。这里群居，说的是网络状态。
刚提到优质中文的输入不足问题，一个原因是搞文化的都不来美国，或者他来了，十有八九他就再也搞不动了（余杰来美国，这对他的生活是一个好事，他的中文写作生涯算是断了。祝他生活幸福）。有成功的例子，比如哈金，但是他改用英文写作了。
网络时代，在硬盘里下一大堆优质中文书籍，这能解决一部分问题，但远远不是全部，文化有一大部分在于群体的沟通。想想一个人默默地浏览在电脑硬盘里的中文书籍是一个多么催人奋进的事情：这得多大动力！
2
(思路受堵，另起一段)
我对精神生活内容的界定非常简单，就是除了老婆孩子车子房子（还有计算机）之外你能想到的任何问题。鉴于老婆孩子车子房子计算机是每天都要在身边的，能整点精神生活的唯一途径就是阅读（你再也没有一场想走就走的旅行啦！你需要提前两个月规划你的家庭旅游。。旅游）。
这两年自己的精神生活也不是完全一片荒芜。我探索过一番《圣经》里的犯罪故事，想过一段“何为正义”之类，只是对我这么一个前文科生，这远远不够，那点储备，迟早会被侵蚀。这个年初，想得最多的就是阅读不足带来的语言乏味+思维刻板问题。
3
有人说来美国后中英文水平一起下降。中文下降是能看得到的，英文下降是相对在国内，学习动力不足。可喜的是我终于看到一个反例，来自谢益辉谢博士。这厮来美国五年，看着中英文都有精进，让我羡慕不已。英文好，是因为他写论文写书写博客，我的英文却大致止于PPT和电子邮件。不过他的中文不退反进，我还没理解个道道：难道是因为他读了唐浩明的通俗历史小说《曾国藩》？
我猜是这个原因，因为即使是《曾国藩》和《明朝那些事》，来到美国，乃是非常丰富的中文养料。返诸己，我的2013中文输入，乃是一些中文博客和微博。这差距海了。
4
莫言获诺奖当天，我尝试读了下他的《透明的红萝卜》，看着里面居然有景物描写！于是没看下去。看来从《曾国藩》入手是一个很好的选择。
5
一个人太渺小，一个破芝麻就足以干耗他一辈子。延续和拓展生命，除了生个娃，读书读书。（待续）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再见2013</title>
      <link>/2014/01/02/%E5%86%8D%E8%A7%812013/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2014 12:57:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/02/%E5%86%8D%E8%A7%812013/</guid>
      <description>  年度总结：存档  你好2013
 2012：陌生化的效果
 两岁的虎头小结 by Li (2012)
 虎头2011
 2010年度总结
 生产任务完成情况：2009
 2008：随手盘点
 2008-2009：向前看，向后看（一） 
1  现在是一月一号，2013年是结束了，但还没怎么觉得新年开始了。一是今天还在假期中，而是一个月之后还有个旧历年要过。 2 2013对我们来说是一个重要的分水岭，一头是北京，一头是北卡。在北京买不起房子，不能够要第二个小孩，没必要开车，虎头上幼儿园可能有户口限制。 3 我在北京刚好呆了十年，2002年到2011年的最后一天（19岁到28岁）。 比起任何地方，包括老家江西，我更熟悉北京。 4 2013年虎头3岁，我30岁，我爸爸60岁。这组数字让承上启下的意味更有形式感。 5  快到点了。         </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活在当下</title>
      <link>/2013/06/19/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E5%BD%93%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2013 01:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/06/19/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E5%BD%93%E4%B8%8B/</guid>
      <description>今天和国内的朋友聊天，也是个妈妈，非常羡慕我在美国的“绝望主妇的幸福生活”。其实，生活在哪里都不轻松。和国内尤其是北京比起来，这里的生活都不是寂寞，是冷清。父母要想过来一趟也不是容易的事情，至于国内的亲戚和朋友，更是几乎只能等我们回国才能见一次。千山万水、远隔重洋，真的到了美国才知道这几个字的分量有多重。
一千多块钱的公寓月租、一个月一千多块钱的幼儿园学费、修个车两百多的材料费七百多的人工费，甚至每月一百五的水费、三块钱左右一斤的青菜（都是美元哈），大小种种，江的工资还算可以，却也几乎只够家用。想当年（哈哈）我在北京的时候钱包经常是一两千RMB的钞票啊，现在呢，几张二十块钱的纸币，一张银行卡也没有（不是不想办，是没有资格申请信用卡）。
是的，生活在哪里都不轻松，但是哪里的生活都有精彩。这边什么都贵，除了房子，因此我们凑吧凑吧买了房子。在北京只可以要一个孩子，因此我们屁颠屁颠要了擅自来报道的老二。和爸妈相隔遥远，因此待在一起的时候就倍加珍惜。各种生活费用都贵，因此现在的我比以前更加懂得节俭。不用和各类政府部门打交道、不用担心吃的东西有问题（除了在亚洲超市要看清再看清产品的生产日期哈）、不用孩子一生病就疯狂google硬把自己变成半个专家、不用挤罐头似的地铁享受堵到头皮发麻的交通上下班、不用整天看PM2.5、在小区里散步就像是在北京的公园里，虽然是个拿着H4签证的外国人，却比在北京生活时还要自在省心。
因此，在国内的朋友们，和离你们这么遥远的我，都要好好生活，珍惜当下的幸福和自己拥有的东西。江昨晚说了句颇有生活哲理的话：所有现在生活中的不如意，都应该是因为我们对生活有更高的期望而不应该成为我们抱怨的理由。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>