<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>朋友 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/categories/%E6%9C%8B%E5%8F%8B/index.xml</link>
    <description>Recent content in 朋友 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="/categories/%E6%9C%8B%E5%8F%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>这个时代的温情（一）</title>
      <link>/2015/02/07/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%B8%A9%E6%83%85%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2015 11:52:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/07/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%B8%A9%E6%83%85%E4%B8%80/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;太上忘情，最下不及情，情之所钟，正在吾辈。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-dedian-http-dedian-blog-sohu-com-tp-9752c64792-40来岁-西雅图&#34;&gt;1. &lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/#tp_9752c64792&#34;&gt;Dedian&lt;/a&gt;，40来岁，西雅图&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（结婚）十三周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/307740653.html&#34;&gt;《奔跑》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/300716813.html&#34;&gt;《那时光》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/253883827.html&#34;&gt;《依靠》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/202199508.html&#34;&gt;《最浪漫的事》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/166607262.html&#34;&gt;《牵手》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/143387222.html&#34;&gt;《依若初相见》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/109273284.html&#34;&gt;《很爱很爱》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/77857190.html&#34;&gt;《结婚周年》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五周年纪念：&lt;a href=&#34;http://dedian.blog.sohu.com/31573362.html&#34;&gt;《关于结婚那件事》&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可能没法想象四十岁的光景与心境，但突然想到，十年前Dedian也是三十来岁——年复一年地赞美自己的妻子，不遗余力地记录子女的成长，他生活与心境的稳定让人嫉妒和吃惊。所以当四十岁的Dedian说“岁月静好，没有忧伤”时，你不会认为这又是一个文青在试图抒情，他在白描和写实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不认识Dedian，也忘了什么时候开始关注他的博客。根据他在Linkedin的资料，他在复旦和南加州大学念过书，有数学和计算机的学位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-木遥-http-blog-farmostwood-net-30来岁-纽约&#34;&gt;2. &lt;a href=&#34;http://blog.farmostwood.net/&#34;&gt;木遥&lt;/a&gt;，30来岁，纽约&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.farmostwood.net/767.html&#34;&gt;有哪件事让你觉得身为中国人十分骄傲？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.farmostwood.net/763.html&#34;&gt;天末&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最近几年来木遥对中国有着非常同情的理解与感悟，也归功于他见微知著矫健温婉的笔力——这种情绪在纸上很难把握。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想木遥能把握好这尺度的一个原因是他在纽约，对中国有一种恰到好处的距离——但是他同时又让我想到许知远。许知远一直呆在在北京，他直接把我提到的“同情的理解”点破（《别人的生活》）：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;。。确信一个社会在面临转变时，这种充斥着痛苦与喜悦的生活自身是具有的意义的，在其中挣扎与不屈的真实面孔是有富有魅力的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-李丁-30来岁-北京&#34;&gt;3. 李丁，30来岁，北京&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://nads.ruc.edu.cn/upfile/file/20141224103948_91134.pdf&#34;&gt;中国民众收入分配认知的共识、分歧与变迁&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我跟李丁在北大认识过好一段时间。他拿了社会学的博士学位就到人大做研究员。一样从农村出来，我自认为我们对社会问题有类似的关怀，但他是我朋友里面唯一实打实做这个的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年我在北京，一心想离开，但&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2011/01/27/spring/&#34;&gt;读了《印度理工学院的精英们》&lt;/a&gt;里的这段话还是大有感触：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我常常问我的学生们：你们的生命需要什么？他们常常回答说：挑战。那么，什么是挑战？他们回答：做一些艰难的事情。所以我常对他们说：那就留在印度吧，因为这里的生活很艰难。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;待续。。&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂说</title>
      <link>/2015/01/23/%E6%9D%82%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2015 10:28:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/23/%E6%9D%82%E8%AF%B4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;把些杂碎的想法贴微信了，做个备份，有机会可以补充扩展修正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超高密度，慎入！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术性的学科，比如经济学，现在你几乎不需要去读亚当·斯密、大卫·李嘉图、马克思等等，除非做学说史的研究。之前出现过一个给物理系学生的书单，提到牛顿的《自然哲学的数学原理》，我感觉现在学物理的，除非特别兴趣，也不需要去读牛顿(我是物理学很远的门外汉，求反驳。。)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但哲学这样的领域，你怎么都绕不开康德，还有更早的柏拉图等等——我的理解是，这种紧密的传承关系，造成了哲学等人文社会领域的门槛：你能看懂每一个字，但就是不知道它在说什么；或者你自以为看懂了，其实根本不是一回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一千个人对《哈姆雷特》有一千个理解”，但从某种意义上，可能只有其中100个人的理解是合乎文学的某种传统的——我的意思是说即使作为读者，也是有门槛的，也是需要特别训练的。这个意思我还没能表达清楚，贴一段林语堂《苏东坡传》，大伙来意会下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“肯发愤努力的学生则把历史书上的文字整篇背过。背书时不仅仅注重文章的内容、知识，连文字措词也不可忽略，因为作文章用的字汇就是从此学来的。用著名的词语与典故而不明言其来源出处，饱学之士读来，便有高雅不凡之乐。这是一种癖好相投者的共用语言。读者对作者之能写此等文章，心怀敬佩，自己读之而能了解，亦因此沾沾自喜。作者与读者所获得的快乐，是由观念的暗示与观念的联想而来，此种暗示比明白真说更为有力动人，因为一语道破，暗示的魅力便渺不可得矣。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到叶芝的一句诗，大概非常符合现在的《查理周刊》事件：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The best lack all conviction, while the worst&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
Are full of passionate intensity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对中国的古典哲学（诸子百家那批）抱有相当的敬意，以前读过些，很受用，所以现在也会极力“保护”那段感觉。但坦率地讲，刨去文采，诸子百家在哲学/思想方面，可能就止于前苏格拉底的水平（赫拉克利特、毕达哥拉斯、芝諾、德谟克利特等），或许还可以再加上些苏格拉底，但无论如何都超不出柏拉图与亚里斯多德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（所以）问题不是阴阳之类的东西好不好，在那个初始时代，当然是高级的，只是如果现在我们还停留在那个水平，或者还把它们拎出来对抗现代的东西，就太露怯了，跟现在还拿德谟克利特的原子论来对抗现代物理学一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前些日子读了托尔斯泰的中篇小说&lt;em&gt;Hadji Murat&lt;/em&gt; (《哈吉穆拉特》)。耶鲁四人帮之一的布鲁姆在《西方正典》盛赞它是最好的短篇，但说实话，这种19世纪古典小说真是很难读下去，我的胃口已经被《火与冰之歌》这样刺激的21世纪火锅给“惯坏”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里再无耻地推荐下Alan Dershowitz的书。刚提到God/Creator/天可以作为权利的来源并在现实中取得巨大影响力，但我们也可以有世俗的来源解释，比如Alan D就认为，Rights, do not come from God, nature, logic, or law alone. They arise out of particular experiences with injustice。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚买了艾伦·德肖维茨（Alan Dershowitz）的_Rights from Wrongs_，然后就开始——看他的另一本_The Vanishing American Jew_。他提到犹太人之所以为犹太人，就在于持续地被迫害，这样他们就能顽强地保持其群体个性，现在到了和平年代，尤其在美国，犹太人作为个人获得了巨大的成功，但是种族/群体却有可能消亡，原因包括同化、种族间通婚、低生育率等。&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放假了，准备做些小项目。没想到翻箱倒柜搜出所有的小六角扳手，居然还就差我需要的那个型号。这感觉，就像一个光滑的函数，突然蹦出一个奇点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在翻_The Giver_。这类乌托邦/反乌托邦的设定在青少年小说里很常见，再比如最近热卖热播的《饥饿游戏》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提到刀。大概是少年时代一些兴趣被激发起来。那时我用的是一把铅笔刀，一把柴刀，偶尔也偷偷地把家里的菜刀也拿出来，在林子里寻找合适的竹子和树枝。即使到了中学，无聊时我会用几天早读的时间，把一根筷子，或从书桌掀出来的一段木块，用铅笔刀削成弓箭和小匕首。作为一个非创作型型选手，那大概是我为数不多的创造型活动了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈恋爱时写东西也算一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提到改革，鉴于时事，一个准绳应该是这些变化要减少而不是增强当局对个人的控制 （躺着中枪的朋友请默默地删掉你那条道听途说的帖子）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说现在户籍政策有松动的样子，有朋友问我happy不。当然不happy，仅仅改变户口簿里面的措辞而不进行配套的土地改革，是赤果果的第二次耍流氓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个朋友（好吧，说的就是你小沈）转些王财贵推广读经的帖子。首先，我不喜欢“经”这个词，在现代语境下，“古典”或是更好的词。我个人啃过些古典文本，但那只是个人“文艺”修养的一部分，要是按照王财贵主张的密度读‘经’，人不傻才怪。王认为教育的本质是挖掘人性，这话漂亮，不好驳斥，但正是这种老套的观点，说明了读经是一条死路。教育还要更重要的事情要做，尤其在中国，就是鼓励我们人性中（还有文化中）所不存在的科学精神和逻辑修养。看看王财贵对数学、转基因的看法，就知道读经跟我们的应试教育没有本质区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对王财贵有好感，是他看重《论语》《孟子》甚于《三字经》《弟子规》（后两种是糟粕）。但他对数学的认识，还处在算术的阶段（而且这个算术也不是弗雷格意义上的算术），他对转基因的看法，恰好能说明，即使是像王这样熟读经典的成年人，其科学素养也跟微信转发党一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又看过王财贵跟净空法师（净空老法师！！！）的一段对话，看到即使是像净空这样受人尊重的和尚，只会批评，但根本不知道什么是“批判性思维”。尊重大人没问题，跟着走就锈逗了。&lt;a href=&#34;http://bbs.gsr.org.tw/cgi-bin/topic.cgi?forum=6&amp;amp;topic=3378&amp;amp;show=0&#34;&gt;http://bbs.gsr.org.tw/cgi-bin/topic.cgi?forum=6&amp;amp;topic=3378&amp;amp;show=0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到科学素养，这跟文理科没有关系。揪一个理科生，问他对《周易》的看法，就知道其大概了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说一个令人心痛的例子。北大一个研究希伯来文《圣经》的学者，科研强，课也讲得好，还能写代码，后来他陷在《货币战争》里面了。好久没联系，不知道爬出来没有。换在理科领域，就是清华某工科博士或台湾某物理学博士，为轮子或其他佛/道教神秘力量背书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人读古典文本的经验，它的好处更多是“修辞”方面的，比如在其他诗文中看到一个典故，自己就可以悠悠心会（不是所有人都能找到那个彩蛋！）。王财贵说读书志在圣贤，有些托大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是关于微信转发。如果有一个帖子，看着也挺温馨幽默，判断着也没害处，不影响IQ也不影响OQ、EQ，但是如果你注意到它的出处是比如某某鑫商贸公司（鬼也不知道它转自哪），那还是算了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给讲个伊索寓言，不太准，大概是一头驴看到伊索写了很多劝世的寓言，就跟伊索说：“伊索啊，干嘛不把我写进你的寓言里，让我对道德问题发表一番见解。”伊索回答：“如果这样做，我不就成了一头驴子了吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转发是个非常严肃的事儿。如果你不旗帜鲜明地表示反对你所转发的东西，那么在读者看来，一个合理的印象就是，你或者赞同，或者表示同情，或者体现出某种倾向于你所转发的东西。如果你转发的东西是你所不了解的（比如微信里面大多数医学方面的帖子），那么你就处在一个为错误背书的风险之中。——危言耸听吧？转发有风险，re/po请谨慎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A欺负B和C，B抗命，C看着就不爽了。把B换成香港，就知道这事无解。在一国两制、城乡二元、民族政策这类分裂型政策下，广大人民不可能有（基本）一致的诉求。每个人都是一个孤岛，keep safe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港在做正确的事情，但我不能说，”继续啊，加油“，因为我处在一个相对安全的地方。一些国内的朋友在看热闹，这是不对的，但我不能指责说你也要跟着怎么样怎么样，因为即使是现在，香港也还是相对安全的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个中国人的吊诡之处在于，首先我们可能不知道什么是正确的事情，其次，即使知道什么是正确的事情，做正确的事情通常需要超乎常人的勇气，并承受不寻常的代价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港之视北京，犹如北京视我大江西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十年前，听人大逻辑学杨武金老师讲个人故事，说他当年从哲学系毕业，做穷当当的老师，从来没敢想过能在北京买套房子，现在他终于在海淀世纪城买了200万的房子（现在涨几倍了？），感慨知识还是有用的。杨属于不专心学术专搞MBA逻辑培训那种，我衷心祝愿他们多赚钱，改善国人逻辑素质有他们一份功劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚提到我非常赞同冉云飞关于现代人读古诗文的理念。讲个好玩的，有一次冉演讲中提到信息不对称， 说“要是信息对称了，买卖就做不成了。“不知道冉从哪里知道的”信息不对称“这个经济学/博弈论词汇，作为科普了解一下就挺好，但他这么信口开河演绎开来就不对了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——这个故事的寓意是，对自己不熟悉的领域，千万保持慎重。又，这个故事还说明经济学帝国在国内扩张很成功，都影响到六零后开明知识分子了，赞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冒个泡，科普一下如何识别骗子（注意：转的这个帖子里的主角陈昭妃博士，Dr. Jau-Fei Chen ，就是一个骗子。微信转发，不可不慎啊）。大多数人，包括我，没法从医学角度判断陈博士是否行骗，但一些常识可以帮助我们，比如陈自称是“营养免疫学”的创始人，这帽子就太大了，不可不存疑，用她的英文名google一下，就能发现她没有任何学术成就，然后你还能找到一封美国药监局FDA给她的警告信。然后她自称荣获“美国十大杰出青年奖”，呵呵，但凡出现这类荣誉的，骗子无疑：以为是在国内，做十大杰青呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;19&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提到科学素养/逻辑思维，是在生活中让贵您不被蒙的。之前的那个例子，比如当华裔科学家陈昭妃博士自称是“营养免疫学”创始人时，你不需要了解这个学科，你只要知道，一个科学学科是非常严肃的，你就要“不免”求证一下陈博士有没有这么一回事。提到学科的严肃性，还有个例子，当你听到某人动则创立某体系，动则颠覆某理论，心下就要有谱，那哥们八九是骗子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国这个语境下，香港注定高冷。所以如果有香港人埋怨大陆民众咋没反应，那他们就太不了解自己的优越条件了。一句话，香港在（1）游行争取（2）民主权利，大陆连第一个坎都在想望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《了不起的盖茨比》有一句“父亲的忠告”，说，“每当你想批评一个人的时候，请记住，这世界上的人并非都具备你所拥有的那些优势。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些日子新闻里都是香港的事。香港的信息，只要还是流向欧美——香港也似乎明白，他们的诉求在内地几乎得不到同情的响应，这其间简直是异次元空间的差距。国内有了解的朋友，如果还抱着看热闹的心情，那是因为，我们从来没有哪怕一天生活在自由的空气里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;22&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港不是大陆的殖民地。反对香港活动有一条气势汹汹的，说“殖民地时代，你们要求普选港督吗？” 离心离德，于斯为盛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;23&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海要赶超香港，两种可能，一是香港被上海化（这是非常惨烈的事，如果），二是上海被香港化（这是好事，只是有生之年，概率为0）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;24&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于香港，人均GDP4万多美元，政府相对清廉高效，法制完善，三权分立，人民在自由的空气下生活了好几十年，然后有人居然能看出上海能够赶超香港，不知道他们选用的是什么指标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;25&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海赶超香港，一个扩大版本就是中国要赶超美国。中国要赶超美国，至少需要培育20个跟香港一样富裕、自由的省市。现在我们好不容易有了一个，举国却恨不得掐死她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;26&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天佑中华。这个烂俗的词最近还是给我一些触动，这是一个朋友贴出来的，而背景是他的小孩即将出生。我非常能理解，作为利益相关者，如果什么都不能改变，只有祝福它更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;27&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在读狄更斯&lt;em&gt;A Christmas Carol&lt;/em&gt;.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个功用性好处是理解了我老板以前的一篇会议论文，提到 Ghost of Clinical Standards past, present and future：原来这叫做典故哪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;28&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学问题没法吱声啊。它当然是一门专业，但这个专业我感觉是非常封闭以至于非科班出身的人更本不知道它在做些什么。至于××哲学。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;29&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈昨晚上我是拿生命在黑高连奎的书啊。。。我提到九巨头，——如果回翻历史记录，是说”他们人手一本“是假的，但这书这么宣传，就很没品，所以奉劝大伙不要读。另外我一直说这书错，的确是没论证，但提到这书动则突破动则颠覆，单凭这姿态就足以灭掉这书。你现在也下水看了下他的微博，所以真不能往细节里讨论啦。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少时自觉缺乏幽默细胞，所以刻意多读笑话书，期望在不同场合可以调用。刚好有一个，可以回赠您的 ：去超市买东西，老板娘问我：读过西游记吗？我说读过怎么啦。老板娘二话不说就往我后脑勺狠击三下！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;31&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有朋友跟我提到穆勒的《论自由》，突然想到FG之前提到的一个多数人暴政的思想实验，“你愿意杀死5%最富的人分他们的财产吗。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个在“好的”民主社会里，不会成为投票里面的一个选项，因为类似权利法案的存在，自由、生命这种基本的东西是不可以用简单多数的原则来褫夺的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;32&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在北京的十年，大致跟胡温的十年重合（2002年-2012）。经济学家张维迎评价这十年：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从经济增长的角度是最好的十年；从社会和谐的角度是最坏的十年；从体制改革的角度，是失去的十年.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;十年。我想起Frederick Lewis Allen的书，_Only Yesterday: An Informal History of the 1920s_。要翻成中文，就是《宛如昨日》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;33&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸运的是青春年少的时候就把那些大部头如《战争与和平》、《约翰·克里斯多夫》之类的通读了一遍，到现在，除非拿刀子逼着，已经不太可能抱得动那些书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;34&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@×× 还有其他感兴趣的朋友，我们一起读个小说吧，Hadji Murat (哈吉穆拉特)，推荐理由：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) 它是托尔斯泰写的&lt;br /&gt;
2) 它是布鲁姆推荐的，并提升于西方正典这一高度&lt;br /&gt;
3) 比起托翁其他作品，在中文世界，这一部相对于《战争与和平》《安娜》《复活》知名度不高&lt;br /&gt;
4) last but not least，这是一个中篇！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把阅读材料放在dropbox，大伙自取：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/sh/qoag3irsgt0fzge/AAAoApkKkhnDe0Kx_LNKS_LNa?dl=0&#34;&gt;https://www.dropbox.com/sh/qoag3irsgt0fzge/AAAoApkKkhnDe0Kx_LNKS_LNa?dl=0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;包括：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) 小说中文版，草婴译&lt;br /&gt;
2) 小说英文版，by Louise and Aylmer Maude (我不了解这个版本)&lt;br /&gt;
3) The Western Canon: The Books and School of the Ages by Harold Bloom 里面关于托尔斯泰和这部小说相关的章节（18页）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;35&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不必是福山的拥趸，福山的理论也不是不可以辩驳，比如从实证讲自由民主是不是在现实优胜于其他制度（2014年是个很好的素材年，甚至可以拿中国崛起说事），或从学理上讲自由民主的逻辑是不是自洽等等，这都能引向愉快的讨论。但××的抬扛，大致抵于“你说糖炒栗子好吃，他就说那烂了的栗子好吃吗，或者干脆说我喜欢搭积木”，直接让人熄了继续讨论的念头——在手机上敲字很累的（×××辛苦了）。我现在电脑敲的这些字，可以轻松地多说一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;36&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会学科的理论，多多少少带有一点promotion的味道，而不是Q.E.D。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;37&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我科普完福山，不准备辩论了。只是可以跟旁观者再说两句。政治学还有其他社会科学，有个东西叫情怀或寄托，不仅仅是在数学上找到一个完备空间什么的。比如马克思论述并相信共产主义是某个意义上的终结，福山不同意，他论述并相信自由民主会是这种意义上的终结。对未来将要发生的、并且会由于人与人之间的互动而产生改变的事情，你选择相信什么是好的，你就会致力于达到什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;38&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有政治学，它是有自己内在的逻辑传承的，就拿今天惊鸿一现的福山来说，敢说政治学简单的，大概只会看他书的标题《历史的终结》而不知道他在什么意义上得出这个结论的。黑格尔也说过类似历史的终结的话，提个问题，他们之间有什么联系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;39&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我提到只有“一种”价格理论，不是要把话说死然后结束争论。（不含劳动价值论的）价格理论/微观经济学是构成所谓经济学家“学术共同体”知识的一部分，不是不可以有其他竞争理论，而是质疑它时需要额外的慎重。之前我们提到的高连奎的书，说不值一辩，就是因为他要反对的就是属于“学术共同体”里面的知识。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怀旧风</title>
      <link>/2014/06/07/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2014 03:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/07/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%A3%8E/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们的博客已经快凑合了&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/archives/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;1000篇&lt;/a&gt;，一篇卖一块，也够吃一个月的兰州拉面。于是我下了一个随机显示过往日记的插件，以后就可以无意撞到些以前的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚点开四篇，时间分别是2007，2008, 2012和2007：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2007/09/06/%E8%83%A1%E4%B8%89%E5%BD%A9/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;胡三彩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/07/19/%E9%A2%93%E5%BA%9F%E6%BD%A6%E5%80%92%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;颓废潦倒的知识分子&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/10/23/orange-apple/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;苹果和桔子&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2007/11/10/%E5%AD%A4%E6%8A%95%E4%B8%80%E6%8E%B7/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;孤投一掷&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;现在笔头没有以前勤快。为了防止自己写东西，我就想，我得写一些重要的东西，一些有意义的东西，然后如我所愿，我真的就写不下去了。看这四篇博客，两个观感，跳跃和琐屑；跳跃是因为懒得把事情说全，或者期望有同样型号幽默感的朋友能会心一笑，琐屑呢，是有捡到一片树叶子也要记录一笔的架势，——但现在我自己倒是读着津津有味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;噫。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信仰，又见信仰</title>
      <link>/2014/05/04/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%88%E8%A7%81%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 04 May 2014 11:34:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/04/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%88%E8%A7%81%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;好久没写东西，贴一段三月份的电子邮件，强矫一下博客颓靡的气氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起因是一群朋友分享哈佛大学统计系在读博士&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_51f6e9570101emnp.html&#34;&gt;丁鹏对《中庸》的一段解读&lt;/a&gt;，我就抛砖头给大伙回了一段。丁鹏之前在北大数学系读本科，之前他参加过我在北京组织的一个饭局，但我们不熟。他是你能见到的想到的最聪明的那种选手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;×××××××××开始邮件正文×××××××××&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多谢分享。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看完丁鹏的笔记，接下来的冲动就是再翻了一遍《中庸》(&lt;em&gt;丁鹏的目的达到了。。&lt;/em&gt;)：不用担心，这个文本很短的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从一个闲话开始（_长文慎入_）。来到美国，一个感受就是怎么身边中国人（至少宣称）信仰佛教的多了？这里不谈样本的偏颇，我有个猜测，在美国（尤其是我所在的南方）这个基督教气息蛮重的地方，对一个非宗教信仰者来说，宣称自己有一个宗教信仰在沟通上是一个比较便利的事情。设想一个场景，一个天真烂漫的基督徒老大爷提到你的宗教信仰：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;为了不冷场，你不好说你没有什么信仰（没有信仰在很多场合都是一个贬义词。。）&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无神论者在英语​里，长期以来甚至都不是一个中性词（很久很久以前，无神论者在保守人士的词汇里，跟同性恋和鸡奸者并列）​，在 纯​知识精英云集的场合可能除外。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你不能谎称自己是一个基督徒。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你更不能谎称自己是一个伊斯兰教徒。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现在，对于一个中国人，选择就少了。说是一个道教徒，感觉会是挺酷的，然后对方大多会呵呵一声，信仰谈话结束，改聊天气和篮球。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后，由于达赖喇嘛的广泛影响，自称是一个佛教徒，会是一个让交流继续下去的引子。 ​对一个基督徒来说，了解一点佛教是非常有可能的事情。​​&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我这个猜测有些腹诽了，不议。我遭遇同样的问题，当时我的回答大概是，我本人没有任何宗教信仰，不过从倾向来看，我认为自己是一个Confucianist (孔夫子的门徒)，或者类似的，Humanist (人文主义者，我加上这个是为了让对方更好的理解；然后就可以就着谈谈《圣经》里的黄金律了，也就是孔子说的“己所不欲，勿施于人”。。)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在北京，我从来没有想过给自己加Confucianist的标签，这更多是为了沟通的方便（路人甲写道，“_来到美国，一个感受就是怎么身边中国人（至少宣称）信仰儒家的多了？_”），当然还有就是，如果非要一个标签，这个标签比其他标签更契合自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么一个长长的引子，大概是想引出一个问题，作为一个中国人，如何在美国这么一个异质的文化氛围里过上一种&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;​ ​&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;# 1. 契合自身的、并且&lt;br /&gt;
#​ 2. 能够​与他人​沟通的“文化”生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全盘西化（比如就从了基督教吧。。）其实是一个很好的选择，它毫无疑问满足#2的要求，并且也可能满足条件#1（除了胃，很多人的思维和工具都很西化了）。问题是，作为背后有历史的中国人，这实在有所不甘哪也么哥（_吃饭回来再写，笔头有所不逮_）。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&amp;#8212;砖头已经抛完&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁鹏主张的“重新审视古代经典”是非常好的思路。很多问题有更聪明的头脑考量过了，但重要的是以自己的方式思考一遍。对我们来说，重新审视古典文献，不要求投入专业学者的时间和精力，更多是在通识的意义上重读文本，并加以自己的体会；等发达了，可以做一个合格的附庸风雅的文化和艺术的赞助人，让那些能真正投入全副身心的古典学者心无旁骛地做自己的研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&amp;#8212;用一个读后感结贴&amp;#8212;&amp;#8212;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁鹏提到拥有现代逻辑思维是“重新审视古代经典”的一个优势。这在考据方面会是一种优势，但是在浸入式阅读文本方面甚至是一个拖后腿的东西，因为像《中庸》这样的古典文献，更多是靠修辞而不是逻辑来打动读者。如果拿纯逻辑的眼光阅读它，可能读上一两句你就受不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如开篇，说“道”很重要：“_道也者，不可须臾离也_”。然后它不会论证的，它反着再说了一遍，“_可离，非道也&lt;em&gt;”。然后接着就是一句人生建议，“&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;是故&lt;/strong&gt;君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻_。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到“&lt;strong&gt;是故&lt;/strong&gt;”两字，你以为这里面会有逻辑方面的关联。没有的，加“是故”两字是为了文本读上去有抑扬顿挫的气势。真拿逻辑说事，你是要气急败坏的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&amp;#8212;然后，&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重读《中庸》还是很有意思的，比如，孔子提到“南方之强”和“北方之强”。作为一个在南方和北方都生活过的人，我的观察是，南方小强的个头，比北方小强大多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;×××××××××结束邮件正文×××××××××&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布谷鸟</title>
      <link>/2013/07/11/%E5%B8%83%E8%B0%B7%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2013 00:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/07/11/%E5%B8%83%E8%B0%B7%E9%B8%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前些天收到王以培新书《布谷鸟》的电子稿，身在异乡还能读到如此清新、真诚、充满灵气与童趣的文字，心下大快，又为王以培这些年来的经历和坚持而感慨。在这个年代，或者说在任何年代，做一个理想主义者都是要付出巨大代价的。王以培自己在后记中说“我这本童话，献给我的妻子和孩子，因为我深爱他们；因为这些年，我对他们太多亏欠：常年漂泊在外；为了诗歌，倾家荡产。这在别人看来只是个童话，对我的妻儿来说，却是严酷的现实。”在“浪漫主义诗人”的称谓下，是一颗饱尝世事艰辛与人情冷暖而仍然保有敏感、真诚、温暖的日益坚毅、日益淡定、日益执着的心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一本写给孩子更是写给曾经是孩子的大人看的童话，有着和安徒生的童话、泰戈尔的诗歌和《小王子》共同的质感。全书共有三辑，第一辑带有民间传奇和远古神话的色彩，充满瑰丽的想象，让我怀念起小时候看的那些传奇故事；第二辑是身为父亲的王以培从儿子眼中看到的世界和身为大人的王以培从幼时的王以培眼中看到的世界，充满孩子的童真，也充满追念先人、薪火相继的温暖，《前世》这一篇我几乎向所有的朋友讲过；第三辑则是王以培在大河淹没区多年行走采集到的传说，带着湿漉漉的长江水汽和厚重的乡土气息，一则“小小鲤鱼红了腮，上河游在下河来。上河去把灵芝采，下河去吃绿青苔。”之前我常念给虎头听，现在带与弈又常挂在嘴边。而整本书的第一篇《子雅的道路》可以说是作者的人生历程的童话版，其实说是作者的，又何尝不是你我的呢？人之年少，你也曾耽于游乐、耽于美好的事物、耽于环境的宠爱，后来你会慢慢看清现实，看清敏感与美好的脆弱，再后来你会找到自己的路，并终将像白鹤那样，穿越蒺藜，盘旋而起，坚定飞翔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看王以培，就能明白什么叫“谦谦君子，温润如玉”。他总是温柔地慢慢地说话，总是能看到人身上最宝贵的地方并且总是鼓励你保守这些宝贵的品质，和他相处我们身上的戾气抱怨总是会被温和地融化掉，他就是有那种艺术让你自己忽视和摈弃这些害人更害己的习气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诗人王以培，浪子王以培，孩子王以培，父亲王以培，从这些特质中呈现出的文字，经过岁月的发酵，我想，你可以对它抱有期望，并且你的期望不会被辜负。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我会给我的孩子念这些童话，并且希望在他们长大之后还能记得一些篇章，一些词句，感受到其间交织的纯真与厚重。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（4）：小齐和张维</title>
      <link>/2013/03/12/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B4%E5%B0%8F%E9%BD%90%E5%92%8C%E5%BC%A0%E7%BB%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 09:57:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/03/12/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B4%E5%B0%8F%E9%BD%90%E5%92%8C%E5%BC%A0%E7%BB%B4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2013/03/zhang_xiaoqi.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: block; float: none; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; margin-left: auto; border-left-width: 0px; margin-right: auto; padding-top: 0px&#34; title=&#34;zhang_xiaoqi&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;zhang_xiaoqi&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2013/03/zhang_xiaoqi_thumb.jpg&#34; width=&#34;468&#34; height=&#34;351&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小齐字子慕，张维字维军，是我跟Li的共同朋友。张维老师刚出《美的历史》——从此开始了他在又厚又贵又精致的图文书一头扎黑的历程——我们作为早期粉丝，就去他们家要了一份《美的历史》的大幅海报，从此吃饭聊天赠书翻译书编辑书就混在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做书是个辛苦的行当，像小齐张维能相濡以沫以书地坚持下来，真得有坚韧不拔的兴趣；这种兴趣不必是读书，更多是“做”书，把书当成真正的产品来做（这也能解释为什么他们最终没有去喝西北风反而越活越滋润）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊索说，做夫妻，又一起做这么看似文雅的事而能赚钱还不吵架，简直给这世间多添无穷正能量。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（3）：小唐和Crazy Hou</title>
      <link>/2013/02/15/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B3%E5%B0%8F%E5%94%90%E5%92%8Ccrazy-hou/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Feb 2013 11:52:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/15/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B3%E5%B0%8F%E5%94%90%E5%92%8Ccrazy-hou/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又一个已婚一族的励志故事。小唐和Crazy Hou也是我在北大软件学院的同学，我跟Crazy Hou同宿舍，小唐是我们《我是一只IT小小鸟》的副主编之一。我们09年一起毕业，我还在北京，他们一起去上海，小唐去的IBM，Crazy Hou在我们那一届比较拉风，他去的摩根斯坦利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来事情也就这么(俗气地)圆满地进行着。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年跟Crazy Hou有几次电话。有一次他说小唐要去香港念书了。好啊，念什么？导演系!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后小唐就去香港了。我所知道的，她跟演艺事业唯一沾边的，就是曾几何时，小唐做过校广播台的老大，说“小喇叭广播站开始广播啦！”然后就跟追寻幼时的梦想一般，她去念书了!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事还没结束。然后又接到Crazy Hou的电话，他也要去香港工作了。在上海找外埠的工作不是很容易，但老婆都过去了，自己也最好过去，于是找啊找找啊找，然后找到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个故事的寓意，对小唐自己而已，是追寻自己那点靠谱不靠谱的想法，同时激励老公也折腾一把，香港的护照好使。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（2）：Claire和老王</title>
      <link>/2013/02/14/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B2claire%E5%92%8C%E8%80%81%E7%8E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 10:19:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/14/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B2claire%E5%92%8C%E8%80%81%E7%8E%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Claire和老王是我在软件学院的同学，Claire同时也是我们《我是一只IT小小鸟》的副主编之一。09年毕业，他们一起去了中国很行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业后在一次同学婚礼上见过Claire和老王，说她辞职去清华念MBA了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你要知道，在一个已婚的脱产MBA后面，得站着一个多么坚强的老王。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（1）：李博和王博</title>
      <link>/2013/02/13/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B1%E6%9D%8E%E5%8D%9A%E5%92%8C%E7%8E%8B%E5%8D%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2013 13:00:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/13/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B1%E6%9D%8E%E5%8D%9A%E5%92%8C%E7%8E%8B%E5%8D%9A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;刚下班接到杜克李博（士）的电话，说她找到一份教职了，就跟她老公在同一所学校，tenure track。这可是开春的一大好消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家路上就想把近期听到的好消息做个汇总，给自己也给周边的朋友一些鼓动。就从李博士开始。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;李博和王博&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;李博（士）和她老公王博（士）的故事，是天下好好学习又谈恋爱的人又一个正面鼓舞。国内都在北大念数学，出国都去杜克（他们在杜克相识），王博先呆统计系，后来去商学院拿博士，2011年毕业去Clemson大学任教。李博在统计系拿的博士，今年毕业，然后，据李博说，“比较幸运”，同样得到Clemson的教职。然后，事情就这么圆满地进行着！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我07年在北京认识李博，一起做社团，11年在杜克见的王博，按照83年的分割线，李博属于九零后。但是她居然也要去做教授了，我给她开个例外，也归入八零后一族，以后我要去找她混个博士念，比较没有代沟。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>&lt;nav&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#font-size-3-历史文档-font&#34;&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;历史文档：&lt;/font&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#font-size-3-2008-随手盘点-font-http-li-and-jiang-com-blog-2008-12-13-2008-ef-bc-9a-e9-9a-8f-e6-89-8b-e7-9b-98-e7-82-b9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/12/13/2008%ef%bc%9a%e9%9a%8f%e6%89%8b%e7%9b%98%e7%82%b9/&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;2008：随手盘点&lt;/font&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#font-size-3-2008-2009-向前看-向后看-一-font-http-li-and-jiang-com-blog-2009-01-01-2008-2009-ef-bc-9a-e5-90-91-e5-89-8d-e7-9c-8b-ef-bc-8c-e5-90-91-e5-90-8e-e7-9c-8b-ef-bc-88-e4-b8-80-ef-bc-89&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/01/01/2008-2009%ef%bc%9a%e5%90%91%e5%89%8d%e7%9c%8b%ef%bc%8c%e5%90%91%e5%90%8e%e7%9c%8b%ef%bc%88%e4%b8%80%ef%bc%89/&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;2008-2009：向前看，向后看（一）&lt;/font&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;h6 id=&#34;font-size-3-历史文档-font&#34;&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;历史文档：&lt;/font&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/12/09/%E4%B8%A4%E5%B2%81%E7%9A%84%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/&#34;&gt;两岁的虎头小结&lt;/a&gt; by Li&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2011/12/29/2011-the-end/&#34;&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;虎头2011&lt;/font&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2010/12/30/2010-the-end/&#34;&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;2010年度总结&lt;/font&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/12/06/review-2009/&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;生产任务完成情况：2009&lt;/font&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h6 id=&#34;font-size-3-2008-随手盘点-font-http-li-and-jiang-com-blog-2008-12-13-2008-ef-bc-9a-e9-9a-8f-e6-89-8b-e7-9b-98-e7-82-b9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/12/13/2008%ef%bc%9a%e9%9a%8f%e6%89%8b%e7%9b%98%e7%82%b9/&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;2008：随手盘点&lt;/font&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h6&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h6 id=&#34;font-size-3-2008-2009-向前看-向后看-一-font-http-li-and-jiang-com-blog-2009-01-01-2008-2009-ef-bc-9a-e5-90-91-e5-89-8d-e7-9c-8b-ef-bc-8c-e5-90-91-e5-90-8e-e7-9c-8b-ef-bc-88-e4-b8-80-ef-bc-89&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/01/01/2008-2009%ef%bc%9a%e5%90%91%e5%89%8d%e7%9c%8b%ef%bc%8c%e5%90%91%e5%90%8e%e7%9c%8b%ef%bc%88%e4%b8%80%ef%bc%89/&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;2008-2009：向前看，向后看（一）&lt;/font&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h6&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;往年我一般都在年底留个记录，现在&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向&lt;strike&gt;退&lt;/strike&gt;进化。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《&lt;a href=&#34;http://www.baibanbao.net/nonfiction/2012/08/12/in-driving-school/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;学车记&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&#34;http://www.baibanbao.net/nonfiction/2012/08/21/driving/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;开车记&lt;/a&gt;》，以及北京和菜头的《&lt;a href=&#34;http://www.hecaitou.com/blogs/hecaitou/archives/134480.aspx&#34;&gt;学车记&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&#34;http://www.hecaitou.com/blogs/hecaitou/archives/134494.aspx&#34;&gt;学车记续&lt;/a&gt;》。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font size=&#34;3&#34;&gt;重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/05/18/%E5%9A%A3%E5%BC%A0%E7%9A%84%E7%85%AE%E9%9D%A2%E5%B8%88%E5%82%85/&#34;&gt;中关村之最嚣张的煮面师傅之一&lt;/a&gt;。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/12/21/li-or-jiang/&#34;&gt;连肉夹馍都敢碰&lt;/a&gt;。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2012/10/23/orange-apple/&#34;&gt;中了一台&lt;/a&gt;。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（_这就是人生！?_）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（_又是语言乏味面目可憎。。。_）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/6892579/&#34;&gt;美国种族简史&lt;/a&gt;》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;哈佛教授/律师Alan Dershowitz的&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/The-Genesis-Justice-Injustice-Commandments/dp/1586211048&#34;&gt;The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; （中文版叫《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/6712850/&#34;&gt;法律创世记&lt;/a&gt;》）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J. Sandel, _Justice: What&amp;#8217;s the Right Thing to Do?_），这个去年在北京看过youtube视频。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;其他都是读了1/2、1/4、1/8的。吊诡的是，好像相对匮乏与忙碌时，我读书更多？勤勉之勤勉之。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快和慢</title>
      <link>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 12:59:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;作为一名驾龄超过半年的优秀机动车驾驶员，有时候也嫌前面的车慢了。超车过去，把那车远远甩开，直到不见踪影。然后前面遇到红灯或其他，自己也慢下来，不一会，后面就看见那辆远远被我甩开的车，施施然压过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上个月我在北卡的海滨小镇&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/New_Bern,_North_Carolina&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;New Bern&lt;/a&gt;参加了一个叫&lt;a href=&#34;http://bikenct.nationalmssociety.org/site/PageServer?pagename=BIKE_NCT_homepage&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bike MS&lt;/a&gt;的活动，为患有MS （&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Multiple_sclerosis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Multiple Sclerosis&lt;/a&gt;，多发性硬化症）的病人募捐，我一口气骑了50公里的自行车（用了近三个小时）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他朋友有骑80公里和160公里的，平时我们一起训练。他们有的是非常严肃的业余自行车手，手头的自行车也比我刚买的二手车好，我仗着年轻，以及圣斗士星矢强有力的信念，试图紧紧跟着他们。但十分钟之后，我就看不见他们的踪影了。而且接下来无论我爆发多少小宇宙，就是看不见他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊索说，这些故事的寓意是，有些快慢进退是暂时的，有些却是持久的；重要的是如何把它们区别开来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前我写过一篇博客，说《&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2010/08/22/commutative/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;人生满足交换律&lt;/a&gt;》，提到一些“次序无关的”人生经历：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在起起落落的人生周期里，这些无关，大致对应于上面的开车的故事，每个人都有自己的节奏以及外来的约束：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;路人甲先用50的速度开一段，再用80开接下来一段；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路人乙用80开前一段，50下一段；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路人丙用200满开，快到终点时在红灯处停下，然后看见甲、乙正施施然开来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;细究起来，人生大部分甚至是大部分你认为重要的选择和经历，都是“次序无关”或者“一时快慢无所谓”的。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;你或许要跟我争辩，比如去年股市行情好，今年不好，我去年投资就比你今年开始投资好。你可能是对的，如果我们都在期末抛售的话，你去年赚钱，我今年赔钱（先不考虑去年我把钱用在哪了……）。但把时间拉长，我们都持有不止一期（这个更符合现实），你那一年的优势就不够显著。我可能更差，你也可能犯错，我们可能都好，而且你可能还比我好一点，但无论怎么样的差别，都不至于让我懊悔：哎呀，我要是跟着你去年开始炒股就好啦；我现在这么惨，就是因为去年没跟着你……&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;这种钱财的投资只是人生无数的选择之一。这个问题还可以说开来。或者我说，呵呵，去年我没有跟你炒股，是把钱给虎头上学前班啦，看我家虎头一岁就在讨论相对论，你家虎子还在玩尿泥……我的投资，比你值！&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;如果我这么说，你就可以飞快地反驳我，小孩什么时候学相对论（甚至不学），也是“次序无关”和“一时快慢无所谓”的事儿；虎子今天玩尿泥，一点都不影响他长大后教授相对论。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;4&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;现在你可以把“炒股”和“学习相对论”，替换成你认为重要的事情，然后检验一下“次序无关”的推理。我们认为“重要的”事情，包括升学、工作、婚姻、房子、孩子……&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“次序无关”和“一时快慢无所谓”的推理，一个好处就是可以有效避免自卑、自大等消极情绪。把时间拉长了，快慢进退，未有可知（_&lt;font size=&#34;1&#34;&gt;终极结论：唯一重要的是长寿……&lt;/font&gt;_）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;5&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;我不想把开车的故事推演得水泄不通以达到一个无差别的世界，是因为还有自行车的存在。说我要是再爆发两倍的或者三倍的小宇宙，就一定能追赶上我的朋友：你是对的（&lt;em&gt;我是星矢的平方再立方&lt;/em&gt;），但这种差距非常深刻。&lt;/font&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;我要能骑自行车赶上我那些朋友，&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;首先我要花几千美元换一辆更酷的自行车。我手头的这台二手车，140刀拣来，上世纪六七十年代的款。现在的rode bike是更轻更快。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;然后还需要再耗上几千个小时的持续训练，专业训练。&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;最后最好还要期望在我训练的这段时间里，我朋友都抱着爆米花看电影去！&lt;/font&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;font face=&#34;Constantia&#34;&gt;人生中这些严肃的差别，因人而异，可能需要在生命的末期才能总结出来，但我们也不妨猜测一二。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>取名之道(4)</title>
      <link>/2012/09/01/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%934/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 10:09:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/01/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%934/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;font-size-2-取名之道-3-font-http-li-and-jiang-com-blog-2011-09-23-e5-8f-96-e5-90-8d-e4-b9-8b-e9-81-933&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2011/09/23/%e5%8f%96%e5%90%8d%e4%b9%8b%e9%81%933/&#34;&gt;&lt;font size=&#34;2&#34;&gt;取名之道(3)&lt;/font&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;font-size-2-a-href-http-li-and-jiang-com-blog-2010-12-18-yumu-虎头-取名之道-2-a-font&#34;&gt;&lt;font size=&#34;2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2010/12/18/yumu/&#34;&gt;虎头：取名之道(2)&lt;/a&gt;&lt;/font&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&#34;font-size-2-a-href-http-li-and-jiang-com-blog-2010-07-24-naming-取名之道-1-a-font&#34;&gt;&lt;font size=&#34;2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2010/07/24/naming/&#34;&gt;取名之道(1)&lt;/a&gt;&lt;/font&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;老早秃牛同学就提醒我韦小宝大儿子的学名就叫虎头。这个名字来得好，乃是出自一个非常流利的机制：韦小宝抛出两个色子，刚好一个五点一个六点——按色子的规矩，这两个点数就称作“虎头”。然后韦小宝接着给其他两个孩子掷色子取名，铜锤和板凳（他的大女儿）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提到“机制”两个字，是因为依靠某&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;种自动化或半自动化的手段&lt;/a&gt;（_不是电脑取名！_），名字才能源源不断地涌现出来，从而一劳永逸地解决给新生儿取名这一重大难题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://qixianglu.cn&#34;&gt;Forcode&lt;/a&gt;同学给他家宝宝取名，也采取了某种有序的机制。看似复杂，其实有章有法，最为省事有效（以下来自他给我的邮件，非常靠谱的方法，忍不住全抄下来给大伙分享）：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;首先从名人录中挑选50个左右比较满意的字，我选字首先看笔画要少，其次要没有褒贬义，比较中性的字，还有念起来比较顺口；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然后在excel中把这50个字一一排列组合，然后看有没有念起来比较顺口的名字，用黄色背景标记单元格；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;再去百度精确搜索这些名字的索引页面数，如果索引数少于100，则保留到汇总页；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我最后汇总剩下大约85个重名率很低、笔画少、不生僻的名字（见附件excel表格和截图，&amp;lt;略&amp;gt;）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后从这85个名字中，让亲友投票各选择10个相对可接受的名字；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后我老爸独断专行，拍板选了“***”这个名字。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虎头的名字，因为他出生在虎年年末，但不方便叫“虎尾巴”，改叫“虎头”以扭转局面。后来才知道顾恺之也有个小名叫虎头（杜甫有诗云，“何年顾虎头，满壁画沧州”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后给虎头一个英文名字，直接叫Tiger （跟胡一虎大白撞车了）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然现在Tiger·伍兹还超级风光，但当虎头长大时，伍兹铁定英名不再，虎头的同龄人将只认他这么一只老虎（加油虎头！）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或问，为什么不直译虎头为Tiger Head或者The Head of Tiger。 这我还真考虑过，只是这么直译（尤其是最后一个），有点印第安人名字的味道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年我花了&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2010/07/24/naming/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;大半年的时间&lt;/a&gt;给&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2010/12/18/yumu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;虎头&lt;/a&gt;想名字。等他的名字想好，他（弟|堂|表）弟（妹|堂|表）妹的名字就好取多了。去年四月份我就拟好了一个，所以在取名上面，现在咱是有恃无恐，意气扬扬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论是，有了某种依托（无论是结构上的还是语义上的），接下来的工作就容易多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题是如何找到这个依托，就像10年我为虎头取名的时候。一个建议，找到一个你喜欢的名字，比如瞿秋白李清照，然后设想你的孩子就是他们的兄弟姐妹，依样画葫芦，也应该不差（参见Forcode同学的步骤）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到一组有趣的文章，说汉人取名讲究“&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/review/5093422/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;女诗经&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/review/5362460/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;男楚辞&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/review/5563790/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;文论语&lt;/a&gt;，武周易”。这种说法，纯粹为了对仗和堆砌，看看就是了，但最好也有所启发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直接从某部古籍里取两个字可能会有凝滞之嫌。给虎头取名字，让名字的音和形在两部书里互现，而且再有文化的人也看不出来它的典故，算是暂时解决了这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前提到，一个省事的策略是先取名，再鼓捣含义。比如虎头的学名，居然有“木”的音在里面，而之前有人大中文系某教授（Li的老师）说Li跟我的名字“水”份很足，虎头的名字不妨加个“木”，大概取五行里“水生木”之意。我们当然不讲究这些，不过既然有长辈说了在先，后来又无心插柳给对上了，还是令人愉快的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有，这东西不能较真，否则让人心里闹疙瘩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国取名是一件看起来更容易的事情。有无数的网站供你参考，说年度最受欢迎或最酷的名字是什么。比如一个版本说，&lt;a href=&#34;http://www.babycenter.com/popularBabyNames.htm?year=2012&#34;&gt;今年女孩子最流行的名字是Emma，男孩子是Liam&lt;/a&gt;。在前互联网时代，大多父母就翻翻《圣经》（更多是《新约》），于是叫John、Mark等等的小孩就跟小明小强一样多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有个朋友的女儿，两岁，名字叫Chloe。念着顺口，字形也酷，Li说还那还是法国某时尚品牌的名字（蔻依）——我就喜欢上这个名字了。一查，Chloe在上面那个榜单的top 10。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女孩子的名字最为难取。如果真的不做处理而直接从《诗经》里找，大多情况下你将得到类似琼瑶阿姨的名字。琼瑶阿姨的名字当然非常好，但也带着非常浓重的时代气息——对00后+的人群就不够张扬啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我手头有这么一个为女宝宝准备的名字，不过是因为有虎头的名字在先，所以想出来不是特费功夫。问题是，如果原创地给一个女宝宝取名字，我没有好的注意（诸君教我！）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性名字，比较好的，除了刚提到的李清照，也可以举出几个当代的例子，比如谷开来，名字还真是不错（00后+的女性，叫盈盈蝶蝶琼琼瑶瑶的就不够与时俱进了）。有位华人数学家也叫钟开莱，男性。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日记</title>
      <link>/2012/08/30/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 11:08:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/30/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;上个月入手Google Nexus 7（_然后我那手机就纯粹做电话和GPS用_），安装亚马逊的Kindle app for Android。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用买Nexus 7附送的购物券，在Google Play买了一本电子书，Michael Sandel的&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Justice-Whats-Right-Thing-Do/dp/0374532508/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1346182652&amp;sr=8-1&amp;keywords=justice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Justice&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;_，_10刀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买的这本电子书只适合在Google Play Book上看。于是转换格式，把它导入到Nexus 7的Kindle app里面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看了三章_&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Justice-Whats-Right-Thing-Do/dp/0374532508/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1346182652&amp;sr=8-1&amp;keywords=justice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Justice&lt;/a&gt;_，然后一口气先看完了金庸的《鹿鼎记》。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;熟悉的语文，熟悉的人物和情节，这时阅读跟反复看同一出戏一样有趣。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;现在我手头的Nexus 7，用得最频繁的是Kindle app。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来我真正需要的，却是一台Kindle Touch。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;留在Kindle app里看了几十页的书，除了刚提到的Michael Sandel的&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Justice-Whats-Right-Thing-Do/dp/0374532508/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1346182652&amp;sr=8-1&amp;keywords=justice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Justice&lt;/em&gt;，还有&lt;/a&gt;E.L. James的&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Turtleback-Library-Binding-Edition-Trilogy/dp/0606259090/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1341721881&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=fifty+shades+of+grey&#34;&gt;&lt;em&gt;Fifty Shades of Grey&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;和Howard Zinn的&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Peoples-History-United-States-1492-Present/dp/0060528370&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A People’s History of United States&lt;/a&gt;__.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果顺利读完，下一批的书将是Frank Herbert的&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Dune-Chronicles-Book-1/dp/0441172717&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Dune&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;（6卷）和Douglas Adams的 &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Hitchhikers-Guide-Galaxy-Sf-Masterworks/dp/0575115343/ref=sr_1_1?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1346271426&amp;sr=1-1&amp;keywords=Hitchhiker%27s+Guide+to+the+Galaxy&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Hitchhiker&amp;#8217;s Guide to the Galaxy&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (5卷)。大学时看过这两本书分别第一卷的中译本。用较为熟悉的文本练习另一种语文的阅读了。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5&#34;&gt;5&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nexus 7，除了做Kindle Touch用，还可以用作iPod。把_Justice_的视频和有声书导进去，每天一个多小时上下班，在车上听。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我那02年的雅阁，买回来才发现音响不能用。不过没有一点动力去修它。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;6&#34;&gt;6&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我用摩托的安卓手机，谷歌的安卓平板，Li用iPhone，虎头用iPad。去年入手的Kindle Keyboard无人问津。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;7&#34;&gt;7&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;相比苹果，安卓是电池杀手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我用安卓平板，是因为先用了安卓手机。用安卓手机，是因为。。单位送的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虎头用iPad，是我们受了大众媒体的蛊惑，说iPad有益于小孩子的学习成长。当然，iPad也有电视机、安抚奶嘴等类似效果，就是丢他一个玩意，然后小孩就不哭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Li用iPhone，却不是因为虎头用iPad。是因为我刚好买了那一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有个词，虎头称作digital native，我们则是digital immigrant。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;8&#34;&gt;8&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nexus 7的一个好处是可以搁屁股兜里。所以预计7寸iPad将很有市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果7寸iPad也定价200刀，打算就以Li的名义再买一个。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;9&#34;&gt;9&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/08/block.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; margin: 0px auto; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: block; float: none; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;block&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;block&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/08/block_thumb.png&#34; width=&#34;407&#34; height=&#34;343&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是重度用户，但还是想远离新浪微博。5月份试图注销微博帐号，不过新浪毕竟不够大气，迄今不允许客户销号，于是找到一个app，删掉所有的条目，抹掉所有个人信息，让帐号处于假死状态。但是这样还不够彻底，有时候我还上去瞧瞧，于是就知道了北京大水的消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豆瓣倒是可以删掉，于是就删了。几个月发现“豆瓣读书”还挺好的，就要重新拿原来的邮箱再注册一会，这下就发现猫腻了：我不能够用以前的邮箱注册。原来我那已经死掉的帐号还作为一个UID存在于它的数据库里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校内网和开心网也删掉了。没去看过，好像说可以随时扳回来。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;10&#34;&gt;10&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;删掉各种SNS的直接后果就是，这几个月我终于读完了一本纸书，我 了不起的一项成就。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;11&#34;&gt;11&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;读游记，经常觉得比亲身经历还有趣。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;12&#34;&gt;12&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;日子多是平平淡淡，但写出来，即使是流水帐，过后读起来可能就饶有趣味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚看到这个博客的“随机文章”一篇，《&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/11/29/%E5%91%A8%E5%85%AD%E8%AE%B0%E4%BA%8B/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;周六记事&lt;/a&gt;》，08年的事情了，虽然语焉不详，自个看着还是很有意思。那天跟上周的某一天一样，是极其普通的一天，但上周是如何普通法，没有任何记录，我却是无从知晓。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;13&#34;&gt;13&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;结论是，写日记，大概是美化（或充实）日常生活的一个简易方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于这也是微博体，所以也可以把上面的“日记”替换成“微博”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>来美三月总结</title>
      <link>/2012/07/27/%E6%9D%A5%E7%BE%8E%E4%B8%89%E6%9C%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2012 05:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/27/%E6%9D%A5%E7%BE%8E%E4%B8%89%E6%9C%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;各位亲爱的，之前两个月的时间一直在做一份还在国内时便应该完成但是没完成的工作。前几日终于完工，因此一定要上来报个到了。先感谢小齐同学和编辑的宽容和耐心，我最后都有不成功便成仁的想法了，呵呵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来美将近三月，最初的新鲜劲已经过去了，开始适应这边的慢节奏（相对北京来说）了，简单汇报下吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;人&#34;&gt;人&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我们住在教堂山（Chapel Hill, NC，北卡大学UNC的所在地）。总的说来，这边的人大多很nice，无论是大人、小孩还是老人，尤其是在这个小区中的人，见面都会很友好地打招呼。真是教育的功劳。说到教育，这边的教育质量在全美也是很有名气的，从小学教育到大学教育，加上这里是除硅谷之外的全美几大高新科技产业云集的地方，因此这里的人对来自世界其他地区的移民也都司空见惯，因而少了那种少见多怪，都能很自如地聊天。我们去的教堂，就有不少人去过中国，还有一位老爷爷在上世纪40年代作为美国空军在重庆和上海执行飞行任务，还有一位6岁的小男孩（很帅哦～）妈妈就是大陆人，他的美国爸爸，就在一家律师事务所的北京办公室工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们跟着jiang的朋友Sandra作为访客每周三参加教堂的晚餐，每周日上午参加教堂的礼拜。因为这是一个新教教堂，宗教氛围（除了礼拜时）非常之淡，让我们这两个铁杆无神论者没有任何不舒服的感觉。Sandra说这家教堂的成员，教育水平普遍很高。Sandra本身是杜克大学的教授，牧师是一个神学博士，负责音乐的有三位音乐方面的博士，包括一位来自台湾的女孩，负责钢琴演奏，她在耶鲁拿的音乐硕士，杜克拿的博士，而且她本人也不是基督徒，她是一位佛教徒；另外还有北卡州前参议员（他一般来主持教堂会议），UNC的政治学教授等等，智力氛围非常浓厚。教堂的朋友们为了欢迎我们的到来，竟然安排了一次gift shower，在一次周三晚餐之后大家都把送给我们的礼物带到教堂，满满地堆成了一座小山，于是那天晚上在习惯了当众拆礼物的尴尬之后，我们收获了大一堆日常生活用品和礼品，从垃圾袋到虎头的翻斗车。虽然我们事先知道他们会送我们礼物，但是当天还是被shock到了，除了欣喜、感激之外，还有深深的羞愧，无功不受禄，我们何德何能呢，平白接受这么多的礼物？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每周三的晚餐之后，都会先唱赞美诗，然后有一位牧师主持，讨论教友间的事情，谁家有什么高兴的事情啦，谁家需要帮助了，谁家有人生病了，之类的；有时候还会就某个问题学习圣经、相互讨论。还有就是为小孩准备的东西，小孩子按年龄段有不同的活动室，周日上午大一点的孩子（大概五岁以上）有老师带着做活动或是学习，小一些的孩子就可以在他们自己的活动室里玩，里面的玩具和图书非常丰富，虎头基本上每周都去那里玩轨道车。暑假还有特别活动。活动室中小马桶、小洗手台、换纸尿裤的台子包括零食样样周全。而且听Jennifer（我在这边的第一个好朋友）说，并不是非要是这个教堂的教友才可以使用活动室或者参加教堂组织的小孩子的活动，只要愿意都可以。感觉这里教堂是社区活动的一个非常重要的场所，对我们来说，在这里也能给虎头找到更多的同龄伙伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天上午和傍晚凉快的时候，小区里不是遛孩子的就是遛狗的（这倒是国际惯例），有共同的话题（孩子或者狗）自然也就会多聊几句，我有好几个朋友就是这样认识的。哪怕是第一次碰到的人，也会很nice地和虎头打招呼，在虎头对他们吧啦吧啦地说着一堆我都听不懂的话时，他们通常都会很耐心地听他说完，然后很配合地说“really？”“Yes，I think so.”等等。但是因为这边人太少了，经常是遇见一次的人下一次就不知道什么时候再能碰到了。加上天气很热，带孩子出来玩的也很少，希望天凉的时候，虎头能多有些机会和其他孩子一起玩。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;环境&#34;&gt;环境&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;从北京过来，差别之大实在不可能忽视。我们不是住在市区里，旁边经常是一片一片的树林（林子里也有很多人家），小区的绿化非常好也非常漂亮，小鸟多得不得了，各种大小和颜色的鸟。对面的住户在阳台上挂了两个红色的花形喂食器，因此经常能看到体型小巧、毛色艳丽的小蜂鸟飞来。小区里好多家都挂这种喂食器，因为蜂鸟每天需要吃的食物是自身体重的几倍，然后因为小所以翅膀要扇动得很快，非常耗体力，很多蜂鸟经常要忍受饥饿，这样能帮助他们减少体能消耗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小区里有池塘、有泳池。这些天热，jiang基本上每天晚上下班回家来我们都会一家子去游泳，离我们的住处只要步行一分钟，简直就像是自家院子里的游泳池。泳池不是我们在北京常见的那种长方形的，而是两个交叉的椭圆型，对孩子非常友好。放暑假之后游泳池比较热闹，之前经常是我们在里面游一个小时也就我们一家三口，简直就是私家泳池。Jiang说这么好的条件，不游一游都感觉暴殄天物了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/07/clip_image001.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: block; float: none; margin-left: auto; border-top: 0px; margin-right: auto; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;clip_image001&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;clip_image001&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/07/clip_image001_thumb.jpg&#34; width=&#34;225&#34; height=&#34;393&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个小区，其他地方也是一样感觉，都对小动物很友好，除了鸟类，经常能在阳台上见到这样子绿色的小蜥蜴，鼓起个粉红色的大嗓子。有一次下雷阵雨，还有一只灰色的，估计是母蜥蜴，躲在我家阳台的栏杆上避雨。早上和傍晚，也经常能看到小小的四脚蛇从阳台上爬过去。这里是温暖湿润的南方，因此家里的地毯上常能看见各种活的小昆虫爬来爬去，例如蜘蛛。Jiang在家的时候还好，他不在家的时候我和虎头就只能母子同心，想尽各种办法把它们弄出去了。这一点要赞一下虎头，今天上午在我守住一直大蜘蛛的时候他就帮我去卫生间拿纸，使我得以成功把那位黑色的大蜘蛛转移到花园里。我一直都很怕各种小虫，尤其是在北京生活了这么多年之后，看到家里有虫子简直是胆战心惊，可是在虎头面前又要表现得很镇定很勇敢，还要一边教育他，唉！C’est la vie!享受大自然的美丽丰富，就要享受大自然中的bug（下面的绿蜥蜴是网上找的）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/07/clip_image002.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; margin: 0px auto; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: block; float: none; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;clip_image002&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;clip_image002&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/07/clip_image002_thumb.jpg&#34; width=&#34;244&#34; height=&#34;184&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们住处离美丽的Jordan Lake开车只需要十分钟，某天傍晚我们去那边散了散步。平静浩瀚的湖面，凉风习习，湖边的沙子很细滑，这么好的资源在国内肯定早就圈起来做公园增加政府收入了，在这里却是一串修建好的码头和巨大的停车位，都是用私家车后面拖个架子，上面架着或者皮划艇、或者摩托艇、或者一家人坐的小船，自己开车过来。临近傍晚，因此看到很多艇都划回来了。但也有一对老夫妻，每人一艘单人的皮划艇，选了一个水浅平静的地方下水，那位老大爷的皮划艇上装了一个附加的设施，因为他背部受伤需要更多的支撑。这位老爷爷大概六七十岁了，他说受伤后他有十多年都没有在野外的水上呆过，这次他要待到实在饿不住了才回来。看着他那乐观的孩子般的笑容，突然就觉得很感动，这边的老人特别独立，有时候想想他们的孩子都不会养他们，比起中国的老人少些子孙绕膝的幸福，但是他们这么一大把年纪仍然自己找乐子享受生活，比起中国的老人又更多一些活着的尊严。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;吃&#34;&gt;吃&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;吃是来美之后最令我纠结的一件事情了，一方水土养一方人，从小培养起来的对口味的偏好长到现在这个年纪是很难很难再改变了，再加上我又是个味蕾敏感者和不轻易妥协者（jiang对各种口味都不挑剔，虎头呢是除了辣的，好吃的他都爱），因此是有番罪受了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚来不久，jiang就带我们去了趟离家最近的亚洲超市，号称global mart，其实基本就是亚洲的东西了，而且据说亚洲超市大多都是台湾人开的。第一次去的印象很不好，很多东西都没有生产日期，而且货架上竟然还摆着很多过期的食品。也有不少印象中属于八十年代的食品，例如油炸的面粉点心之类的，国内恐怕连农村也都没有人吃这类东西了吧。各种调味品也是离时代差一些距离，海底捞、眉州东坡和中粮的各种酱不见身影，倒是有小肥羊和老干妈，着实惊喜了一番。买了些酱类东西之后就撤了。此后两个月没再踏足亚洲超市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个月后的一天，jiang的老板将他一个台湾裔的中学同学介绍给我们认识，请我们在一个在美国人当中很受欢迎的中餐馆吃了顿饭。去之前，就有些心急火燎了，点了店里唯二的两个号称四川菜，上来直接相死的心都有了。怀着对眉州东坡的无比向往，第二天拖着jiang和虎头去了隔壁小镇的一家口碑很好的川菜馆大吃了一顿。向往中的水煮鱼，是用水煮肉的方式煮的，不过倒也辣得够劲。家乡豆腐和清炒芥兰给虎头，还有一份看起来就饱受摧残的小笼包。一顿风卷残云之后，带着些些满足（辣）和些些愧疚（花银子）和些些遗憾（比眉州东坡的层次差远了），第二天再次踏进亚洲超市，疯狂采购了一把。各种辣酱，所有中国品种的蔬菜，所有牌子的豆腐，饺子、小笼包，和在餐馆吃到的TILAPIA，活的哦～这就是非洲鲫鱼了，也叫罗非鱼，以前在昆明的时候吃过，据说只有在亚洲超市才有活的卖，美国人也吃，不过他们吃冻的，而且只吃片好的肉，因为他们不会吐骨头。而且据说都是在中国南方养殖的，然后出口过来的，号称是未来蛋白质的主要来源嘿嘿。不管怎样，好歹是活鱼，而且味道也很鲜美。这次的购物shock到了jiang，不过他也知道我是受了刺激了，因为这次我执着地几乎把亚洲超市的每一个通道都走了一遍。这遍过后还是有收获了，发现还是有很多可以吃的东西，就是有明确的生产日期，配料表之类的非三无产品，而且似乎从大陆进口来的食物更正规一些，反倒是从香港或者台湾或者别的地方来的食品相对来说不那么规范。有各种叶菜（谢天谢地我们再也不用只吃生菜和菠菜了）、有味全的好吃的饺子和包子、有活的TILAPIA、有小肥羊和碎米芽菜、有嫩嫩的豆腐的亚洲超市，从此我们每个礼拜去一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除去辣的东西之外，这边的水果种类很多而且质量很好价钱也不贵。在国内金贵的蓝莓，虎头已经从欢呼雀跃吃到平淡处之。各种莓类、各种樱桃、各种葡萄、各种苹果、各种桃子（包括蟠桃哦）、各种芒果（各种的意思是最起码四种以上）、大西瓜、哈密瓜等等，虎头基本样样都爱，只是虎头小朋友吃起深红色的樱桃的样子，可以拍恐怖片。坚果种类也很多。好吃的pizza家家店都有。唯一受不了的，是美利坚人民嗜甜的程度。第一次带虎头去教堂参加周三晚餐的时候，他没别的能吃的，就给他拿了块奶酪蛋糕。看他吃的狼吞虎咽，还以为他是饿了（出发之前先喂他吃了面条嘿嘿），等到我自己尝了一口，简直是目瞪口呆，甜的令人发指啊。那一块3cm见方的奶酪蛋糕中的糖，估计比虎头从出生到现在吃的所有的糖加起来都要多。商场里、超市里、蛋糕店里，也都摆满了各种颜色的奶油堆成的看起来就要腻死人的蛋糕。有一次逛商场，虎头饿了，给他买了一块pie，特意挑了柠檬味的，应该清爽些吧？再次中招，为了不让虎头吃太甜，我和jiang只有选择把自己hou死了（不知道是哪个字，songsong同学帮忙下～）。从此不在外面买蛋糕给虎头吃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一点不满意的就是海鲜。本来想着来到一个靠海的州，就算是吃不到威海大连那种海鲜，也该起码和北京的待遇差不多，结果呢！只有袋装的冻虾，倒是新鲜、质量很好、虾头和虾线都处理得很干净，价钱也不贵。除此之外，我只在不同的超市看见过一些巨大的爪子像大闸蟹那样绑起来的灰色的大虾，好像当地也没什么人买，总是那么多在水池里呆着。还有就是可能是帝王蟹的蟹爪，没看到蟹身，只看到庞大的蟹爪摆在冰块上。除此之外，就是各种被片成鱼片的鱼。蛤蜊都是罐头装的，其他的海鲜就不见踪影了。不过这边的鱼有一个好处，就是都会在标签上注明产地和养殖或是野生。然后，可以吃到非常好的三文鱼。我们第一次买三文鱼，就是阿拉斯加的野生三文鱼，因为没经验，上网搜了个菜谱，写菜谱的美女告诉大家蒸大概8-10分钟，到肉变白了为止，而且有图有真相。偏巧那时没找到合适的锅，于是放在电饭煲里蒸，看不到里面到什么程度了，打开一次呢又跑掉很多热量，总担心没熟。结果蒸了二十分钟，我的三文鱼还是鲜艳的红色，最后实在受不了，用筷子插开，尝了一块最厚处，原来是早就熟了，幸好味道还没破坏太多。后来才发现，原来越是野生的三文鱼肉色就越红，阿拉斯加野生的比大西洋野生的红，大西洋野生的比养殖的红，不过就算是大西洋养殖的蒸出来的肉色也是粉红色，并非白色，不知道是不是和国内的品种不一样的关系。因此，虎头现在能吃到的海鲜就是冻虾、活的tilapia和冷藏的三文鱼了。理想很丰满，现实太骨感啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后贴张虎头小朋友近照：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/07/clip_image004.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px auto; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: block; float: none; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;clip_image004&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;clip_image004&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/07/clip_image004_thumb.jpg&#34; width=&#34;256&#34; height=&#34;342&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新厨房男</title>
      <link>/2012/04/07/%E6%96%B0%E5%8E%A8%E6%88%BF%E7%94%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2012 12:14:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/07/%E6%96%B0%E5%8E%A8%E6%88%BF%E7%94%B7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/04/Im-FISHER.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; margin: 0px auto; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: block; float: none; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;I&amp;#39;m FISHER&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;I&amp;#39;m FISHER&#34; src=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2012/04/Im-FISHER_thumb.jpg&#34; width=&#34;258&#34; height=&#34;456&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上回提到杜克博士李，会做能吃且能看的面包，在新一轮的田忌赛马里，我会请出旗鼓相当的爱荷华博士谢，自称“无知者无畏”，他&lt;a href=&#34;http://yihui.name/cn/2009/10/website-exam-mooncake-rib-etc/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;做月饼&lt;/a&gt;了！_不知道他在湖北的大人听了是悲是喜_。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在硅谷的Dai，他是北大物理博士出来，所以跟着称为博士戴，上次放出风来，说可以给闺女梳小辫了。看，新时代不断给男人提出新的挑战，新的课题，不但要拿博士学位，挣钱，背唐诗，做月饼，还要会梳小辫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，上面的句式还可以（更精确地）改为，新时代不断给博士男提出新的挑战，新的课题，这样给我们的压力就小多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是有意思的现象，我自己也可能是这现象的一部分。我07年在北京开始为Li下厨（厨龄比工龄长），打电话告诉妈妈，然后就想，妈妈听了是不是也悲欣交集。没有重男轻女或者其他大男子主义倾向，但我父母还是可能觉得我会做饭不是什么加分的事情，加上我自己也不积极主动，在家里就没做过饭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说的这个现象，观察到的现象，就是男子越来越多地走进厨房（而我们的传统并不鼓励这个）。孟子为了照顾男人们的恻隐之心，说要“君子远庖厨”（还有一句开玩笑的话是，同时要“过厨门而大嚼”），因为进了厨房，就得（至少看着）杀鸡宰鹅。见其生，不忍见其死；闻其声，不忍食其肉，——但没有肉变得又瘦又俗怎么行？只好请女眷们下厨房了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有朋友说这个博客有越写越短的趋势，这倒是。为了充数，以下省下一千字先。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我尝试在微博停留，转帖很轻松，但要写140个字还真是比较困难。观察了一下，写一条20字花的时间，不比这篇少。字少，想到的不是更快更方便，而是要捻断数根须的简洁。真是挑战。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>