<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>movie-jiang on A Hugo website</title>
    <link>/categories/movie-jiang/</link>
    <description>Recent content in movie-jiang on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Apr 2009 22:55:35 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/movie-jiang/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>成为简奥斯汀</title>
      <link>/2009/04/07/%E6%88%90%E4%B8%BA%E7%AE%80%E5%A5%A5%E6%96%AF%E6%B1%80/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 22:55:35 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/07/%E6%88%90%E4%B8%BA%E7%AE%80%E5%A5%A5%E6%96%AF%E6%B1%80/</guid>
      <description>看电影的乐趣，就在于投入。投入你的情感，扩张你的每一寸神经，去感受电影里面每一个人物（当然，更多的时候是主人公）的喜怒哀乐。不必把自己想象为男主角或是女主角，一个人不非得成为另一个人才能了解他。
看奥斯汀有关的每一部电影，感觉都很好。像凯拉·奈特莉最新版的《傲慢与偏见》、像李安导演凯特·温斯蕾特主演的《理智与情感》、像前不久看的《奥斯汀书会》，当然，还有小时候看的老版的《傲慢与偏见》，估计是现在BBC系列的那一版，印象已不是很深了。
不喜欢在看电影之前读相关的内容介绍和评论，喜欢享受自己纯纯粹粹的感受和想法。看完之后的讨论和评论却是来者不拒。每一部印象深刻的电影，或者彻底宣泄你的某一种情感，或者因观影之后的交流而愈发感慨，或者是和某个人一起看，或者是……都带上它们自己的故事。
《成为简奥斯汀》是一部让你流泪的电影。安妮·海瑟薇的演技确实非常不错，虽然她肉嘟嘟的可爱嘴唇和奥斯汀的形象有些距离。自然地带你入戏，含蓄圆润而有爆发力。男主角（我对他不是很熟）和几位主要配角也都表现不错，除了最后演Le Froy的女儿那个傻傻的女孩。
喜欢电影开始时的轻快音乐，和奥斯汀一家漫步林间的镜头。影片对18世纪英国乡间的景致与泥泞做了真实而轻快的描写。我们可以从影片中的每一个人物身上，看到奥斯汀书中人物的影子，当然，对他们的塑造肯定很大程度地参考了奥斯汀的小说，当代文学语境中最喜欢的概念之一“互文性”！
真正的爱情、为争取爱情而进行的抗争、为守护爱人而选择的放弃，或许这就是少女简成长为作家奥斯汀的道路吧。在那个妇女完全没有独立地位的年代，才华只能让女人痛苦，她们毫无谋生之路，只能依靠家庭和丈夫。坚持写作，不仅是天赋使然，更是对命运的坚强选择和承担，对内心的真诚，对现实的坎坷和磨难的挑战。在艰难的环境中坚持写作的奥斯汀，和很多女性作家表现出来的男性力量不同，她的文字和作品风格，都渗透着柔婉、明媚、女性的俏皮、张力与韧性。
电影信息：
奥斯汀读书会：The Jane Austen Book Club (2007)
导演： 罗宾·史威考德
主演： 艾米莉·布朗特，休·丹西，玛丽亚·贝罗等
**类型：**爱情 / 剧情
上映日期： 2007年9月21日 美国
**片长：**106min
成为简奥斯汀：Becoming Jane (2007)
导演： 朱里安·杰拉德
主演： 安妮·海瑟薇，詹姆斯·麦卡沃伊，朱丽·沃特斯等
类型： 爱情 / 传记 / 剧情
上映日期： 2007年3月9日 英国
**片长：**120 min</description>
    </item>
    <item>
      <title>状态更新-离职和刺杀希特勒</title>
      <link>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2009 21:51:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</guid>
      <description>西直门地铁。见一个小伙，怎么着都像我高中同学橙子 ，号高公寨之鹰的那位。当然一定不是了，不过，他要说是我也不反对，我随时准备接受意外的相逢 。实在忍不住，拍拍他的肩头：“实在忍不住了，你长得可真像我以前一个朋友。”这哥们也不意外，道，“呵呵。你哪啊。”“江西。”“我也江西。”“哈哈，那我们可以缩小一下范围了。我鹰潭。”“我是上饶。”“哦。你面试回来啊？”这小伙西装革履，原来是哈工大过来找工作的同道。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;更新一下状态。好久没更新博客了。是事多，但忙不是不写博客的原因——经常是越忙越有表达欲。不写，真的就是不想写，没有任何动力任何契机让我敲动键盘，懒得理它。昨天上午跟老板说辞职的事，这周五就走，唉，我的SAS。过不了多久，我这个工作邮箱(@sas.com)和两个学校邮箱(@pku.edu.cn, @ss.pku.edu.cn)都作废，各位朋友，尽早熟悉我的私人邮箱吧(@gmail.com)。
这些日子一直想对电影《行动目标希特勒》背后的历史做些评论，懒得动笔，先记个大概。直接原因不是这部电影，而是我朋友Ian的一篇影评 。关于刺杀希特勒，他说：这是一种贵族式的理想主义，军事贵族就是国家和人民的护卫者，他们应当最清楚什么是值得他们以性命护卫的，并立即采取勇敢的行动。正义、勇敢、荣誉正是他们对自身的期许。我能理解Ian写这段话时想到了什么。前些日子我们一起读柏拉图《理想国》，这大概也能用来形容理想城邦里的卫士。这些文字给人精英的感觉，我只想说，德国的参谋总部（”军官团“）或许曾经有过这份荣耀，但绝不存在于希特勒时代的德国陆军。从个人背景来说，他们几乎无可指摘。跟电影的主角冯.施道芬堡伯爵类似，他们家教良好，恪守传统道德，珍惜荣誉，是非常好的基督徒——非常完美，问题是，在精神和意志方面的麻木。一个可以类比的例子，也是最近上映的片子《生死阅读》(Reader)，女主角，纳粹集中营的看守者，同样有常人的情感良知，但也就因为精神或意志方面的麻木不仁，照样成为纳粹的杀人机器。仍然说纳粹德国军官的荣誉，还有刺杀希特勒。刺杀希特勒，或绑架希特勒，早在希特勒想攻占捷克斯洛伐克之前，就有一群参谋部的军官谋划，因为他们估计，由于德军的实力，陷入战争将是德国的灾难。后来呢？希特勒的能量，德军的能量超出他们的预期，很多很好的刺杀希特勒的机会就被搁置了。在德国军队频频报捷的时候，军官团正忙于为希特勒制定各种作战计划。二战后期，德军节节败退，军官团”刺杀希特勒“的传统又兴盛起来了，理由照样是理想主义的”拯救德国和世界“。在纽伦堡审判时，很多德国战犯都纷纷表示，自己早早就看希特勒不顺眼，谋刺之事，由来已久矣。呵呵。冯.施道芬堡伯爵个人或许是完美的。但”他们“，具有”精英“意识的德国陆军军官团，从来不要指望他们能有理想主义的献身精神。/*有时间倒是可以整理一下整个二战间军官团谋刺希特勒的经过。或者，你可以直接去读读夏伊勒的《第三帝国的兴亡 》。*/</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
