<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅游 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/categories/%E6%97%85%E6%B8%B8/</link>
    <description>Recent content in 旅游 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/%E6%97%85%E6%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>历史文档： 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）         历史文档：  两岁的虎头小结 by Li 虎头2011 2010年度总结 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一）   往年我一般都在年底留个记录，现在圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向退进化。
我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：
 首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。 也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。 我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？ 我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《学车记》和《开车记》，以及北京和菜头的《学车记》和《学车记续》。 我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。 又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。 重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称中关村之最嚣张的煮面师傅之一。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，连肉夹馍都敢碰。 我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又中了一台。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（_这就是人生！?_）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？  用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（_又是语言乏味面目可憎。。。_）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《美国种族简史》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，
 哈佛教授/律师Alan Dershowitz的The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law （中文版叫《法律创世记》） 哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的玩具</title>
      <link>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2012 10:30:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天终于拿到自己的车，二手的本田雅阁（这里日本车几乎是完胜的局面）。吊诡的是，我还没有当地的驾照。前些天我赶着租来的韩国起亚去考试，因为超速废掉了，我说：大叔，您不给我驾照，咱不一样还在开吗？盖我用北京的驾照，天天开着那辆破起亚上下班，已攒下八百千米的里程。
以前就在海淀驾校摸过下手动档富康，在北卡也上过十个小时的驾校，主要是复习如何把车开动起来。朋友建议我悠着点，先在乡间小路上蹦达会。没得这机会，第一天开租来的车，说，噫，怎么发动不起来？原来在P挡才能启动。掌握这个重大要领之后，立马就上高速。高速相对容易，高速直行就是，害得我在海驾积攒的技巧都给忘了。
上周末，珊朵拉请一个朋友格雷格教我速度之外的东西。事先我Google到格雷格的主页，他是一个钢琴师。我说，您教我钢琴得了。格雷格说，咱不教新手。问了下他的“润琴费”，好吧，比我贵多了。
格雷格说他自己挺适合教人开车的，因为开车和弹钢琴一样，需要的是全身协调的能力。这我喜欢，缺的就是这个。去年去海驾学车，满心欢喜，就是因为学开车给我这么一个机会。我想，以后我玩3D游戏会厉害些。
现在过了来北卡第一个月。各项进展可以再优化一下，但已经让我很满意了。总结一下，对各项手续，但凡是我一个人去办的，失败的会有的，比如考驾照；但凡有朋友跟着去的（其实是我跟着朋友去），都非常顺利，比如买车，大部分是我的老板约翰帮忙搞掂的。我们一共就看过两部车，第一次是两三周前。过户也很简单，车主带我去他的银行做个交易公证，我签一个字就是。现在，技术上我是这辆红色雅阁的主人，但是还不能开上路，因为我还没有给它上牌照。而上牌照，又似乎跟驾照要扯上点关系。。。无论怎么样，我还是很喜欢这只红色大玩具。
约翰说，你现在是有钱人啦，手头有两辆车。是的，明天我还要开我的起亚去上班。
&amp;#8212;&amp;#8212;-
作为一个前路痴，我开车严重依赖GPS，准确地说，是手机上的Google Navigation，基于Google地图的导航系统。我也买了一个标准的独立GPS设备，Tomtom，近一百刀，Eric和Teresa夫妇大力推荐的。Tomtom很好，但还是没有Google好（免费还）。一般我先在电脑上查Google地图，然后这些查询记录都会跟手机的地图应用同步，省去在手机上敲字的麻烦。我不知道Tomtom基于那个地图系统，但是用Google的GPS，我知道我要跟的路线，就跟昨晚在电脑上查的一样。用手机GPS有几个弊端（而这也是Tomtom等独立设备的优势）：
 耗电，上下班，两三个来回就能把电都给吃了。  2.这个或许能克服，现在我是直接把手机放在仪表盘上，隔着方向盘。要是一个急刹车，手机倒了，我还不敢腾出手扶正。。。
 要是中途有人跟我打电话，就直接覆盖了我的地图界面。然后作为一个百分百谨慎的机动车驾驶员，在车里我不敢接电话，又不敢去掏方向盘把来电显示关掉。然后，直行直行，然后就花双倍的时间矫正。  我没用过iPhone，传闻中GPS一项，安卓要优于苹果，而这简直就是我救命的玩意。要是我第一台智能手机是iPhone，我一定会找出继续用iPhone的理由。现在我则有了继续用安卓的理由，除了GPS，它跟Google的各项服务都集成地非常好，而我几乎找不出不继续用Google的任何理由。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
我手机上的应用，使用频率最高的，除了Google地图、Gmail等，就是有道词典，查一查大蒜的英文怎么说。有道是网易旗下的公司，但是它的词典真是好（简直有些优雅了），看着似乎跟网易真没什么关系（大概它们一个区别是有道在北京，网易总部在广东）。我平时也在电脑上用有道，然后它跟手机的同步很好，然后就舍不得转向其他词典服务了。对我来说，如果有道再支持下语音输入，就太漂亮了（还装了一个韦伯斯特的词典，它支持语音输入，我用来检查自己的发音——然后就知道我的朋友们是如何难以理解我的口音了。。。）。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
北京的朋友推荐我用微信，这是腾讯的产品！怎么说，这块发布在英文网站的中文软件，做得还真是不错（即使是腾讯的），跟QQ是完全不一样的东西。随着年龄渐长，很多QQ联系人都沉寂了，包括自己，然后我发现，居然很多人转去了微信。对腾讯来说，也是有所为，有所不为啊。只要有朋友还在用，我就不会卸掉它。只是，为啥不用Google Talk呢？在北京，网页有时不好使，但是用手机，还是蛮顺畅的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勇敢的心</title>
      <link>/2011/08/30/%E5%8B%87%E6%95%A2%E7%9A%84%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 21:18:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/30/%E5%8B%87%E6%95%A2%E7%9A%84%E5%BF%83/</guid>
      <description>待到虎头从铁打的摇篮中长成，
勇敢的心像从前一样，
去拜访远大路的小小男子汉。
他们是
三岁的棒棒，两岁的冷不丁，七个月的瀚瀚。
 周末跟Li带虎头去海淀的远大路，走访一些朋友和他们家的小孩。我问虎头：去跟一群硬汉玩，怎么还穿小熊维尼的衣服啊？
虎头说，就这套出客了。
2
我不知道虎头的眼中看到的是什么，对我来说，多接触些别的小孩子，有助于我理解自己的孩子，就跟我自己多接触些他人，有助于理解自己一样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>饱了相对论</title>
      <link>/2011/05/13/%E9%A5%B1%E4%BA%86%E7%9B%B8%E5%AF%B9%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2011 01:37:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/13/%E9%A5%B1%E4%BA%86%E7%9B%B8%E5%AF%B9%E8%AE%BA/</guid>
      <description>1
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; （来自economist.com）
&amp;#160;
前些日子，在楼下的麦当劳，把两只手抡圆，说：“一个巨-无-霸，带走。”
天真烂漫的营业员小姑娘天真烂漫地说：“买两个吧，第二个半价。”
嘿嘿笑，说：“恩，吃不完。”
——哪有吃不完的道理。每次都指望巨无霸（Big Mac）能让人惊喜不已，但端上来总是感觉英雄气短：就拳头大小，三个都能吃下。
关于巨无霸，吾友秃牛在它十来块钱时就有个理论，迄今指导我点它时胃的大小。说，别看它小，有面包，有牛肉，有乳酪，有生菜，品种丰富，营养均衡，十多块钱呢，想想就饱了。
看，要是认为没吃饱，另一个十多块钱就没了。于是，就这样饱了。
2
&amp;#160;
一直想做一个真正能吃饱的无敌巨无霸。今六点下班，七点赶回黄庄，转去中关村家乐福超市，买回适合煎鸡蛋的平底锅一只、鸡蛋若干、牛肉一块、乳酪若干、西红柿两个（2块钱，生菜是12块，忍忍没敢买）、面包两袋，七点半回到家。再半个小时后，推出一只准巨无霸：乳酪一片、鸡蛋两只、西红柿一只、牛肉一块、面包六片。
面包不够威武，但还真能吃饱。下去有机会再做一只无敌舰队出来，能供养一个街区的那种。
又，这张照片已发给Li过目，以示冻馁不失其志，个人也能糊口之意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黄庄的春天</title>
      <link>/2011/05/02/%E9%BB%84%E5%BA%84%E7%9A%84%E6%98%A5%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2011 22:10:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/02/%E9%BB%84%E5%BA%84%E7%9A%84%E6%98%A5%E5%A4%A9/</guid>
      <description>4月26号，下午四点回到北京。傍晚在楼下九头鹰，点了一个8人份的汤，喝了一半，一个四人份的玉米，吃了一半，一个2人份的鸭脖子，全部啃完。施施然，拍拍肚子就走。
楼下的树都给绿了，春天了。
2
上个周末，呆在波士顿，一天下雨，一天天晴，两天都到哈佛和MIT转悠。这段日子是MIT150周年，隔壁清华也在搞。

清华，中国最成功的学校，亩产万斤的示范田。
3
挤地铁。又一次经过浪漫的十号线，金台夕照站（在北卡看到的这则消息）：
文字版：http://book.douban.com/subject/1309228/discussion/39067569/
视频版：http://www.tudou.com/programs/view/HsuqgUDkAFs/
4
现在是5月2号。回老家住了一晚。
骅骝君今天结婚，昨天去他家拜访。十年前去他家，他在路上画满粉笔箭头指路。
5
找朋友吃饭。找朋友吃饭是个很费劲的事。
首先，得在中关村附近吧？远了，我过去或者你过来，都不方便：一顿饭，至于吗，满城跑？——地理因素删掉名单的大部分。
还有，身份得合适。我结婚之后，据掉几乎所有的饭局。现在找人吃饭，也得将心比心。——划掉娶了媳妇的或者处在稳定关系中的，现在可以考虑的就不多了。
想到，小裴的媳妇还在武汉，他又住在人大西门，赶紧给拨电话。小裴说：我搬到**桥啦！现在还在武汉。。。。。
6
现实主义作品《赠卫八处士》（by杜甫）：
 人生不相见，动如参与商。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
今夕复何夕，共此灯烛光。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
少壮能几时，鬓发各已苍。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
访旧半为鬼，惊呼热中肠。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
焉知二十载，重上君子堂。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
昔别君未婚，儿女忽成行。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
怡然敬父执，问我来何方。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
问答乃未已，儿女罗酒浆。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
夜雨剪春韭，新炊间黄粱。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
主称会面难，一举累十觞。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
十觞亦不醉，感子故意长。&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;
明日隔山岳，世事两茫茫。
 大概能料到，在数十年之后，我会越来越喜欢杜甫的作品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我生之初</title>
      <link>/2011/04/22/%E6%88%91%E7%94%9F%E4%B9%8B%E5%88%9D/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2011 15:18:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/22/%E6%88%91%E7%94%9F%E4%B9%8B%E5%88%9D/</guid>
      <description>由于一种奇妙的历法，现在的生日，有两种版本；当然这两种版本，都指向某一个特定的日子。上周在北卡，跟家人过了一个远程生日。这种类型的“生日”，或称作“本生”。在老家，过生日也叫“盼本生”。
这些日子也收到一些生日祝福。比如，国内某知名银行的信用卡中心，不但祝福我生日快乐，还要感谢我对它们业务的支持。感人啊。我说：谢谢，不客气。
现在是我呆在Swiftwater的最后一晚，当地时间是凌晨两点半。晚上跟朋友们一起吃饭，最后突然推出一盘生日蛋糕来。完全出人意料，虽然由于这家银行的善意提醒，让我记得还有这个版本的生日，只是没有“再”过生日的准备了。但真是让人愉快的事情。
晚上回来查邮件，世界某知名域名产商也给我发了个祝福邮件，标题很实在：
 Happy Birthday &amp;#8211; and SAVE
 2.
每年生日，都会以“我生之初”来起兴，对自个来说，相当于一次大回顾。不过今年开始就没这概念，悠悠着看虎头就是了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外婆的澎湖湾</title>
      <link>/2011/04/21/%E5%A4%96%E5%A9%86%E7%9A%84%E6%BE%8E%E6%B9%96%E6%B9%BE/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2011 13:03:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/21/%E5%A4%96%E5%A9%86%E7%9A%84%E6%BE%8E%E6%B9%96%E6%B9%BE/</guid>
      <description>1.
一个朋友在他的校园时代遇上台湾民谣的流行。我们又知道，那时候，至少在文本意义上，台湾还是“水深火热，坏人横行”。这位朋友至今还激动地跟我说：“《外婆的澎湖湾》，写得真美，哪里像坏人写的呀？一定是好人写的啊。”
2.
我3号到的拉斯维加斯。一到旅馆，行李先不卸下，打开网络，先上twitter.com再说。
还是不怎么习惯使用twitter。这里图的只是，打开网页，看成功登录了，旋即下线。用不用是一回事，能不能用则是另外一回事。
又测试facebook。好吧，由于n久没有登录，我需要做些安全认证才能进入自己的帐户。但，既然咱好久没有登录，哪能记得以前那些随心所欲的设置？
也是不怎么习惯使用facebook。要是个facebook迷，总是能找到方法时刻登录的。不过，还跟刚才一样，费尽心思得到是一回事，轻松得到又是另外一回事。
3.

4月3号到7号，呆在拉斯维加斯。我喜欢那里的会议，更有意思的是见了很多好久不见或素未谋面的朋友。但是这个城市本身，却没有什么好说的，除了宾馆还是宾馆。没有去外面看表演，没有去酒吧，没有赌博，而且似乎为了某个登峰造极的目的，有一个晚上，我就干脆窝在宾馆里读了一本关于拉斯维加斯的旅游指南！！
 Frommer&amp;#8217;s Las Vegas 2010 by Mary Herczog, 2010 Wiley Publishing, Inc.
 看，现在我有了关于拉斯维加斯的所有纸面知识。如果你有空，我就可以给你讲讲它的建城历史、最酷的酒吧以及最值得流连的餐馆，当然，还有赌博，包括赌场、玩法和技巧（不赌博？那你来拉斯维加斯干嘛！？）。
4.
拉斯维加斯是我美国之行的第一站。转到佛罗里达，朋友对我说：don’t judge America by Las Vegas!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再见三角地</title>
      <link>/2011/04/17/%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2011 12:34:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/17/%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%9C%B0/</guid>
      <description>现在是呆北卡三角地带的最后一个晚上。我住在Chapel Hill，Duke的一位老师家里，这里离UNC最近。17号上午去宾州。
我喜欢这个地方。这里有最好的大学，最好的公司，到处都是树。校园里都是树，SAS公司里也都是树，房子周边也都是树，哪里树都比人多。
下午睡了一觉，把这几天都补了回来。醒来看新闻，原来在我熟睡期间，一场罕见的龙卷风袭击了北卡，并有人员伤亡。接着上网查更多的信息，意外发现北卡也有一个地方叫”Shanghai”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北卡纪行</title>
      <link>/2011/04/16/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2011 23:40:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/16/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</guid>
      <description>4月15@Duke
 
今一天都在杜克大学，杜克有漂亮的哥特式校园。辛苦Sandra，一天开车，带着我在杜克两个校区的各个楼群里穿梭，医学中心、眼科中心、生物统计系、临床研究所、统计系，早上九点一直到下午四点，一路拜访，下午三点来钟一起吃的午饭。提一下，在杜克临床研究所（Duke Clinical Research Institute）拜访的是SAS程序员，说话很快很搞笑，他已经写了两本流行的SAS与统计书，明年他有一本关于CDISC的书面世，那将是业内第一本相关的书籍，期待中。
晚上杜克统计系的李博士，还有她刚取得教职的老公，杜克商学院的汪博士，带我一起去看杜克一个叫DCDT（Duke Chinese Dance Troupe）的学生社团的舞蹈表演。远远超出我的预期，非常精彩。以中国传统舞蹈为主，但舞者除了华人，还有大量的非亚裔学生，节目也穿插视频、街舞、印度舞、脱口秀和互动节目，形式多样，生动活泼。这帮本科生的想象力真是无穷无尽。
 4月14@UNC
 
这个UNC全称叫北卡罗来纳_大学_教堂山分校（University of North Carolina at Chapel Hill），是北卡大学系统中的旗舰大学，是美国州立大学中的“常青藤”。UNC的校园也挺漂亮，我参观的是生物统计系，然后他们系中午给请吃了个饭。
 4月13@SAS
 
4月13号，上午，拜访SAS总部。SAS市场部的Allison Lane女士开车带着我认识了下SAS的建筑楼群，感兴趣的如研发楼、体育场之类就就去瞅瞅。然后找以前研发的同事聊聊天。
SAS总部(SAS campus)的占地面积，相当于一个中型的大学，里面却不到4000人（想想那松快程度吧）。回北京来详细贴贴SAS之行，SAS大概是世界上最好的公司。
 4月13@NCSU
 
4月13号，下午，拜访NCSU，北卡罗来纳州立大学（North Carolina State University）。中午跟统计系的一位博士朋友在校园内一家中餐馆吃炒粉(没吃完)。
 研究三角
 Duke在Durham，UNC在Chapel Hill，NCSU在Raleigh，SAS在Cary。前三个地方圈起来，刚好是一个三角形(research triangle)，里面是一个工业园区，叫RTP(Research Triangle Park)，里面驻扎着像GSK、Quintiles、IBM等近200家公司。你大概能想像，为什么这里会是世界上最好的地方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一路同行</title>
      <link>/2011/03/30/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%90%8C%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2011 00:06:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/30/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%90%8C%E8%A1%8C/</guid>
      <description>1.
昨晚下班直接去王府井。挤一号地铁，王府井A口下。这个站口直通后来我才知道的东方新天地。
故事是这样的。跟往常一样下地铁，不小心进入了一家叫东方新天地的珠光宝气的商场，然后整个人就找不到北了。打开纸条，我要去的地方是北京市东城区王府井大街235号外文书店。
在商场转悠，一心想把商场走穿，可惜这家商场跟马脸一样长。问路？打死也不干。
最后扛不住了，打电话给家里，向Li求救。然后这世界的秩序就恢复了。
2.
现在的头条已经不是日本地震海啸核泄漏，利比亚或者其他，一样在吸引人们的眼球。当然这场事故看着是更严重了。
国内，东南沿海已经测到了来自日本的轻微的放射性元素。同样，大西洋彼岸，美国的十来个州也发现了类似的微量辐射物。看了一下，去美国出差，刚好跟这些辐射同行（加州、内华达、佛罗里达、北卡、宾州、麻省）。
3.
四月三号出发，是自己第一次出远门。除了单位帮忙订的机票，啥都没准备好。明天找些钱兑美元去。
今天中午在外教面前排练我的报告。老师现场示范了一遍，我跟着走了一遍。课上还提到《演说之禅》——下班后我就呆单位几乎是重写了一遍PPT。
说，有100个观众，应该兴奋起来才对。一个低端的例子，演讲高手希先生特勒，看到一大群人，自己先兴奋地发狂起来。
好吧，这是我需要的境界。
4.
玩。我不知道一个人怎么玩，除非你说翻本书或者打开电脑看文字写文字也叫玩。一个人也没有旅行的概念。
拉斯维加，打算白天开会，晚上在赌场里上网，写博客，翻带过去的书，然后干活，赶项目，给家里打电话。
佛罗里达，朋友安排我去迪斯尼，我的建议则是，参观佛罗里达大学吧。
5.
前些天想到些可能是真正严肃的问题。
我说：不说了，要是自己严肃起来，对不住自己。不严肃，又对不住它。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海上行（1）</title>
      <link>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 21:11:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</guid>
      <description>如果上海的朋友来京，标题就会是“故人海上来”——以文辞害意如此，我第一次去上海，难免四处拿北京——我的坐标——来观察上海。
局
比如，我10号晚上到的上海。9号晚上我在一个SAS论坛mysas.net发贴，问，11号下午大伙有没有时间凑一会？上海是SAS程序员的大本营，去上海当然得拜拜码头。上海的shiyiming同学说，这么急的安排，恐怕凑不齐人。
在飞机上翻一本杂志，作者叫*菲，也提到上海与北京饭局的区别，看得是充满了期待。上海的饭局多是精心准备，提前召集，角色分工明确，北京就粗豪些，点菜前打电话招人都能凑齐一堆。落地时与Crazy Hou提起这档子事，也大概引证了这类似的说法。——不过还好，11号下午在上海谷麦咖啡，还有sxlion、tianwild、ahuige、shiyiming四位活跃的朋友过来。SAS非SAS，技术兼八卦，相谈甚欢。
会
9月15号在上海参加CDISC交流大会中国站会议，我跟同事Na带来的话题_XML: the SAS Approach_安排在下午最后一场。这次聚会来了不少业界牛人，如Frank Newby、Wayne R. Kubick、Yuguang Zhao、Sandy Lei、Andrew Newbigging等人。
这个九月，除了这次在上海参加mysas和CDISC聚会，月初在北京参加了也参加了一次SAS程序员的聚会，具体的可以跑我技术博客看看：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/09/18/sas-cdisc-gathering/
硬币
上海大概聚集了中国所有的一元硬币。几次现金交易下来，口袋里就装满了叮当响的硬币。不过不用担心，上海地铁平均4块一趟，在上海拣的硬币，终究还要在上海花掉。
抱怨下上海地铁。出入都要经过传统那种梅花桩，每次都跟它亲密接触三次。
世博：排队、经济学与公平
12号去世博看看。那天周日，下了大半天的雨。九点排队，下午三点出来，总共去了四个馆：法国馆、芬兰馆、葡萄牙馆和希腊馆。法国馆走的是绿色通道（同事都高兴说VIP了一把），所以大好青春都花在外面闲逛以及排其他三个馆的队里，而之所以选那三个馆，是它们需要排队的时间最短。
一个笑话是，世博买票窗口，广播大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万人！”你兴匆匆跑去买了一张票，160块，排一小时队进园区了，广播又大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万零一人！”进园的朋友习惯开这玩笑，还有，“不去后悔，去了更后悔”，说的都是很多馆排队二三四个小时不等。在经济学里，很简单，这样供不应求的情况，直接提价就是，比如，世博票加到500块钱或1000块钱一张，沙特阿拉伯馆就门可罗雀了。一个商品或服务，价值被低估的一个后果就是商品或服务质量下降，——这就是我们在世博园看到的景象。同时，我们这个商品或服务所付出的代价，也远远超过它的标价——你不仅仅花了160块钱，还花了数小时排队，然后或者下雨，或者高温天气。
这样的经济学分析可以延伸到，比如，北京协和医院挂号等问题。——经济学到此为止。我们的生活里除了经济学，还有其他需要考究的问题。还说北京协和医院挂号，比如挂专家号费用提到到一万块（他们真值这个价），那么，市场就良好地运作，有支付能力的人不需要怎么排队，服务质量也大幅度提高。但这有个问题，就是某些也需要专家诊治的病人，由于支付能力不足，就没有机会享受到这个服务。现在的排队，提供了一种公平机制，就是让那些没有支付能力的人，通过其他渠道（通宵排队之类，这也是一种付出），也能享受到相应服务。
回到世博。现在160块钱一张的世博票，是便宜了，但这是一种机制，使得大部分人，可以通过付出其他额外的努力（排队……），也能享受到世博的服务，尽管这服务的质量也相应有了下降。效率与公平，这是永恒的难题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书草草</title>
      <link>/2010/08/19/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%8D%89%E8%8D%89/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 22:36:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/19/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%8D%89%E8%8D%89/</guid>
      <description>七八月公车上书：
1.《有待探险的世界》，马克·詹金斯编著，黄悦译，三联，2008
美国《国家地理》1888年到1957年探险文章的精选。1957年是个分水岭，因为以后的都只能叫旅游了。
独处时我更倾向于去探索文字与符号里的世界。但与家人或朋友一起，倒是愿意去远行。远行大概是一项社交活动，大家一起来玩的游戏。书上说浪漫和冒险的冲动，让我们不可药救地盼望出行。
这书是上周跟Li一起去晏老师家拿回来一起读的。晏老师不到一岁的儿子小小关，跟Li一位师姐三岁的儿子棒棒，是我见过的最讨人喜欢的孩子，大气的孩子啊。
2.《孩子你慢慢来》，龙应台，文汇，2005
这书是西风同学送的，龙应台的养儿记录。小小关，棒棒，还有这书里的安安、飞飞，是我见过的最讨人喜欢的孩子。
成年人的世界，和小孩童的世界，在彼此看来，可能都是琐屑无味的。为了能跟小孩子的沟通，每年我都去读一遍泰戈尔的《新月集》。小时候我老想，要是我自己长大了，我才不会像大人一样不懂小孩子。可是自己真的长大了，却发现对小孩子，可能已经缺少那些多同情和耐心了。同情，我说的是人同此情。
Li现在也在读这本书，她当然更适合读。又去china-pub下单了龙应台的《亲爱的安德烈》，书里，安安已经不再是小孩了。
3. 《李太白集·杜工部集》，岳麓，1987
李白和杜甫的诗全集，裸本，在地铁里来回翻了两三遍。读诗的目的之一是记住几个句子，方便自个随时引用，契合自己某时的心境和状态。不过现在更想了解，他们自己是如何写出那些诗的，这样对诗的兴趣又转移到诗人本身。
去china-pub订了李白、杜甫还有辛弃疾的传记，对杜甫的生平尤为感兴趣。现在的心境，似乎更愿意咀嚼杜甫的句子。
4.《唐诗百家全集》之王维孟浩然卷和岑参高适卷，海南出版社，1992
我最喜欢的袖珍书，从高中开始，每年都读数遍，地铁里的最佳读物。在等从孔夫子旧书网订的其他八册。
5. When Children Refuse School: Parent Workbook, by C.A Kearney, etc, Oxford, 2007
讨论儿童厌学。过会就去读读它的配套书，_When Children Refuse School: Therapist Guide。_屋里还有中文版，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》（人大，2010）。无论从哪里入手，重要的都是做父母的立场，以及如何跟孩童交流沟通的意愿和技巧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>乱翻书之萨特</title>
      <link>/2010/07/21/%E4%B9%B1%E7%BF%BB%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E8%90%A8%E7%89%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 23:04:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/%E4%B9%B1%E7%BF%BB%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E8%90%A8%E7%89%B9/</guid>
      <description>这个青年没有群体的重要性，他仅仅是一介个体。
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; L—F. 塞利纳 ： 《教堂》
 以前提到一个公案，要找这句话的出处。写道：
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
想找这么一句话的出处，它看起来，或听起来像：
 这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
 忘了这句话的具体来路，关于它本身的信息倒是记得一些，就像以前寻思“黄金在天上舞蹈，命令我歌唱”的出处一样。而且越是记不清楚，围绕它本身的记忆倒是越亲切。大三大四一个暑假，与Li到北京理工大学旁边的一家书店，现在拆掉了的，叫“季风书店”，翻到一本新书，
 题目叫《百年萨特》，或者《萨特读本》，或者其他，这是一本编选类的书
 这句话出现在这书的前几十页内，或者就干脆在前几页，
 奇数页，整页就这么一句话，这句话引自一个剧本（或小说，可能性小一些），作者叫**神父
 手头没有任何关于萨特的书。“这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义”，听起来是有萨特的味道。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8211;引用结束&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-
上周日与一群朋友穿行人大，在宏途书店停下，我随手翻出架子上的《萨特文集》（人民文学出版社）第一册小说卷，翻到其中第一部《恶心》的扉页出，我期待已久的这句话就冒出来了：
 这个青年没有群体的重要性，他仅仅是一介个体。
&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; L—F. 塞利纳 ： 《教堂》
 记忆真是一个好玩的东西。我以为作者叫**神父，其实只是他这个剧本叫《教堂》。奇数页，记忆战胜。
又，我头脑中以为的“这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义”似乎念着更顺畅。这又是记忆在再加工了。本来我是想把这句话加入《我是一只IT小小鸟》，惜乎当时没有找到确切的出处，只好作罢，只留另一句博尔赫斯的：
 我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
 噫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新年励志</title>
      <link>/2010/03/03/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%8A%B1%E5%BF%97/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2010 23:24:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/03/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%8A%B1%E5%BF%97/</guid>
      <description>只要半个平米的价格，日韩新马泰都玩了一圈；一两个平米的价格，欧美列国也回来了；下一步只好策划去埃及南非这些更为神奇的所在&amp;#8230;&amp;#8230;几年下来，全世界你都玩遍，可能还没花完一个厨房的价钱。但是那时候，说不定你的世界观都已经变了。
&amp;#160;
超级受鼓舞啊。朋友转给我，不知道哪位高人写的。自勉吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大脑缺氧</title>
      <link>/2010/01/13/%E5%A4%A7%E8%84%91%E7%BC%BA%E6%B0%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2010 22:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/13/%E5%A4%A7%E8%84%91%E7%BC%BA%E6%B0%A7/</guid>
      <description>明天与Li去威海。10号从海口回来，先贴些图了。知道为什么在北京，有时睡足8个小时还是精神不振，原来都大脑缺氧的缘故。岛上树多风足，含氧量高，一晚6小时的睡眠，质量都好过这里。北京，特别是冬天，窗子又关得严实，——只能继续忍了。
1月6号。下午跑到海口机场。火速把羽绒服打包，深吸一下海岛的空气，心里老念着北京的大雪寒风。晚上在海口的康年皇冠花园酒店住下。
客房能看见金牛湖。在酒店吃的晚餐，无非是文昌鸡之类（我们是北佬），又跟朋友们一起穿过金牛湖公园，逛几条街，找几个椰子芒果。
1月7号。上午公干，下午公干。过来不是玩的，也不是打酱油的，开会开会：

中午还是在酒店，晚上一起吃南庄海鲜，据说这是一家海南人吃海鲜以及摆婚宴的传统酒店——现场我就碰上了两对。其中一对，女方叫××男，——导游说，海南风俗如此，重男轻女的习气还是有残留。
晚上看张艺谋全国巡演的“印象”系列，“印象·海南岛”，主题是阳光沙滩泳装秀。剧场在海口的西海岸。据现场几位男士的意见，要表现沙滩美女的海南风情，那些女演员的年龄还是嫌小些，建议用熟女代替；当晚有些小雨，看着泳装出场的女演员，都要担心她们会不会着凉（背景的海是真正的海）：

1月8号。上午接着开会，不谈。下午转去博鳌，在玉带滩待会。玉带滩处于万泉河的入海口，刚好把这河跟海给分离出来，导游说“进一步波涛滚滚，退一步湖光山色”的正是。皮鞋西裤过去的，见了沙滩海浪，把鞋子打包就跑：

博鳌这小镇，真的像一只小乌龟的样子。
晚上住兴隆康乐园。一个度假村，随处可见露天的游泳池和温泉池，可惜一天都有小雨，不敢下水。
这里住得比较光鲜，两层的小楼，在一层带小阳台那种，不过吃的自助餐实在一般，想康年的自助早餐真是不错。
       &amp;#160;
1月9号。上午还在兴隆，海南的热带植物园，看些热带植物，香草、咖啡、可可、榴莲之类，大冬天的，真够茂盛。这是椰子，椰子球掉地上就要长成椰子树了：
这是某种水果：
&amp;#160;
中午赶到琼海，万泉河，漂流。下午转去火山公园，晚上回海口康年。
1月10号。机场。
      &amp;#160;
在万泉河买回一只水枪，筒状，打气筒的样子（上左），不过立起来还挺像一个手杖。小时候自己做过，不过功率小多了，就像带回北京，跑玉渊潭划船时用。
托运之，被拒。又捡起来闯安检口，拄在地上，就像让安保认为这就是一只手杖。把手机钱包之类取下，安保曰：请把水枪拿上来。晕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广西越南行之四-拾遗</title>
      <link>/2009/12/10/%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E5%9B%9B-%E6%8B%BE%E9%81%97/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Dec 2009 20:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/10/%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E5%9B%9B-%E6%8B%BE%E9%81%97/</guid>
      <description>从芒街到下龙的车上，不禁感慨：“从来没想过生命中的一天会这样度过。”“是两天”，同事补充说。是滴，还有回来的一天。不过在回来的车上，我们已经能打牌逍遥了。
船游下龙湾，倚在船头的扶手上吃的那瓣柚子，是我吃过最香甜的柚子。
下龙湾的夜市，很想能再逛。夜市上买的一个按摩的小物件，不知是什么木头的，手感光滑，纹理很漂亮，还有淡淡的木头香气。带回北京的第二天就发现裂了好几条缝隙，没办法，北京太干，遗憾可能再过几天就要全裂开了。今天拿起来按摩，竟然发现裂缝都合拢了，只剩下淡淡的一点痕迹，这木头能自己修复？不知是什么木头，不过好生讶异，当初多买几个就好了。越南产木，果然如此。
在北海一个露天的类似古希腊剧场的广场上K歌，200多号观众哦，很爽。
最后一天在北海，时间很赶，我们二十二号人，午餐两桌，十五菜一汤，15分钟搞定，于是总结，我们是胜利的队伍，既能打持久战，又能打快速战。
北海的银滩真的很漂亮，第一次看见一片海滩，延伸到岸边那么长，那么平。而更靠近岸边的沙滩上，无数只的小螃蟹在团沙球，真是蔚为壮观。还有被我们折磨过的那只小螃蟹，希望它能茁壮成长。
  &amp;#160;
&amp;#160;
在北京出发前的最后一刻拿掉了外套，到了广西就发现并没有我想象中的那么热，感谢海燕，天才地带了两件外套，让我此行不需狼狈地受冻。

（上图：路边的芦苇和远处的绿色）
越南的路估计修的时间不短，沿途的房屋和树都落满了土，灰扑扑的，希望他们的路能早日修好。
一路看过去，越南年轻的女孩子眉眼都很漂亮的，不过越南的女性社会地位很低，生活压力很大，所以三十以上的大姐大妈就大多人老珠黄，没有生气了。
 （左图：广告上的越南美女）
购物清单：
G7咖啡（中原咖啡？）
菠萝蜜干
越南第一排糖
橡胶拖鞋
酒檀木筷
玩偶冰箱贴
木质按摩小件
淡水珠毛衣链
海水珠项链
淡水珠手链</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广西越南行之三</title>
      <link>/2009/12/10/%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E4%B8%89/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Dec 2009 18:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/10/%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E4%B8%89/</guid>
      <description>2009.11.29 下龙-河内
今天过得特别开心。一大早起床，吃完早饭，就去下龙湾出海。9：00-14：00，各种各样的小山立在水中，水青绿青绿的，视野开阔，清风阵阵。去过桂林的同事说，这边和桂林很像呢。
其实这些所谓的狼狗头、拇指山、斗鸡石，对我而言并没有什么吸引力。靠在船头的扶手上吹海风，啃柚子，才是人生美事。坐在甲板上晒太阳，感受热的凉的同时两种温度，享受那种似有似无却照得你只能眯着眼睛的太阳才安逸。
晒饱了太阳，吹饱了海风，我们才回到船舱里打牌。船不小，能坐近一百号人，我们才二十几人，很是空阔舒适。吃吃当地的水果，打打牌，一路上坐车的煎熬都在这种安逸中消失无形。
 
午饭就在船上吃，每顿必有的豆腐、红烧肉、蘸料、清汤，加上鸡蛋卷、越南小春卷、鱿鱼，吃的也很开心。
下午三个半小时的车程到河内，终于告别了按摩路，住在下龙酒店。
晚上，导游组织去看降旗，我却一直按奈不住，想要自己去遛达遛达。于是，纠集5位同道中人，在前台换好越盾，出发！碰上的司机很面善，我们问他会不会英语，他点点头。接下来我们再问他路程要多久之类的，他就直摆手了。刚做妈妈的LJ大夸他nice，不知道他到底能听懂多少，但是我们的快乐感染了他，每一次我们大笑他也跟着笑得很开心，最后还少收了我们一千盾，调了车头后还跟站在路边的我们说byebye。
在还剑湖（Ho Hoan Kien）边下的车，我们打算去水上木偶剧院。过马路时第一次领略到河内摩托车万马奔腾的气势，终究是小心翼翼地过了马路。在湖边看到几个小姑娘，差不多在念中学的年纪，于是走过去问路。几位小妹妹很是热心，奈何不太听得懂我们的意思，最后指给我们一条路，是一片类似王府井的高档消费区，天知道她们以为我们想去哪儿。旁边是一家高档酒店，于是我们走过去问waiter，这位越南小伙子长得高高的、帅帅的，英文也是出乎意料的好，我想请他帮我们画出来应该怎么走，然后他怕我们记不住路，还从酒店拿了张地图给我们，so nice！这地图我可得好好保存呢^^。出门在外，肯定会碰到不顺心的事，何况是在国外，但是有幸碰到热心的当地人，和他们交流，总是会觉得很温暖，对这个城市也多一份亲切的感觉。我们用越南语向他说谢谢，他露出会心的笑容。
抓狂的是，竟然原路返回，原来一开始，我们就离目的地很近了，走了个相反的方向。不过，如果不是碰到那几个越南小妹妹指错路，我们也就不会碰到这个nice的越南哥哥，所谓有得必有失，套句俗话c’est la vie.
顺利地到达木偶剧院（water puppet theater)，正好下一场演出还有二十分钟才开始。我们买了票，就去旁边的小吃街填肚子喽。吃到传说中的越南小油条，太拧了，没咱们的好吃，呵呵。
木偶戏很不错的喔，超出我们的预期。配的传统越南歌谣也很好听，尤其是凤凰那段，可惜没录下来。我们的木偶戏，表演的人是垂直的动作，而他们的木偶戏，表演者站在水里，在帘子后面，水平的动作。表演的都是他们的传说故事或传统的生活场景，像越南李朝的开国君主李太祖还剑给神龟的传说，小孩子嬉戏、网鱼等。
 
一个小时的表演结束了，我们意犹未尽，沿着湖边的商业街瞎转。买了面包，吃了冰激凌，各种饮料，强烈推荐柠檬汁哦。
沿着还剑湖又走了大半圈，已近凌晨，我们才打车回宾馆。当地小吃+善良的当地人+超出预期的木偶戏，让我对河内的印象很好。虽然他们的市建不太好，但是在这儿，我们真的玩得很高兴。说起来，我还有越南朋友在河内呢，读本科的时候我们班的留学生，和她的两个朋友，记得当时听他们背“郎骑竹马来”，还真的很惊讶呢。可惜他们回国后就再无联系了。
以后有机会，一定要去西贡的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广西越南行之二</title>
      <link>/2009/12/08/%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2009 19:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/08/%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E4%BA%8C/</guid>
      <description>从芒街进到越南，一路上经过城市、小镇、乡村，让我最惊讶的是他们的房子。
 
像这样临街的，窄窄的，但都特别长，装饰得特别鲜艳亮丽，有点东南亚和法式建筑融合在一起的感觉，颜色更是非常多样，浅粉、砖红、亮黄、藕荷、蓝、浅蓝、咖啡、绿，等等，而且颜色之间的搭配大都非常协调。装饰性也都很强，大多是三层楼，有尖顶和平顶两种，平顶的比较朴实，尖顶的大多装饰得很精细，突出的像傣族那样的屋顶，夹顶内侧也都有装饰，顶层有些做的天窗和露台的设计。
朴实一点的人家，就只会装饰临街的那面墙，而房子长长的两侧便是灰色的水泥墙面。好一些的会把两侧的墙面也抹上统一的色彩，有的还会开几个小窗。更好一些的会在侧墙上也开上大窗户和门，同样精致地装饰一番，看起来就是栋豪宅了。
导游说，他们的房子窄窄长长，是因为临街的地比不临街的地要贵好多，甚至差不多10倍，因此大家都买窄窄的一点地。在越南，公民买的地是享有完全永久的所有权的，因此只要有钱就可以去买地，还有钱就盖房子，没钱就再等等，或者有多少钱就盖怎样的楼，因此，这些漂亮的房子除了在繁华点的城市里比较密集，大多是分散地立于道路的两旁，有一栋没一栋的，不过也因此给无聊而颠簸的车上旅程带来很多惊喜。
 
这种大多立于乡间的房子看起来更像是主人自己设计而来，想要贴砖还是刷漆，想要什么色配什么色，都随着自己的喜欢。因而充满着自由的气息，虽然并不是栋栋都很出色，但是即使把墙都刷成鲜嫩的绿色，即使是浓绿配转红，也一样大方洒脱地矗立着。不论什么时候，也不论在哪片土地上，置屋都算是件喜气洋洋的大事吧，相比他们低矮、简陋的老房子，越南人民的创造力与想象的激情，仿佛在这些可以安心居住的房子里得到恣意汪洋地挥洒和表达。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.28-12.2广西越南行之一</title>
      <link>/2009/12/04/11.28-12.2%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 22:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/04/11.28-12.2%E5%B9%BF%E8%A5%BF%E8%B6%8A%E5%8D%97%E8%A1%8C%E4%B9%8B%E4%B8%80/</guid>
      <description>第一次参加社里的团体游，也是我第一次出国游哦，沿途有说有笑，还尝试了脱离大队伍单独出行的乐趣，不管是苦中作乐还是真的乐在其中，总之，出去玩就很快乐啦！
还是按吃住行玩的顺序简单介绍介绍吧：
吃：
团餐全程按七人一桌，八菜一汤的标准用餐，一到南宁，广西地接的导游就不停给我们做功课，把我们的心理预期放得低低的，结果居然大家真的都没怎么抱怨。说吃，豆腐、花生米、榨菜（有时炒肉有时清炒）、水煮型的红烧肉、清澈见底的青菜汤（有时带肉末有时不带），加上一个小红辣椒、蒜末和生抽拌的料，这几样是顿顿必有。在广西境内还好，起码还像是中国菜，到了越南，所有的菜都带上水捞菜的味道。所谓水捞菜，就是烧一锅水，把青菜放进去煮一煮，捞起来蘸着鱼露吃，然后剩下的水就是青菜汤，呵呵，怪不得越南的人个个那么瘦。我们的越南导游说越南很多东西都很苗条，路苗条，房子苗条，人也苗条，一路看来，此言不虚啊。
 
行程最后一站是北海，那是住得最好也吃得最好的了。那顿海鲜大餐，可算是狠狠打了牙祭。皇帝螺炖鸡汤、花蟹、大虾、鱼扣、蛇鳝，还有很多我叫不上名字的菜，吃得美极了。那天还赶上张老师生日，又加了个大蛋糕，把整个聚餐和整个行程的情绪推上了高潮。（左侧图是我们在下龙湾游船上吃的简餐，右侧图是北海的海鲜大餐，只可惜一开始太饿了，光顾着吃，想起来拍照时，只剩写残羹冷炙了。）
我们还自己溜出去吃了点东西，其实也都是米粉了。一次是在东兴吃的螺丝粉，味道不错。一次是在河内，也是螺丝粉，第一次的螺丝是用来做汤的，所以碗里没螺丝，第二次的碗里不仅有螺丝，还有柠檬汁，酸酸的，很开胃哦，还尝了传说中的越南小油条，拧拧的，可费牙了。
 
在河内那晚的自由行都是亲切的际遇，后面我会单独说，话说这次吃完米粉之后，我们还去吃了冷饮。之前听说河内的西点都不错，因为之前一直是法国殖民地的关系，法式面包都很赞，我们吃的那家却不咋地。但是这家叫SAGO的冷饮店倒是不错的，就在还剑湖边上的小巷子里，柠檬汁尤其推荐哦。
 
左侧的那杯是柠檬汁，其貌不扬，味道很赞。右边是店里那个笑容灿烂，说I‘m sorry和Thank you音超正的男孩儿。
住：
全程的住宿都不错，除了河内的那晚。河内因为是老城，据说明年就建城一千年了，还剑湖边上还树了一个倒计时牌呢，估计到时候他们会大大庆祝一番，所以房子基本上都很破很旧，尤其是我们住在靠城中心的酒店，外形看上去虽然还可以，但是内部真是不敢恭维。
行：
这算是全程印象最深刻的事情之一，因为行程安排的关系，我们有两天几乎都是在路上，在越南满是土的正在修的好一阵烂一阵的路上。越南是个国贫民富的国家，用导游阿阳的话说，他们也知道“要想富先修路”，但是国家没钱，只能有点钱修一点，沿途那些刚挖开的山路，刚填好土的路，刚压平的路，一段接一段，阿阳说这是免费的按摩路，结果，不仅是我们的四肢得到了按摩，连五脏六腑都被按摩了一遍。幸好，我们是一个深具革命乐观主义精神的团体，该吃吃，该睡睡，该笑笑，还趁堵车的时候争分夺秒地打牌，在艰苦的环境里，锻炼出深厚的阶级感情。一回到东兴，巴士奔跑在祖国平坦宽阔的道路上，同志们一个个泪流满面，感慨万分，满心里都是对祖国的热爱啊。
 
左图是越南边境城市芒街关口树立的宣传牌，右图是途中经过的小镇上的越南孩子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.8-8.15厦门福州南昌长沙武汉</title>
      <link>/2009/10/13/8.8-8.15%E5%8E%A6%E9%97%A8%E7%A6%8F%E5%B7%9E%E5%8D%97%E6%98%8C%E9%95%BF%E6%B2%99%E6%AD%A6%E6%B1%89/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2009 19:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/13/8.8-8.15%E5%8E%A6%E9%97%A8%E7%A6%8F%E5%B7%9E%E5%8D%97%E6%98%8C%E9%95%BF%E6%B2%99%E6%AD%A6%E6%B1%89/</guid>
      <description>&amp;#160; &amp;#160;  按照城市的顺序，上面图片的拍摄地点分别是厦门南普陀寺，福州吴记小吃，南昌滕王阁，长沙火车站和武汉辛亥革命纪念馆。
要说市容市貌，厦门最是漂亮，到处青绿入眼，一尘不染。武汉三镇去了两个，武昌现代、汉口古朴，也是风韵雅致。南昌、长沙没有什么特色，而福州最是破旧。
要说我最钟爱的吃，当推武汉第一，去之前朋友一直推荐周黑鸭，虽然行程赶，只尝了一点，还是彻底把我征服了，至今念念不忘。厦门小吃虽多，可能口味不太合吧，吃过也就吃过，终究没什么太深的印象，除了莲欢海蛎煎是超级推荐的。南昌是家乡口味，吃着最是舒服，却也无甚惊喜。
说到周黑鸭，就超级心痛，因为一路匆忙，最后上火车前在火车站旁看到一家周黑鸭，迫不及待地冲了进去，结果上到车上一看，满不是那个味道呀，这才惊觉上当，以后去武汉尝周黑鸭的朋友一定要注意了，请看下面两张照片：
 
第一个是真的，第二个是假的，真的包装袋有完整的生产商信息，质量安全体系的标志，颜色清晰纯正，假的颜色发暗，信息超级不全，所有的联系方式留的都是手机号，再给个假货的特写：
 公司全称竟然是湖北精周武黑麻鸭食品有限公司！强大的中国人啊！
下面是厦门酒香不怕巷子深的莲花海蛎煎寻宝图，中山路旁边的局口街——局口横巷（胖点儿都进不去的小巷子）——到了！美味吧，辣酱也很好吃，一点点辣，不管吃不吃辣椒都能品尝的美味哦：
&amp;#160;  
&amp;#160;
月底还去厦门出差，但愿这次不要错过八婆婆烧仙草，还有，一定要去南普陀寺再烧一次香，请菩萨保佑我摔痛的小尾巴骨完全好起来，然后去谢谢寺里义诊院的粘大夫。如果有时间，再去一趟天鹅酒店吃自助吧，美味的海鲜和超级大爱的榴莲冰激凌，让我这个不爱吃榴莲的人也热爱上，我们一晚上估计吃了20个球吧，嘿嘿：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爬山归来-阳台山、鹫峰</title>
      <link>/2009/04/19/%E7%88%AC%E5%B1%B1%E5%BD%92%E6%9D%A5-%E9%98%B3%E5%8F%B0%E5%B1%B1%E9%B9%AB%E5%B3%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2009 23:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/19/%E7%88%AC%E5%B1%B1%E5%BD%92%E6%9D%A5-%E9%98%B3%E5%8F%B0%E5%B1%B1%E9%B9%AB%E5%B3%B0/</guid>
      <description>当待春中，草木蔓发，春山可望，轻鲦出水，白鸥矫翼，露湿青皋，麦陇朝雊，斯之不远，倘能从我游乎？非子天机清妙者，岂能以此不急之务相邀。然是中有深趣矣！无忽。
 爬山爬山。一行五人，十点在颐和园北宫门凑齐，坐公车346到北安河西口，从阳台山风景区门口入，到傍晚五点从鹫峰风景区大门出。原路折回中关村，在楼下九头鹰吃晚饭，八点出，纷纷归巢。五人者，去年7月份同游妙峰山的大朱、佳哥，还有刚鼓动起来的会长、小李子。
会长一路拍照甚勤，过些日子等他的照片。我的相机只有几张可用：
&amp;#160;
小李子打电话，佳哥发呆。

大朱摆造型，会长忙照相。

叫大朱给我留的一张。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>百花山探路（附图）</title>
      <link>/2008/10/03/%E7%99%BE%E8%8A%B1%E5%B1%B1%E6%8E%A2%E8%B7%AF%E9%99%84%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2008 22:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/03/%E7%99%BE%E8%8A%B1%E5%B1%B1%E6%8E%A2%E8%B7%AF%E9%99%84%E5%9B%BE/</guid>
      <description>时间：2008年10月2号
地点：百花山，北京
人物：见下图，上至下，左到右，
 小虎，医学院，技术摄影
家懿：医学院，小白兔
佳丽：医学院，财务，兼艺术摄影
老睿：医学院，领队
小麦：医学院，队记
小叶：法学院，队医
我： 软件学院，装备
 
话说当天我凌晨3点起来，煮了份鸡蛋面，3点50出门，走到五道口地铁站，时间是4点半。陆续等上各位山鹰社的朋友，地铁到苹果园，包车到百花山庄，然后就是走啊走，爬啊爬，途中我腿抽筋一次，噫。参见小麦的记录：
4：20 医学部的五位小朋友聚集到医学部北门，翻墙而出，暴走奔赴五道口。 4：55 到达五道口城铁，与已经等候在那里的叶浪花和胡汇合。 5：20 乘得首班城铁，继而相继在西直门转乘2号线，复兴门转乘1号线到苹果园。苹果园地铁站西门出来的司机开价极高（单程300元），刘睿沿胡同向东走200米左右过马 路觅得一车，开价单程150元。 6：40 大家上车完毕出发 8：50 汽车抵达目的地，一牌子上书“百花山庄”，山坡上是果林。果林两侧都有路，但我们最初试图在果林中找路，耽误了一些时间。 10：50左右找到正路。 11：53 在路上的一处较开阔地吃午饭、调整 12：23 继续上山 13：15 到达山上的今人重修的XX禅寺，派登顶照。据和尚说此处海拔1887，还并非1991的顶峰。继续上山，所谓的顶峰实在索然，下山向草甸方向走。 路上是石板路。继而经过一段土路，此后可见大片草地，中间用木头铺成路横亘于其间。所谓的百花草甸范围比较模糊，大概15：14-15：43期间我们一直都处于草甸范围之中。 15：43 在草甸中休息调整此后都是景区的石板路下降，比较伤膝盖。 17：05接近生活区，进入生活区之前试图寻找瀑布未果，再经过生活区之后经小路见到瀑布，原路返回。 17：45 下到售票口，虽然攻略里说售票员17：00下班，后经司机证实此时售票员还未下班，但如果人不多且售票员比较马虎外不会发现我们并非此门进入的并且查票。 门口的师傅拦住我们，但只是介绍汽车和旅店，并没有查票的意思。此时车已经很少，最终以300元包得车一辆。 18：35到车。 21：00 到达苹果园地铁站，先后乘1号线、2号线、13号线 22：30到达五道口 23：25 医学部的五个小孩儿走回医学部北门 这也大概是我回到家的时间。老吴早已经给我备了分汤面。  这次探路的全部照片，见我的网络相册：http://picasaweb.google.com/JiangtangHu/20081002#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看图说话：妙峰、妙人</title>
      <link>/2008/07/15/%E7%9C%8B%E5%9B%BE%E8%AF%B4%E8%AF%9D%E5%A6%99%E5%B3%B0%E5%A6%99%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2008 21:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/07/15/%E7%9C%8B%E5%9B%BE%E8%AF%B4%E8%AF%9D%E5%A6%99%E5%B3%B0%E5%A6%99%E4%BA%BA/</guid>
      <description>  
                 上周日整妙峰山。四处招募死士，最后成行的，从右到左，最右边的红火柴君便是洒家，其他三条好汉分别是：
 大朱，我的同事，这次活动的发起者；
阿杜，同学，人口所，研一
佳哥，大学同学，或者你可以近距离看看他的小绑腿。
  我们从妙峰山的后山进入，其中艰苦，当然来不及记录，下面只拣一些风平浪静闲庭信步的小图。  呼啸山林，也是不忘俯卧撑。  居然被认为像夜礼服假面。  从狼儿峪走出来，禅房旁边的盘山路。我们从这里开始爬妙峰山。  山腰    登顶。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妙山赤壁</title>
      <link>/2008/07/14/%E5%A6%99%E5%B1%B1%E8%B5%A4%E5%A3%81/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2008 23:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/07/14/%E5%A6%99%E5%B1%B1%E8%B5%A4%E5%A3%81/</guid>
      <description>昨天，早上五点起来，到西直门，与几个朋友会合，搭火车去昌平的南口镇，接着打车去狼儿峪，再穿过一片“密林地带”，从禅房出来，就开始从后山爬妙峰山了，一路有张有弛。傍晚从妙峰山风景区的正门出来，再打车，转公车会回市区。这一路，大伙经过宣武、西城、海淀、昌平、门头沟、丰台诸区县，算是绕了半个北京了。晚上是七点到家，接着与老吴和小吴去新中关的一家电影院看《赤壁》，十二点回来，纳头便睡，噫。
改天贴图。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>暴走妙峰山（7月13日）</title>
      <link>/2008/07/08/%E6%9A%B4%E8%B5%B0%E5%A6%99%E5%B3%B0%E5%B1%B17%E6%9C%8813%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2008 23:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/07/08/%E6%9A%B4%E8%B5%B0%E5%A6%99%E5%B3%B0%E5%B1%B17%E6%9C%8813%E6%97%A5/</guid>
      <description>夫天地者，万物之逆旅；光阴者，百代之过客。而浮生若梦，为欢几何？古人秉烛夜游，良有以也。赶上好时代，全民奥运，或十项铁人，俯卧三撑，或传统武术，跳个小水，嗟我后生，自然不能落后啦。现我跟一位同事，划算着这周日（7月13号），去爬爬北京郊区的妙峰山，大致“从昌平进山，在门头沟侧山脊穿越，经妙峰山顶、阳台山、萝卜地顶诸地，傍晚回海淀”，来回暴走，十个小时左右。有兴趣者，跟我联系，再发你我们详细的进程安排。子曰：小子何莫爬爬山？爬山，可以练脚力，可以认识新朋友，可以咆哮山岭，又多识于鸟兽草木之名。
 又，如果这周日早上你不能六点之前起床，就不要浪费表情啦哥们。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南之行——shopping</title>
      <link>/2008/01/07/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8Cshopping/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2008 23:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/07/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8Cshopping/</guid>
      <description>原谅短暂的云南之旅在我的笔下变得漫长，而且看起来没完没了。
。。。。。。
这篇谈购物。昆明就像中国其他的省会城市，奢侈的现代的东西也有，日常的平民化的东西更多，在昆明买得最多最值的就是花和水果了，其他没什么。
大理我们购进的东西不多，前文谈到，大理是一个非常生活化的小城，商业并不发达，因此特色纪念品不多，也没有形成规模。倒是我们游完丽江折回大理的那个晚上，在大理街头闲逛，俊看中了一条绿色洒花的曳地长裙，后来店里的阿姨给配了一件鲜艳的水红色系脖的小衫，都是蜡染的工艺。看起来是非常冲的两个颜色，搭配在一起穿却是非常的美妙，加上俊高挑削瘦的身材，真的是非常漂亮。结果俊在回家后大炫特炫。俊自己倒是锦衣夜行的闷骚型，是老妈看的很喜欢，总让她穿着。贴一张照片see see吧（见图一：葱绿配桃红深色版）。大理还有一样东西一定要买，那就是白族的扎染工艺品。种类非常多，衣服包包饰品家居用品都有。可以让司机或朋友带你到当地的小手工作坊里面买，比店面里买要便宜，而且种类齐全（见图二：硕果仅存）。
在丽江就完全不一样了，丽江是鳞次栉比的店面和琳琅满目的商品啊，我们带回来给朋友的礼品几乎都是在丽江买的。在丽江有几样东西是很值得买的，第一就是蜡染的工艺品了，蜡染比扎染的色彩更加绚丽，相比扎染的朴实沉稳更加小资更加张扬媚人。图三（感谢芳亲情提供）中芳所系的就是蜡染的围巾，才花了10块钱，不过花了好一番心思去淘。丽江的东西都是这样，因为多，所以质量参差不齐，价钱也基本是由店主随心而定，有时间的话慢慢走走，先不急着买，因为绝对不用担心错过了这家找不到第二家。第二呢就是驼铃了。丽江有很多家店卖驼铃，样子和质量也有很大不同，有一家（忘了叫什么名字）的驼铃真的做得很好，据说孙俪佟大为他们拍戏就是用的那家的实景，店里也贴了很多主人和演员的合照，当然价钱也比其他家要高出一些，就看朋友们自己的选择了。第三呢，是披肩。你们可能要问，披肩哪里都有得卖，为什么偏要在丽江买呢？答案：种类繁多！价钱便宜！质量上层！本人用这么夸张的形容的机会绝少，所以你们应该可以看出我的推荐程度了。在丽江微凉的细雨中漫步，或是坐在临河的酒吧里，用一条中意的披肩裹着自己，都能感觉到那种微醺的暖意。我自己看中了一条浅紫色的毛披肩，非常喜欢，只是当时回程将近，考虑到盘缠所剩不多还要想想回家的车票，咬咬牙一狠心，走了。现在还经常想起那条漂亮的披肩，萦萦不能忘怀啊！第四，是散落在各条大街小巷的专卖尼泊尔衣饰的小店，色彩艳丽，张扬奔放，很有异国情趣，价钱相对本地的小店要贵一些，能不能遇上自己喜欢的东东就要看缘分了。第五，是街头随处可见的牦牛肉，口味很多而且很新鲜。回北京后因为惦念那种香味买过好几种袋装的牦牛肉干，都远不能与之相比，朋友们可以依据个人口味尝尝。咦？怎么说shopping，又说到吃上面来了，嘻嘻，万法规宗，吃就是我的宗啊。。。
（注：买回来的东东几乎都已送出，现在只好找着朋友，贴一些照片出来大家看看，取窥一斑而知全豹的意思吧。特别感谢俊和芳两位大方提供玉照，使敝空间蓬荜生辉啊！）
Shopping就到此吧，如果还有后文的话将是一篇名为《双城记之大理丽江PK》的文章，打算写写以白族为主的大理和以纳西族为主的丽江的不同文化和一些感悟。如果迟迟未得问世的话，诸君无须再等，这篇shopping就当是云南之行的完结篇吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南之行——行</title>
      <link>/2007/11/24/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2007 23:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/11/24/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E8%A1%8C/</guid>
      <description>从北京去云南可以选择飞机和火车，在云南境内也可以选择火车或者汽车，火车不是所有地方都通了，但是云南已经实现了乡乡通公路，因此出行还是挺方便的。先将我们的乘车方式列出来，必要处再做具体说明，以供大家参考。
北京—昆明：T61 北京西至昆明 上铺 539元
昆明—大理：N996 硬座 35元
大理—丽江：依维柯 evoke 40元
返程交通工具同上。
1、 云南是旅游热线，所以建议要坐火车去昆明的同志尽早关注火车票情况。
2、 昆明到大理的火车上10元一份的盒饭是我有史以来吃过的最好吃的盒饭，大片的宣威火腿，熏香扑鼻，肉也筋道，我们平常吃的火腿根本不能与之相比。沿途能经过几个很大的村庄，建筑风格非常明显。值得一看。
3、 大理到丽江，沿途80%以上都是盘山公路，一边是山壁，一边就是极深的沟壑，视线平望都是远处群山的山脊，加上那天下雨，我们的司机还一路飚车，惊险刺激非常。直到沿途连见翻了两辆车，我们的司机大哥这才减慢了速度，开得稳重一些。沿途虽然危险，风景却是非常美妙：山窝深处的人家，屋顶炊烟袅袅；大片的草甸，色彩烂漫；成群的牛羊散落山间；或是突然冲进眼帘的高山瀑布；眼睛很是受用。还有就是在这辆车上结识了我们的法国朋友Jaqueline，热情敏感忧郁。她热爱中国，她说China is too large for one life。她恰好坐我旁边，我们一路大背法语诗歌，我背阿波利奈尔和兰波，她背雨果，雨果写给他早逝的女儿的Demain, dès l&amp;#8217;aube&amp;#8230;然后就有泪从她清澈的眼里无声地流下来，典型的敏感的法国女人。这一路，我和Jackie背法语诗，用英文交流，和车上其他乘客用普通话交流，和俊与胡说家乡话，在四种语言中穿梭，偶尔词不达意，仍然快意非常。
4、丽江有一个比较大的长途客运站，有豪华旅游巴士或者是普通依维柯直接回昆明，但是因为俊晕车很厉害，我坐太久车也会不舒服，因此我们还是选择坐车回大理，然后从大理坐火车回昆明。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南之行——住</title>
      <link>/2007/11/24/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E4%BD%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2007 22:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/11/24/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E4%BD%8F/</guid>
      <description>出门在外，住是最重要的一件事情吧。不需要很大，不需要豪华，只要安静舒适就很好了。如果还有那么一点点个性，一点点地方的特色，就是很幸福的事情了。此行云南，在三个城市呆过：昆明、大理、丽江，就按地点分别来说吧。
在昆明前前后后加起来待了10天左右，住在一个朋友家，所以对于旅行的朋友来说没有什么参考意义，于我而言，却是最为闲散和家居的一段日子，因为住在朋友家不用担心房费呵呵：）出发去大理之前，我们在昆明做行前的准备；从丽江回来之后，我们在那个有着宽敞的客厅的房子里睡懒觉，穿着夹脚凉拖去楼下的小市场买菜回来做饭，带回来一大堆的水果和鲜花，抓紧每一个难得的晴天洗那一大堆旅途中攒下的脏衣服（因为8月的云南正是雨季），在夜幕降临的晚餐桌旁击缶高歌，清闲的上午下午和晚上我们上网、去昆明的大街小巷闲逛、去嘉华等那一出炉就会被抢光的嫩嫩的蛋挞然后在回家的路上吃个精光……昆明的生菜玩户外，于是我们四人背着两个帐篷四个睡袋和一些食物，跑到滇池边露宿了一晚。看八百里滇池黝黑的群山微露的星辰天空中过往的飞机，听俱静中滇池的涛声草丛中的虫鸣，享受辽阔、安宁和清晨的微雨，又在中午的灿烂阳光中晒着空肚皮，直到个个腹中作响，才不情愿地起身，回到水泥做的城市和房子里。
在大理待了三天两夜，前面说过大理的风格是朴实亲切的，最小资的地方就是洋人街这条总长不过百米的小街了。因为游客数量多，因此去大理建议最好先打电话预定住处。大理和丽江都有古城和新城，但是来这种地方，住在新城享受酒店待遇就没有什么意思了，一定要住到有当地建筑特色的房子或者就是当地的老房子里才有感觉。从下火车一路就会有当地的老乡沿路向你推荐他们的农家旅馆，同时向你展示它们的照片。从照片上看来当然都很漂亮，但是水准一定是参差不齐的。顺便提一句，从火车站有公交车到达大理古镇，值得一提的是居然还有英文报站！金庸老先生在书里说大理是家家门口有水，户户庭前养花，后来到了丽江才知道原来丽江也是如此。好了，闲话少叙，我们在网上看到洋人街上的榆安园口碑不错，于是先打电话订了房间。可是我们到得榆安园，还是没有足够的房间，于是我们三人挤在一个房间里。除了这点小插曲，其他的都很不错。榆安园里可以上网，房间有大通铺也有标间，院子里高低起伏的小路，还有傣式的小竹亭，可以在里面打牌聊天吃西瓜。榆安园背靠苍山，后面有条大马路，离大理三塔也挺近的。我们也是随这里的组织去参加了白族的火把节。
住在丽江就是完全不同的情况了。丽江的旅游服务业发展得特别成熟，生意如火如荼。这边的大街小巷都是旅馆酒吧书店银器店服装店旅游纪念品店。随便沿着一条路走，三五分钟就能看到一个旅馆，规模和档次在门脸上就能看出来。我们依着路牌找到学生优惠的“陈姐客栈”。这是一栋新修的纳西族风格的小楼，木头的颜色很新。交谈之中知道原来这家的老板也是江西老乡，几年前来丽江玩念念不能忘怀，于是干脆来这里买了一栋小楼开起了旅馆，终日也就是品品茶、打打麻将，烦了就在西南走走，日子过得轻松惬意。后来才知道，原来有不少追求自由生活而又无甚牵累的家伙每年花几千大洋在丽江租个整套的房子，写作会友游玩，日子过得不亦乐乎。真是心向往之啊！
丽江的建筑一般都是三面住房围着一个天井，家家养狗护院，对于旅馆来说一般一楼都是标间带独立的卫生间，价钱一般在100元左右；二楼是两个床位到四五个床位不等的普通客房，在公共卫生间洗漱和洗澡，每个床位30到50不等。初到丽江，我们还以为只有沿大街的热闹去处才是酒吧和旅馆林立，后来在丽江的小巷子里穿行多了才发现，原来很多僻静去处也有美丽的旅馆遗世独立，而且大多是个性独特、布置雅致的好处所。因为这样的缘故，去丽江不需要事先订下旅馆，到了丽江只需闲庭信步，跟着感觉走，一定能找到你中意的风格的住所。我们在丽江待了5天左右，每天踏着木楼梯上下楼，房间内的地板和装饰也都是木质的，感觉非常舒服。下次去丽江一定要找一个旧些的房子住，丢开初来乍到者的新奇和生涩，清清闲闲地享受丽江的繁华和闲适。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南之行——吃（2）</title>
      <link>/2007/10/15/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E5%90%832/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2007 17:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/10/15/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E5%90%832/</guid>
      <description>二、以吃为名
云南之一是在研一暑假从云南回来之后写的，继续这篇东西，却是毕业之后的9月底了。时过境迁，一年前的记忆也像被南方潮气阴湿的水墨画，淡淡的失了真实，看得不十分真切了。
这样一个睡晕了的午后，我迷迷糊糊地爬起来又睡下，睡下又爬起来，脑子里面要把云南之行写完的念头却越来越清晰。翻身起来，去厨房煮了13个饺子，隔壁女生来吃了4个。然后开始在书橱里翻我之前的写作计划。经过搬家的捣腾，好多小东西我都不知道放哪里了。原来我也有手稿丢失的遗憾，不过我这种小东西，可不像尤瑟纳尔写《哈德良》那样要等看到以前的手稿才能开始工作，于是现在我坐在电脑前了。
好了，序言的话太过啰嗦，也算是为许久不曾动过笔的自己打一下气吧。下面就接着上文所叙，讲丽江的美食。
“特别喜欢这家小店除了里面的东西好吃之外，”第一篇叙述至此，然而今日的我看着这句话，纵使把上文读了几遍，却也不知道该如何叙述下去，不知道当日的自己想要说的是什么。这又引起我不小的唏嘘，当日所写理直气壮名为“攻略”，现在所写恐怕只能称为“感怀”了。
这家四川小店的粉和我在其他任何地方吃的都不一样，虽然同是红薯为原料，可是形状弯弯曲曲，很特别。出门旅游，本来应当是尝尽天下美食，换着地方吃菜式，而我们在丽江待了7天，倒去这家四川小店吃了4、5次，可见它在我们心目中的分量。
下面要说的是普贤寺里面的小店美味。这家小店应当纯粹是本地人的小饭店，被我们发现也是误打误撞，想想真是老天给我们的恩惠。话说一个细雨淋漓的傍晚，我买了票去听有名的“纳西古乐会”（这个大有来头，留在后文里讲）。此行三人，为何只有我独自去听？——票价太贵！最便宜的是100块一张，没有学生票。对于只住50块一晚的学生旅馆的我们来说，真的超预算；而且他们二人都自觉没啥音乐修养，徒然浪费钱，于是我就去“高雅”了一晚。但他二人也没闲着，趁这个时间又在丽江的各个小巷子里探访。晚上九点，我从音乐会出来，看见他俩在雨中异常兴奋的脸：“我们发现了一家特别好吃的粑粑店！”原来他们偶然发现了普贤寺，这在当地并不算是一个特别有名的景点，但因俊俊与佛法有过一二神会，于是进去瞻仰瞻仰。进门只为佛，出门却发现寺庙的左手边有一家卖粑粑的小店，正好他们也饿了，买了张粑粑慢慢踱回来。一路却发现那家的粑粑越嚼越香，越嚼越有劲道，一晚怀念不已，这情绪深深地感染了我，于是我们还没到家便已痛下决定，明天二访普贤寺。
这回我们到得普贤寺，却不先去拜佛，而是直奔粑粑（古人说，衣食足才能知礼节，于此可见一斑）。这日还是雨天，我们三人依着店里的小门脸要了两个粑粑，我和俊分一个，胡独食一个。这粑粑看来无甚奇特之处，做法也很简单，就是用揉了盐的面拍扁，糊在大炉灶边上烤。不过这揉面、咸淡、火力、火候可能正好适宜吧，其实中国的美食大都如此，同样的程序做出来的东西味道大不一样，所谓运用之妙，存乎一心，所谓“虽在父兄，不能以移子弟”是也（曹丕，《典论·论文》：文以气为主，气之清浊有体，不可力强而致譬诸音乐，曲度虽均，节奏同检，至於引气不齐，巧拙有素，虽在父兄，不能以移子弟。感谢小克同学）。几口粑粑下肚，细细品其味，一股淡淡的咸味在干而厚的面香里慢慢化开，不是齿颊生香，没有味蕾的刺激，却是质朴的食物的味道，粗中有细，绵绵不断。肚子有了点儿底，我提议要去里面看看普贤寺，因为我还未得入门。于是一行三人，逶迤前行，进得寺来。胡和我对佛教无甚了解，只是四下瞎看看风景。老俊却算是习过佛法，于是定定地站在院落当中远远看着佛祖的造像，一面嘴里的美味享受却还在不遗余力地进行。突然，殿中出来一个僧人，见俊俊大喝一声：“呔！佛祖面前何容大啖！”一语惊醒老俊，连忙回身，迈步走开，心下愧然。幸好她也并不以佛祖门中人自居，只是遗憾自己未曾记起这项禁忌而已。如果说这件事令我们有些惭愧的话，那么另一项发现则让我们欢欣鼓舞了。读者千万不要忘了这篇乃是讲吃，因此万法归宗，我们的发现当然是和吃有关系了。话说我们心下有愧，也不好入殿参观，只在院中转转，却发现门口的那爿小店并非只有一个门脸，里面还摆了好几张桌子，有好些本地人正在里面吃午饭呢。（佛教与民众的生活如此贴近恐怕是在中国才能看到的景象吧）。看他们吃得很香的样子，我们才发现自己也饿了。于是找了张小桌坐下，唤来店家，问有何食物。小店不讲菜单，说鸡豆凉粉、酥油茶和粑粑是店中主要食物。于是我们要了三碗鸡豆凉粉，一壶酥油茶。读者可能会觉得奇怪，这里并不是藏区，怎么人们也喝酥油茶？其实，酥油茶是高原地区人们的一种比较普遍的饮料，先用牛奶或羊奶打成酥油，然后配上麻籽、花生、核桃、、杏仁、鸡蛋等熬成，非常有营养，喝了可以壮体力，预防高原反应。想大学期间，胡邓老师给我们讲自助游的课时劝我们要入乡随俗，不止是行为，饮食也最好如此，这样可以帮助我们预防很多水土不服带来的疾病。云南的攻略上大多会讲到，酥油茶分为甜、咸两种，建议初次喝的人先喝咸的，因为甜的更腻，味道更重。我们这次也是要的咸的。讲解费了一番时间，其实鸡豆凉粉很快就上来了。这鸡豆凉粉的制作和很多小吃相似，就是用本地的鸡豆（一种颜色暗红的豆子）磨成粉，然后加上水让它凝成块，等凉了之后再切成像宽粉那么宽的条状，然后拌上小醋、酱油、盐各色调味料和豆芽、韭菜等青菜就好了，在丽江是很普遍的一种小吃。还是说过的，做法过程很简单，但是味道的把握就是“存乎一心”了。我们之前在几家大的饭店里也吃过鸡豆凉粉，未见其妙，现在已经把看攻略时的期待心情减了7分。凉粉上桌，开始吃。两口下肚，回过味来，我们三人是齐齐抬头，脸上尽是幸福的表情，复又低头，各自享受自己的美味了。一会儿吃完，又要了一张粑粑，好客的主人把烤给他们自己吃的那张先给了我们，这会儿酥油茶也上来了。装在一个大锡壶里，喝前先摇一摇，因为有营养的东东都沉在壶底了，倒出一碗来看，茶色纯正，类似于上好的奶茶（奶茶是我的最爱嘻嘻），闻一闻，香味浓厚，尝一尝，第一口却并不美味，不过喝着喝着就品出茶香了。幸好这时我们已经长了记性，各位得见普贤寺中美味的酥油茶了。于是我们三人，就在这样一个安静的午后，坐在小雨轻敲的屋檐下，背对着微笑的佛祖，细细品味酥油茶的温热和鸡豆凉粉的清爽。
在我所列的计划上，接下来要说的是“黑龙潭路上的粉店”。这是又一个丽江带给我们的惊喜。这家店在丽江的郊区，话说我们想去黑龙潭公园逛逛，当地一个司机大叔告诉我们可以不从正门进，这样每人可以省30块钱的门票。自从大一听了胡邓老师的课之后，我一直都身体力行着胡老师的“能省则省” “尽量逃票”的原则，听到这个消息心下大喜。于是择一晴好天气，一行三人起个大早，赶</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>铁马秋风塞北，杏花春雨江南</title>
      <link>/2007/04/04/%E9%93%81%E9%A9%AC%E7%A7%8B%E9%A3%8E%E5%A1%9E%E5%8C%97%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E6%98%A5%E9%9B%A8%E6%B1%9F%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2007 00:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/04/04/%E9%93%81%E9%A9%AC%E7%A7%8B%E9%A3%8E%E5%A1%9E%E5%8C%97%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E6%98%A5%E9%9B%A8%E6%B1%9F%E5%8D%97/</guid>
      <description>最近的一期《中国国家地理》（2007.3,
总第557期）有一个《江南专辑》，定价为16块大洋，诸君子不小心碰到不妨看看。晚上在学院图书馆翻到，就把神经网络设计的教材丢在一旁。
这期专辑以“何处是江南”起头，遍历各家学说：
 林之光《气象学者说：江南是梅雨》——林是一
位气象学家，他提出的“气象学大江南”，江南的大抵在安徽淮河以南和广州南岭以北之间，还把台湾的最北端包括进来。这一带的气候特点是“春雨、梅雨、伏旱，以及冬季的阴沉细雨和阴冷”；
杨勤业《地理学者说：江南是丘陵》——在自然地理学家杨勤业眼中，江南的幅员要小得多，江南就是江南丘陵区，这样江南就只有湖南湘江和江西赣江的中下游地区以及安徽南部的部分地区。丘陵江南，不包括太湖，也不包括洞庭湖和鄱阳湖。//我们鹰潭，以龙虎山为代表景点也挤进了这个狭小的江南，不禁热泪盈眶。
周振鹤《历史学者说：江南是沿革》——细数历史，
 先秦以及秦时，江南指的是湖北南部以及整个湖南，汉朝王莽专政时，今天的湖北宜都县就叫江南县。与此相对，江东则在皖南、苏南一带。魏晋以后，江东又称江左； 汉时江南又要加上江西、安徽和江苏南部，把江左/江东给包括进来了。这是江南的分界还是很含糊，地跨长江南北的荆州是江南，北距长江很远的江陵和襄阳也被称作江南； 到了唐朝，我们印象中严格意义的江南才在行政上得以确立，贞观元年（627？？733年？？？），唐太宗把天下分为十道，江南道就在长江以南、南岭以北，横向就从湖南西部一直到东海滨。中唐时期，唐玄宗把江南道分为江南东道、江南西道和黔中道。唐末，江南西道又划为西边的湖南道，东边的还叫江南西道，我们江西由此得名； 两宋时，镇江以东的苏南地区以及整个浙江被划为两浙路。以后两浙路的经济发展迅猛，其中最为富庶的就是太湖五府：苏（苏州市）、松（上海市）、常（常州市）、嘉（嘉兴市）、湖（湖州市）。还有一个说法叫“东南财赋重地”，这在五府之外加上镇江和杭州，称为七府。不过镇江和杭州的钱粮远逊五府，杭州又在太湖流域之外，镇江近代以来就被排除于江南以外，晚清后七府的叫法就很少见了。 一个有趣的现象是，从唐朝到清初，位于江北的扬州一直被认为是江南，我们熟悉的写江南的著名唐诗大多指扬州，如杜牧的扬州梦之类。清后，扬州地位下降，就不再被看成江南了。同时累及的还有镇江，因为镇江和扬州一样，说的都是江淮官话，而传统意义上的江南代表苏南与浙江都讲吴语。  冯贤亮《经济学者说：江南是财赋》——司马迁写江南“地卑下湿”、“丈夫早夭”，以后太湖诸府崛起，经济意义上的江南就是苏松常嘉湖。
李小凡《诗人说：江南是“江南”》——这也是非常有意思的话题，不愿引用了，大抵上，秦汉时，如屈原《九章》，江南在长江中游的湖北湖南，也有时包括“吴头楚尾”的江西；唐宋文学中江南可以是长江中游的南楚江湘之地，也可以是下游的吴越之地；到明清，江浙逐渐成为文化中心，江南就是现在的江浙皖沪了。
项梦冰《语言学者说：江南是方言》——我们中国，方言分7大块，除了以北京为代表的北方方言区（官话），其余的6大方言区都在江南：
 湘，双峰话和长沙话 赣，南昌话 吴，苏州话和上海话 粤，广州话 客家，梅州话 闽，福州华和厦门话  这个方言江南，是“大江南”了，“小江南”还是在吴语区，上面说的江浙一带。
 这辑还有三个城市的特写，是“西湖与杭州”、“秦淮河与南京”、“园林与苏州”，最后就是大总结：“太湖与江南”。这期的封面就是一张航拍的太湖流域图，整篇的基调就是说太湖是江南的核心。还有一些小东西，“最能体现江南精神的12种风物”，很有意思，但格调还是偏小资，不足以表达我们南人的恢宏气势：
 乌篷船 //这东西，绍兴的景点还留着，但感觉还是来自鲁迅兄弟的文章。 大闸蟹 //蟹！阳澄湖。 辑里丝 //蚕丝，没印象。 龙泉剑 //欧冶子的铸剑，与太阿齐名。 蓝印花布 //土布。 油纸伞 //毛主席的油纸伞，戴望舒的油纸伞 黄泥螺 //田螺，再腌制，没吃过，感觉不如我们家的炒田螺。 龙井茶 //这个名头响。 霉干菜 //就是我们家的nuo菜 扬州澡堂 //现在还有，在扬州，不置可否，最能体现江南精神？ 紫砂壶 //同8。 绍兴酒 //黄酒  这12个小家伙，总体不满意。有时间我来总结一下，书剑都要有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天雨流芳</title>
      <link>/2006/09/24/%E5%A4%A9%E9%9B%A8%E6%B5%81%E8%8A%B3/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2006 00:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/24/%E5%A4%A9%E9%9B%A8%E6%B5%81%E8%8A%B3/</guid>
      <description>  读书去吧     在丽江纳西语里，“天雨流芳”就是“读书去吧”的意思。为啥是“天雨流芳”呢？念起来就是这样。     中午与来自西安的风之助一起吃饭。在学院第一次吃面食，是一份炒面，一个花卷和一个窝窝头。当即就想到敦煌的那家达记驴肉黄面，再想到兰州西北师范旁边半坡面馆的拉面，丽江普贤寺的粑粑和昆明遍地的过桥米线。又想想不对劲，国人还没登月，咱怎么能扯到吃呢？说晚上一定要贴些正面的，抵制抵制现在的不良倾向。     回宿舍找一个活页本，看到一册的首页有自己的笔迹: A Quality Selection of Mao&amp;#8217;s Poems. 接下来都是空白。这应该是以前自己想做一个毛主席诗词的手抄本，当然又是虎头蛇尾，——这次虎头都无从说起。读书时尽想着这事。     天雨流芳天雨流芳。又翻出了Harold Bloom&amp;#8217;s The West Canon，天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳天雨流芳  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南之行攻略篇I</title>
      <link>/2006/09/16/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E6%94%BB%E7%95%A5%E7%AF%87i/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2006 00:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/16/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E6%94%BB%E7%95%A5%E7%AF%87i/</guid>
      <description>期待已久的云南之行终于顺利完成，作为此行的一个纪念，也为后来者提供一些借鉴，于是就有几篇文章问世，此乃第一篇，为攻略性质。此行路线为昆明——大理——丽江——大理——昆明。先简单介绍一下这几个城市。云南全境处于云贵高原，海拔从2000至4000多不等，虽说温度不高，四季如春，但是紫外线强度很高，因此任何季节去都要注意防晒。昆明是一个很适合居住的城市，消费水平不高，生活节奏比较慢，但是一样有高等的生活社区。这些可能和国内的中等城市相同，但有一点是别的城市没办法相比的：鲜花水果种类多，而且超级便宜，云南十八拐中所谓“四季鲜花开不败”“四季衣服同穿戴”便是云南气候特点的形象表达，而这对女孩子们来说都是很有诱惑力的；以昆明为大本营，北至西藏新疆青海，东至四川，南至贵州，西至缅甸，四边环绕着的都是超级有旅游潜力的省份或者国家，对于热爱旅游，尤其是热爱自助游的年轻人来说可谓风水宝地。
大理古城规模很小，是一个很有容纳精神和平民风格的小城。如果说丽江的美是富丽妖娆、夜夜笙歌的话，大理的美则更在于它的平淡和朴实，物价比丽江便宜不少，同为旅游城市，二者的区别可见一斑。大理最繁华的地方就是洋人街，而这只是一条不过几百米的小街。其他的地方都是当地人自己的居住和生活区，生活气息非常浓。因此我们才能在洋人街转过一个路口不过几米的地方一个装修还不错的店里吃到丰盛的中餐，三个人不过四十块而已。而在丽江吃中餐，这个价钱在任何一个店里都是不可能的事情。
相对大理来说，丽江的美就富贵多了。不过丽江曾经是土司老爷的大本营，也算是一方首府，这可以算是它的历史渊源吧。自93年丽江发生地震让世人重新发现了这个与世隔绝、民风淳朴、建筑仍完好的保留着明清时期风格的边陲姑苏。现在的丽江古城与新城东西并置，以四方街为中心完美的结合在一起。丽江古城又称大研镇，从古城北边的标志性景点大水车向南进入古城，东大街和新华街是两条最繁华的街道，沿街酒肆林立。其实丽江的各条主要街道家家都是店铺，每天游人如织，下雨天亦不例外，处处都是繁华兴旺的气象，时时提醒你在丽江一定要enjoy，要make fun，要shopping。
下面就分吃、住、行（应包括交通和推荐的景点）、购物四个部分逐一细说此行感触与收获：）

一、吃
吃于我而言乃人生第一大事也，无论居家还是出外，这当然要感谢我厨艺精湛的父亲从小培养出我敏锐却不挑剔的好味觉。
到云南，米线自然成为最普通不过的食物。在昆明还可以吃到桥香园江氏兄弟开的过桥米线，这个在北京早就有了连锁，估计全国各大城市亦是如此，因此倒没有多大的惊喜，只是在昆明吃气氛似乎更对头。在大理和丽江的街头则都是自家小店卖米线，手艺大多不错，各位可以随意进一家小店品尝。米线这种食物很容易做，即使手艺再烂，煮出来的米线也绝对不会让你接受不了，属于好吃不贵的小食品，很值得推荐。
先说说大理可以一赞的“吃”的地方。首先强力推荐洋人街上的一家家常菜小店，即上文提及的那家，顺着洋人街往东走，在第一个十字路口靠邮局的那边第一家。老板手艺好，待人谦和，尤赞木瓜鸡和酸汤鱼，让人胃口大开，而且非常实惠。大理的木瓜比较奇怪，只有柠檬般大小，形状也差不多，与我们平常看到的大个儿、橙色的木瓜完全不一样，以至于我们在吃饭时听到邻桌一位大叔发出这样的疑问：这木瓜鸡哪有木瓜啊？
到大理，粑粑是一定要品尝的食物之一，我吃过的最好吃的粑粑在大理喜洲镇严家大院旁边的小市场上，严家大院是大理首推景点，所以各位可以等到参观完严家大院再去品尝喜洲粑粑，所谓“喜洲粑粑鹤庆酒，剑川木匠家家有”，在喜洲吃粑粑，绝对不会失望。这里的粑粑四块钱一个，有咸的和甜的两种，咸的是粑粑上放了肉末一起烤；甜的则是用了玫瑰花酱，香味醇厚，只是吃多了会感觉很腻，女生两个人吃得完一个就很不错了。所以，喜洲粑粑虽然便宜又好吃，还是不要贪心买很多哦：）
 乳扇是所有旅游指南都会推荐的小吃，云南十八怪所谓“牛奶做成扇子卖”是也。沿街很多小摊有卖，将乳酪卷在小木棍上，放在炭火上烤硬，然后浇上红糖（或是别的什么糖？）吃，价钱1.5-2元一个。听起来很诱人吧？不过味道并没有想象的那么好，建议尝一个就是了，因为普遍反应似乎不是很好：）   （丽江美食待续）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南三地（昆明，大理，丽江）备忘录：衣食住行shopping(草稿)</title>
      <link>/2006/08/30/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B8%89%E5%9C%B0%E6%98%86%E6%98%8E%E5%A4%A7%E7%90%86%E4%B8%BD%E6%B1%9F%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95%E8%A1%A3%E9%A3%9F%E4%BD%8F%E8%A1%8Cshopping%E8%8D%89%E7%A8%BF/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2006 02:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/08/30/%E4%BA%91%E5%8D%97%E4%B8%89%E5%9C%B0%E6%98%86%E6%98%8E%E5%A4%A7%E7%90%86%E4%B8%BD%E6%B1%9F%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95%E8%A1%A3%E9%A3%9F%E4%BD%8F%E8%A1%8Cshopping%E8%8D%89%E7%A8%BF/</guid>
      <description>云南三地（昆明，大理，丽江）衣食住行shopping备忘录      出门在外五件事：衣食住行+shopping。云南游记一时贴不出来，连夜赶个备忘录先：      第一扎大事：衣       江西是个好地方，云南也是，尤其是天气。我们7月底过去，呆了1个月有余，白天温度就20左（好像没有几次右），晚上就凉些，温差大，又紫外线很毒，不得不防；另外，特别是在丽江，我们正当雨季，有小雨绵延。       1.单衣单裤就可以了，千万不要忘记带个外套，冲锋衣最好；我们到大理与丽江的标准配备是牛仔长裤加T-恤,其实到了这两个优游之地，只要行囊允许，带着短裙或短裤会让你更加惬意；      2.拖鞋拖鞋。无论什么时候，自备的拖鞋能让你的旅游生活更加方便和悠闲。特别是在大理和丽江，有那么好的石板路，踏实的或滑溜溜的石板路，下次过去我一定要带上自己最炫的拖鞋；      3.墨镜。防紫外线，质量尽量选好的；而且有时候戴上墨镜镜头感会好些；      4.雨伞。下雨时漂亮而且能够挡雨。我们呆的时候丽江雨水比较足；      5.帽子。同3；      6.内衣。三条就可以吧？在丽江下雨时可能一时晒不干，就多备一条喽；哪里洗澡都很方便，综合1，有一条长裤，一条短裤（裙）和数条内衣就可以了，当然，长裤要耐磨，而且不嫌脏，就是牛仔了；      7.鞋。一般的旅游鞋就可以应付过去，去旅游，不是去探险。要走长路，据说有一双登山鞋更实用，当然更贵了；      8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大理丽江纪行（九之一）——7月20号，大理，2006</title>
      <link>/2006/08/26/%E5%A4%A7%E7%90%86%E4%B8%BD%E6%B1%9F%E7%BA%AA%E8%A1%8C%E4%B9%9D%E4%B9%8B%E4%B8%807%E6%9C%8820%E5%8F%B7%E5%A4%A7%E7%90%862006/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2006 00:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/08/26/%E5%A4%A7%E7%90%86%E4%B8%BD%E6%B1%9F%E7%BA%AA%E8%A1%8C%E4%B9%9D%E4%B9%8B%E4%B8%807%E6%9C%8820%E5%8F%B7%E5%A4%A7%E7%90%862006/</guid>
      <description>7月20号，从昆明到大理 上午10点坐昆明到大理的绿皮车N996。票价35块。在代售点买的，另外加收5元手续费。其实昆明每天都有很多汽车去往大理丽江，一是贵（到达丽江票价175元），二是适逢云南雨季，阴雨不断，最重要的是随行的两位女生在火车上可能不晕车。 为什么先去大理？我们的云南之行是冲着丽江而来的，但游云南大理是绕不开的。“下关风，上关花，苍山雪，洱海月”，号称风花雪月，虽然风韵不再，但已然是大理的代名词。金庸笔下的大理段氏，以南帝与段誉最为人称道，虽子虚乌有，犹想见其风采。在昆明新华书店翻的一本旅游书就叫《在大理的游侠时光》，着实让人羡慕不已。另外，我们三个从江西丘陵到北京平原的小南蛮，也想在大理缓一缓传说中的高原反应。 下午4点来到大理火车站说一下。大理火车站在大理市区，也就是市委市政府所在地，一般称作下关，风花雪月中的“下关风”正是。我们传说中的大理那是大理古城，离下关还有十几公里。在火车站的广场就有去大理古城的8路公交车。人比较多，我们买了一张5块钱的地图后就挤了上去，票价是1.5元（无人售票，不设找零）。这趟车又N多小站，不过中途下的人极少。还有，这公车的英文报站比较好，比自诩国际都市的北京好多了。 大概40分钟后，我们在古城博爱路口下，去找我们订好的客栈榆安园。榆安园在护国路，一般称作洋人街。早先丽江没被开发出来，洋人到云南，在昆明都不多留，直奔大理。大理古城就渐渐形成这么一条以酒吧吸引洋人的街道。19号在昆明，我们打电话问过榆安园，标间，对方出口就是150。生菜一位大理朋友接过电话，以大理白族官话说了几句，给我们讲好15块一个床位。出门靠朋友，一点都不掺假。 由于我们手头地图上榆安园标在博爱路与洋人街的交叉处，榆安园在洋人街，我们却向博爱路走了数米。对面就有位中年妇女过来，问我们住店否。——这种情形大伙见多了，旅游城市嘛。我们说已经订好了。又问哪一家，说榆安园，她就提醒我们走错路啦。指了一通，又领我们走洋人街。就这么一小段路上，她说榆安园多接待洋人，房价会比较高，如果我们过去看了不满意，可以找她云云，又递我们一张名片。这张名片我们没有留下来，叫李清应该。我们问过榆安园，心下有底，一路点头称好就是。不过李清给了我们非常好的印象，一样揽人，不唠叨不强拉还挺热心。我们对大理的第一感觉就特别的好。李清陪我们走了一段，指我们看了榆安园的招牌就离开了。 快到榆安园，在懒人吧（Lazy Book）旁边，一位老奶奶招呼我们尝尝大理特产，乳扇，2块钱一个。在昆明准备时我们就想尝尝这乳扇了，“云南十八怪”中说的“牛奶做成扇子卖”的就是，就是把奶酪烤成我这两只白乎乎的手掌一般大小（“白乎乎”是形容乳扇的颜色）。还了几毛钱价，要了2只，我与##给捏一只，在古城的石板路上就想不亦快哉招摇过市。不知谁先咬了一口，纷纷说非中原正味，弃之不及。 到了榆安园，果然多有洋人出没。靠近门口的那前台是一男一女两个年轻人，都挺有好看着。来之前生菜就有交待，这里人都喜欢被称作什么什么师，比如说刚才我们碰到的李清，叫她“李师”人家就比较受用。我问了前台那女的如何称呼，曰姓shi（或si）。哎，我总不能叫人家“shi_shi”吧，就一律称老板了。我摆出我的名字，说已经订了某某房，15块一个床位的那种。那两位翻了一阵账簿样的东西，说什么没空房了，又提出可以安排我们到他们朋友的客栈住。我们打电话预定过，虽然没交过定金，底气却足，说我们已经订过，而且就榆安园一家，榆安园应该为我们安排云云。心下想他们是不是看我们不是土著，就不愿意以讲好的底价卖给我们。磨了多时，答应给我们标间，带卫生间，60块。最后以50拿下，想订好的房子是不带独立卫生间的，心下就接受了。 榆安园（No.4 Guest House）是个很大的庭院，草木蓊郁，茅亭掩映，又偶有土坡起伏。北门就是入口，右手边就是一间小机房，有4台电脑可以免费上网（又及，经验之谈：要用电脑，白天是没时间了，晚上人多，能占上是运气，最好就是一大早过去，机子质量是从外到里，一蟹不如一蟹）。与电脑房连着的就是客栈前台，问讯处。北门口左手处摆了一张小木桌和几个凳子，当时正有客人围着聊天打牌；旁边拴只大狗，与客人都很熟的样子。我们的房间在院子东边。绕过门口的茶几，经过一个小土坡，上面建一个小茅亭，放了一张大木桌，一样有人围着聊天喝酒。再下个台阶，穿道小门，左转右折就到我们的客房。 到屋里整理行李时已是6点多，不过这里天暗得比较晚，还是傍晚的样子。一会转出来，在博爱路一家小餐馆吃些米线饵丝之类便匆匆赶回客栈。客栈组织客人晚上7点去大理喜洲的周城参加当地白族的火把节，每人交30块钱，动用了两辆依维柯。 近40分钟后我们才到达周城。天色还亮堂着，周城居民楼的屋顶装饰都很漂亮。下车处我们各领了一只竹棍，预备做火把用，拿竹片扎成的。倒提着竹棍，跟着来到周城的一个广场，人果然很多。广场中间就立着一个超大的火把，挂买了水果，有火焰从上端冒出。这广场平时应该是个菜市场，现在还稀稀拉拉留有很多菜叶子。广场东面搭了个戏台，放的是摇滚，正招呼人动起来。人很多，但天还亮着，大伙都提着竹扎子，或四处走动或站着聊天，火把都没有点着，旁边的小吃摊倒是红火。 8点过了好一会天才有些暗意，广场更是人头攒动，几个火堆也在四周燃起，大伙也纷纷拿竹棍凑过去引火。更有当地的小孩子，捂着点燃的火把在人群中穿行，火星四溢，气氛就这样渐渐热起来，旁边戏台上的摇滚也愈发得劲。终归是南蛮，被烟熏得不行，我们只好退到一旁观望。 天色愈发暗下来，广场的气氛也就更甚。一个小高潮就是，几个洋人跟着把火把投到火堆里，手牵着手绕着火势更旺的火堆蹦跶，不多会变围成了一个大圈子。用当地人兜售的盐还是胡椒粉洒上去，火焰便更加嚣张。 受不了烟熏，这次我们都放不开来去玩。戏台那有节目了，我们就提了几个烤串挤过去。白族的歌舞，就两个队轮番演出，一群是年轻女子，另一群叫老年花灯队，精神好得很。民间歌舞，一般也就图个现场，热闹，其余无所观。精彩的倒是戏台下面靠南墙的那侧：五六个壮汉，愣得站成一排，右手平端火把，左手捏了盐袋，就径直朝一个倒霉蛋走去，古罗马冲阵那阵型。待把那哥们逼到墙角或什么地方，数支火把就凑那人面前，又齐刷刷向火把投盐粒，火焰逼人。 呆到10点半我们才回去。已经很晚了，一夜无话。这是第一天。这30块钱花得不值，其实我们可以自己搭车去周城。 (待续☞）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云南记行——絮言</title>
      <link>/2006/08/06/%E4%BA%91%E5%8D%97%E8%AE%B0%E8%A1%8C%E7%B5%AE%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2006 14:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/08/06/%E4%BA%91%E5%8D%97%E8%AE%B0%E8%A1%8C%E7%B5%AE%E8%A8%80/</guid>
      <description>云南记行——絮言      （作于8月1号或2号，3号由##和生菜各敲两页）       一个人呆着，不需要多少闲钱，只给我同样一个月的悠闲时间，我的计划早已在脑中操练多时：我要去逛书店，泡图书馆，还书债。要是只能窝着，我的小说也可以动笔；如果懒觉醒来还有时间，我还是要跑完从家里到上海的直线路程。一个人一个月的时间是如此奢侈，你没有理由不狠狠耗尽它。  有朋友在一起，有爱人在一起，如果还有一个月的空闲，还有几千块钱的零钱，我说：“咱们去别处转一转吧。”朋友不必与你分享独处的乐趣，到新的环境里我们会感到更亲密。一个人是自己观望自己，朋友却不是你看着我我看着你，套用李敖的一句话，朋友（或恋人）乃是一起盯着别人。夜深人静，独坐观心，那是一人的事情。有朋友在旁，优游嬉戏，却更为尽性。  与大无跑过敦煌之后，我们下一个大的出行计划就是云南丽江。这个与法国普罗旺斯一样被人追逐的地方，正好分别取自我们名字中的第二个字，非常令人愉快的巧合。非典结束后的那个暑假我们去的敦煌，是2002年；回来之后我们就买藏羚羊出的那册云南自助游，当时是最新版，现在拿到丽江，风景依旧，门票却已大涨。想想也近四年，真可慨也夫。不过没有一番机缘凑巧，这次暑假出游恐怕也去不成。  6月中旬，老黄介绍我一个暑假去云南的活。本来同行的要有Shining。她有事退出，##就补进来。抱着游乐的心情，6月30号我与##飞到昆明，7月3号开始在安宁玉龙湾做活。刚满一周，闹些不愉快，我们就退回昆明，在昆明土著生菜家窝着，等大无从北京赶过来，我们仨就可以完成想望多年的丽江之行了。  7月16号，大无到达昆明。在生菜家休整了四日，订了20号去大理的票。以下我先列出在大理和丽江的行程，完整的云南纪行还包括《昆明家居印象》。  待续☞）  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>