<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工作 on A Hugo website</title>
    <link>/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 工作 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2015 11:19:26 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>怎么办？（2014）</title>
      <link>/2015/01/01/%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E2014/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 11:19:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/01/01/%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E2014/</guid>
      <description>年度总结：存档 再见2013 你好2013 2012：陌生化的效果 两岁的虎头小结 by Li (2012) 虎头2011 2010年度总结 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点
2008-2009：向前看，向后看（一） ————– 写了几年博客，总结一条，但凡是在自己面临各种不确定时，行文最为跌宕有趣，但生活趋于有序，笔头也就松懈下来——我说的是现在。但死搅蛮缠，今年也凑齐了1000篇：
从06年开始，不间断地写博客，
首先说明了我没有赚到很多钱或者没有在通往赚很多钱的路上。要是这种情况，哪有时间来写这么些文字。——这当然不是特别坏的事情，只是不是一个值得大书特书的事情。钱或许是个效用边际递减的玩意，对我来说，还远远没有到达那个神奇的拐点。 这些年来，从某种意义来说，我变化不大，换种说法，我还是“我”。09年毕业，北京时，在一个人际关系相对简单（或者是我只感觉到‘简单’）不需要看老板脸色还有不明里暗里要求加班的外企呆着，然后虎头刚出生，没有机会让我去跑户口整托儿所/幼儿园从而熟悉社会规则而迅速“成人”，而当我摩拳擦掌准备融入社会时，我们搬到了美国。 大概还表明我对文字还保存着敬畏。自从阅读量下降，写上几行鸡毛蒜皮对我甚至还有符号性的意义，尽管里面有很多挣扎的痕迹。
我还真是有所坚持的人。近十年，在填表之外，写自己的名字1000遍，也不是一个容易的事情。我承认这是一种可怕的坚韧——比如，我还记得15年前某人借了我一本《闲雅小品集观》的下册迄今没有归还（nu pogodi）。。。 2 2014年的生活是可以预见到的平静而实际上也是如此。Li继续全职在家，虎头小龙慢慢长大，我的工作依旧。在一个北卡郊区的背景下，这就是一个偶尔受受电影小说讽刺的普通家庭的生活。
Li帮着她在广东的妹妹鼓捣了一个淘宝店，叫做“姐妹淘美国母婴代购”，她妹妹在国内维护店铺，Li帮着采购：
http://shop108190494.taobao.com/
这个小店没有宣扬是因为怕麻烦，她们做的多是朋友以及朋友间的单子。作为前中文系高材生，Li对这个世界的商业运作一直保持好奇（和无知），这个淘宝店总算让她过了把小瘾。而作为两个娃的全职妈妈，从北京到美国，她一直是朋友间母婴用品交流的咨询对象。虎头在北京时，Li就四处找朋友给他买美/日/欧的奶粉和其他婴幼儿产品，现在终于轮到她自己了。。。
3
两个娃渐渐长大，给Li腾一点点个人时间以及空间。明年她的计划是先整整GRE，然后考虑念一个学位。GRE也是我的一个痛，感觉我们来美国没考过托福和GRE，英语还是不够游刃有余。
目测我现在的英语阅读水平，专业方面没问题，但从小说等文艺学科来看，相当于爱读书的美国孩子初中的水平。认识到这个差距，这一年我就老老实实从小孩子的书开始读了：
4
平静的生活里有时候也灵光一闪，我居然也用上了修辞：
（觉得）时间过得很快，但又似乎有点停滞，——大概就是飞速转动的车轮的样子，看起来却是静止的。
5
三十岁之前有段时间，我密集地写作“男儿三十未封侯”，那时候是“封侯事在，功名不信由天”的蓬勃状态。现在我大概平静地接受了做一个普通人的事实，这个念头自从虎头小龙出生之后尤甚，——我是说，看到这两个小把戏，我打心里觉得他们才是我这辈子最大的成就，超过我自己其他所有的努力。
我把这看成普通人的心态。比如说我们的英雄比尔·盖茨，他会跟我们一样，真诚地说他最重要的是家庭，子女是他最大的财富。但显然他更多的是时间是在做其他的事情，那些让他在历史闪耀光芒的事情。
6
承认自己是普通人并不是一个难事，也不是一件难为人的事，因为大部分人都是——不想承认，大概是因为自己还有一股蓬勃不可遏制之气。现在我觉得自己可以大大方方地承认这一点。我在农村长大，在在村小学乡中学接受基础教育，在北京读大学，在美国工作，有一个在县城高中就开始相知相识的爱人，有两个活泼可爱的儿子，作为普通人，我已经足够幸运。
承认这一点，生活其实轻松很多；深度或许亏欠，宽度却可以无限。我每天大概四五点下班，然后直接回家，周末也多是陪着家人。如果有自己的时间，或者干脆就从孩子媳妇那里抢一点自己的时间，可以看看书，然后想着还可以怎么拓展自己，比如打猎。
7
打猎有很多理由。比如想吃肉，想钻林子，想打枪，想另一种成就感，或者干脆就是想一个人呆着。家里有两个小把戏，这或许也是以后能带他们一起玩的运动。
猎人的最高境界就是无论打到猎物与否，都享受其中的过程。作为一个只钻过个位次数林子的初级猎手，我不幸一下子就达到了这最高境界，不表不表。
8
自由。打猎的自由，拥有火器的自由，拥有刀具的自由，说话的自由，不说话的自由。在美国生活了三年，整三年——这里有一个微妙的措辞变化，之前我可能或说“来美国几年”——最让我感激的就是自由。
9
这一年我没有留下什么照片。我宁愿跟虎头小龙一起趴在地上玩沙子，不也愿意站起来给他们拍个照片。。
10
当然那是错的。我得多有点记录的意识。这是新年愿望。
11
2014发生了什么？今年对“家”更熟悉了些，比如，现在觉得车库是家的一部分，因为我在车库修过自行车、削过木头、敲过钉子。
虎头在长大。怎么他老是在长大？
小龙快两岁，最近说话最是有板有眼。
我们生活中给小孩太多关注，现在我觉得，我们自己最需要关注。Li辞掉工作，全职在家，已经三年，她现在逐渐有些时间可以做一些自己的事。在美国，我们不一定比孩子准备得更好更充分。
12
去年过完了三十岁，现在跟以后都不知道自己多大了。得承认，这是一个非常微妙的阶段。&amp;lt;关于这个话题，我已经有了好些想法，无奈纸张不够以及新年快到了，不写了。。&amp;gt;
13
不过无论怎么样，2014是平淡的一年。只有我知道这平淡的底下洋溢着多少幸福——我是说，昨天我一过磅，毛重居然加了几斤。
我心里不禁喜极而泣，“更高、更胖、更有钱”的口号悠然而起。</description>
    </item>
    <item>
      <title>雪人</title>
      <link>/2014/01/30/%E9%9B%AA%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2014 12:18:29 +0000</pubDate>
      <guid>/2014/01/30/%E9%9B%AA%E4%BA%BA/</guid>
      <description>(1月29)下雪，在家里上班。趁着代码跑欢的一会，去后院堆了个雪人。虎头感冒，就趴在窗口看着。
2
想这还是我30年来堆的第一个雪人。小时候有雪的时候，我们不作兴堆雪人（太文艺了），只有打雪仗。</description>
    </item>
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（3）：小唐和Crazy Hou</title>
      <link>/2013/02/15/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B3%E5%B0%8F%E5%94%90%E5%92%8Ccrazy-hou/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Feb 2013 11:52:28 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/02/15/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B3%E5%B0%8F%E5%94%90%E5%92%8Ccrazy-hou/</guid>
      <description>又一个已婚一族的励志故事。小唐和Crazy Hou也是我在北大软件学院的同学，我跟Crazy Hou同宿舍，小唐是我们《我是一只IT小小鸟》的副主编之一。我们09年一起毕业，我还在北京，他们一起去上海，小唐去的IBM，Crazy Hou在我们那一届比较拉风，他去的摩根斯坦利。
本来事情也就这么(俗气地)圆满地进行着。。。
去年跟Crazy Hou有几次电话。有一次他说小唐要去香港念书了。好啊，念什么？导演系!
然后小唐就去香港了。我所知道的，她跟演艺事业唯一沾边的，就是曾几何时，小唐做过校广播台的老大，说“小喇叭广播站开始广播啦！”然后就跟追寻幼时的梦想一般，她去念书了!
故事还没结束。然后又接到Crazy Hou的电话，他也要去香港工作了。在上海找外埠的工作不是很容易，但老婆都过去了，自己也最好过去，于是找啊找找啊找，然后找到了。
这个故事的寓意，对小唐自己而已，是追寻自己那点靠谱不靠谱的想法，同时激励老公也折腾一把，香港的护照好使。</description>
    </item>
    <item>
      <title>好事成双或婚姻故事（2）：Claire和老王</title>
      <link>/2013/02/14/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B2claire%E5%92%8C%E8%80%81%E7%8E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 10:19:57 +0000</pubDate>
      <guid>/2013/02/14/%E5%A5%BD%E4%BA%8B%E6%88%90%E5%8F%8C%E6%88%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%95%85%E4%BA%8B2claire%E5%92%8C%E8%80%81%E7%8E%8B/</guid>
      <description>Claire和老王是我在软件学院的同学，Claire同时也是我们《我是一只IT小小鸟》的副主编之一。09年毕业，他们一起去了中国很行。
毕业后在一次同学婚礼上见过Claire和老王，说她辞职去清华念MBA了。
你要知道，在一个已婚的脱产MBA后面，得站着一个多么坚强的老王。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2012：陌生化的效果</title>
      <link>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 13:38:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/12/30/2012%E9%99%8C%E7%94%9F%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C/</guid>
      <description>历史文档： 两岁的虎头小结 by Li
虎头2011
2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 往年我一般都在年底留个记录，现在圣诞放假，2012算是提前结束。今年是我近些年最为轻松的一年，不仅仅是因为美国，而且是因为美国是一个陌生的国度。在一个陌生的地方，只有在单位里打开电脑时跟北京一样。温度，对华氏度没有概念，穿衣服就随着性子了。对美元对物价对房价，一点也不敏感，从此就少了钱方面的忧虑。第一年开车，对mile也没有感官认识，对距离也在乎不了了。看新闻网站，要google才知道说的是谁，写的是哪个地方，索性就不怎么看新闻了，这又少了不少资讯的轰炸和有心无力的烦恼。相对于北京，北卡地广人稀，跟人接触的密度一下子降低，却也少了不少所谓“同行压力”（比如一起谈谈房价、幼儿园、职场。。）。这次物理的撤退，让自己第一次摆脱了不少来自外界（包括自然界！）的影响以及压力；对外界的感知，也直直地往虎头的方向退进化。
我1月1号凌晨从北京出发，途径日本东京的某个机场，当地时间1月1号晚上到的北卡，算是在三个国家都过了元旦（这点小小的说头都让人非常愉快）。来美国，我的生活不仅仅是在物理轨迹上有所改变：
首先有更多时间陪虎头。在北京，常年有两边大人帮忙照看，我的本事，大概只是在虎头高兴的时候冲他吹吹口哨。而现在，我学会了给虎头换尿布(!)穿衣服(!)，而且晚上还可以哄他睡觉(!(!))。 也有更多时间陪媳妇。Li说我们说话比以前多了（在北京我们说话也蛮多的啊）。 我们家老二Leo也要出生了，这是来美国的最大收获。在北京时我父母就时不时暗示一下，说看某某某，生个孩子不乖，心都伤透了，如果生了两个就好了云云。互为backup！亲爱的爸妈，这是哪门子理由？ 我（居然）开车了(!(!))。这件事对自忖手脚不麻利的我意义重大，参见杭州王佩的《学车记》和《开车记》，以及北京和菜头的《学车记》和《学车记续》。 我们住在教堂山的郊区。开车的好处是终于可以多见些阳光和草木（这证明对性格开朗多有益处）。 又开始骑自行车了，这次是为了找个机会锻炼身体（本科读书时骑的多，多往人大北大跑）。9月份在北卡的海滨小城New Bern,我一口气骑了30迈，参加一个为多发性硬化（multiple sclerosis，MS）患者募捐的活动。 重新进厨房。07年到虎头出生之前，我苦练厨艺，最高峰时号称中关村之最嚣张的煮面师傅之一。后来家里大人过来，只好藏拙。现在经常做饭，嚣张之际，连肉夹馍都敢碰。 我开始用上了智能手机，公司发的。然后我买了一台Google新出的平板，Nexus 7，后来我又中了一台。当我把中的那台转手时，自己手头那台却被我摔破了（这就是人生！?）。现在我在纠结是该再整一个Nexus 7呢Nexus 10呢还是干脆啥都不用了，重新回归到非触屏的Kindle？ 用智能手机、平板电脑加上开车上班（而不是地铁）的一个副作用是，读书少了（又是语言乏味面目可憎。。。）。今年完整读下的中文书，只有托马斯·索威尔《美国种族简史》的中译本和金庸的《鹿鼎记》（实在是想读一读顺溜的中文），英文书，除了专业方面，完整读完的，也只有两册，
哈佛教授/律师Alan Dershowitz的_The Genesis of Justice: Ten Stories of Biblical Injustice that Led to Ten Commandments and Modern Morality and Law_ （中文版叫《法律创世记》） 哈佛教授桑德尔的《何谓正义》（Michael J. Sandel, Justice: What’s the Right Thing to Do?），这个去年在北京看过youtube视频。 其他都是读了1/2、1/4、1/8的。吊诡的是，好像相对匮乏与忙碌时，我读书更多？勤勉之勤勉之。</description>
    </item>
    <item>
      <title>快和慢</title>
      <link>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 12:59:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/10/30/%E5%BF%AB%E5%92%8C%E6%85%A2/</guid>
      <description>作为一名驾龄超过半年的优秀机动车驾驶员，有时候也嫌前面的车慢了。超车过去，把那车远远甩开，直到不见踪影。然后前面遇到红灯或其他，自己也慢下来，不一会，后面就看见那辆远远被我甩开的车，施施然压过来。
上个月我在北卡的海滨小镇New Bern参加了一个叫Bike MS的活动，为患有MS （Multiple Sclerosis，多发性硬化症）的病人募捐，我一口气骑了50公里的自行车（用了近三个小时）。
其他朋友有骑80公里和160公里的，平时我们一起训练。他们有的是非常严肃的业余自行车手，手头的自行车也比我刚买的二手车好，我仗着年轻，以及圣斗士星矢强有力的信念，试图紧紧跟着他们。但十分钟之后，我就看不见他们的踪影了。而且接下来无论我爆发多少小宇宙，就是看不见他们。
伊索说，这些故事的寓意是，有些快慢进退是暂时的，有些却是持久的；重要的是如何把它们区别开来。
2
之前我写过一篇博客，说《人生满足交换律》，提到一些“次序无关的”人生经历：
有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
在起起落落的人生周期里，这些无关，大致对应于上面的开车的故事，每个人都有自己的节奏以及外来的约束：
路人甲先用50的速度开一段，再用80开接下来一段；
路人乙用80开前一段，50下一段；
路人丙用200满开，快到终点时在红灯处停下，然后看见甲、乙正施施然开来。
3
细究起来，人生大部分甚至是大部分你认为重要的选择和经历，都是“次序无关”或者“一时快慢无所谓”的。
你或许要跟我争辩，比如去年股市行情好，今年不好，我去年投资就比你今年开始投资好。你可能是对的，如果我们都在期末抛售的话，你去年赚钱，我今年赔钱（先不考虑去年我把钱用在哪了……）。但把时间拉长，我们都持有不止一期（这个更符合现实），你那一年的优势就不够显著。我可能更差，你也可能犯错，我们可能都好，而且你可能还比我好一点，但无论怎么样的差别，都不至于让我懊悔：哎呀，我要是跟着你去年开始炒股就好啦；我现在这么惨，就是因为去年没跟着你……
这种钱财的投资只是人生无数的选择之一。这个问题还可以说开来。或者我说，呵呵，去年我没有跟你炒股，是把钱给虎头上学前班啦，看我家虎头一岁就在讨论相对论，你家虎子还在玩尿泥……我的投资，比你值！
如果我这么说，你就可以飞快地反驳我，小孩什么时候学相对论（甚至不学），也是“次序无关”和“一时快慢无所谓”的事儿；虎子今天玩尿泥，一点都不影响他长大后教授相对论。
4
现在你可以把“炒股”和“学习相对论”，替换成你认为重要的事情，然后检验一下“次序无关”的推理。我们认为“重要的”事情，包括升学、工作、婚姻、房子、孩子……
“次序无关”和“一时快慢无所谓”的推理，一个好处就是可以有效避免自卑、自大等消极情绪。把时间拉长了，快慢进退，未有可知（终极结论：唯一重要的是长寿……）。
5
我不想把开车的故事推演得水泄不通以达到一个无差别的世界，是因为还有自行车的存在。说我要是再爆发两倍的或者三倍的小宇宙，就一定能追赶上我的朋友：你是对的（我是星矢的平方再立方），但这种差距非常深刻。我要能骑自行车赶上我那些朋友，
首先我要花几千美元换一辆更酷的自行车。我手头的这台二手车，140刀拣来，上世纪六七十年代的款。现在的rode bike是更轻更快。 然后还需要再耗上几千个小时的持续训练，专业训练。 最后最好还要期望在我训练的这段时间里，我朋友都抱着爆米花看电影去！ 人生中这些严肃的差别，因人而异，可能需要在生命的末期才能总结出来，但我们也不妨猜测一二。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一地落叶是秋天</title>
      <link>/2012/10/27/%E4%B8%80%E5%9C%B0%E8%90%BD%E5%8F%B6%E6%98%AF%E7%A7%8B%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2012 12:14:16 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/10/27/%E4%B8%80%E5%9C%B0%E8%90%BD%E5%8F%B6%E6%98%AF%E7%A7%8B%E5%A4%A9/</guid>
      <description>秋天来了。下午五点二十出办公楼，停车场都空了，终于看到满地的落叶。前些日子下班早，浑然不觉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>去美国工作：简单问答</title>
      <link>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 11:47:36 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/08/13/%E5%8E%BB%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AE%80%E5%8D%95%E9%97%AE%E7%AD%94/</guid>
      <description>这半年断断续续跟一些朋友聊，如何在北京找美国的工作。几番电话邮件下来，发现自己重复了不少东西，这里索性一起整理下。
在北京拿学位，跟留学生相比，最大的劣势是，我们可能根本没有去美国工作的念头。我09年毕业，甚至都没有去上海工作的想法。对我来说，北京上学，北京工作，似乎就是一种默认的状态。其实对美国雇主来说，你在北京拿学位，跟留学生在法律身份上是一样的(都是H1b)。只是留学生跟我们一样，默认的找工作地点就定在美国，然后才是其他优势，比如英语说得多些，面试也方便些等等，——但是，你看到，这些东西也不是排他性/独断性的。
我身边接触的在国内拿学位，然后去美国工作的朋友，有这么几种类型：
公司内部转岗：这个很直接，跨国企业（大小无所谓）里有这个机会 在国内直接申请 国内公司外派，包括人力资源外包 以亲属、访问学者身份去美国，然后直接在美国找工作 我讲纯DIY的第二种。先说一下美国当前的经济形势。我不是这方面的专家，纯个人观察而已。美国经济现是在复苏，不过就业形势还不乐观，——先不用着急，说到就业形势，那是宏观经济学的概念，是要解决的是好几百万人的就业问题，但在具体的科技（IT+数学/统计等理工科）领域，美国还是开工不足，需要大量从中国和印度招人，这里的“大量”，就是每年好几万的概念（具体数字我没查，3-5万？）。所以在这个细分市场，形势不会那么紧张，而且在硅谷，对来自中国和印度的工程师需求一直很旺盛。以下具体说些，不分重点。
基本流程 面试；如果成功，公司给offer。 公司向美国劳工部门申请名额；如果成功，会寄过来一些法律文件，I-797之类，这个你现在可以不研究。 自己申请签证，出行。 第三步跟自己出国旅行一样准备就行，第二步，一般公司会聘一个律师来处理，自己跟着做准备材料就是，现在不必操心。其实关键是第一步，而这就跟我们找任何一份工作一样，找机会，准备面试。
我说跟国内找工作一样，是因为，即使我能在美国找到一份工作，在国内面试其他企业，也一样存在被刷的可能。每个人需要的只是“一”份工作而已，去美国找，不比国内易，也不比国内难。
查了下个人记录，都是去年的事：
4月初去美国开会，拉斯维加斯，在会场上见到我现在的老板，闲聊了一会。
同年5月，上旬，一位在加州的朋友问我感不感兴趣去美国工作，他几年前从法国去的美国，正要辞职，想让我顶替。我当然来了兴致，就一直跟加州联系。由于最终没有接受加州的offer，这一支的故事就不讲了（后来我再把这个职位推荐了一个去美国旅行兼找机会的朋友，可惜未成）。
5月中旬，我写邮件问北卡，就是我现在的单位，有没有空缺职位。
北卡这边到7月初才给我答复，说可以看看。7月中旬我正式提交简历，而这之前我给他们看过我的博客之类。
北卡的面试在8月初，谈过两轮，用了电话+Skype视频。8月底正式拿到offer。这是第一阶段。
然后就一直跟公司请的律师联系，准备各种第二阶段的材料（学历证明之类），到11月初，正式拿到美国劳工部门的类似批文，叫做I-797的表格。有了这份表格，我就可以去美国大使馆申请签证了。
第三阶段，我12月中旬拿到签证，2012年1月1号离开的北京。然后我在原单位的最后一天是2011年12月31号（实际上31号我请了一天年假，所以物理存在的最后一天是30号）。
现在回顾一下，我拿北卡的offer时间（8月份）有点晚，在第二阶段，公司多花了几千块钱，在劳工部办了一个所谓快速审批的服务，所以能够在11月份审批下来（到那个时候，年度份额可能都快用完了）。要是上半年拿到offer，下半年准备材料，时间就比较松快些。
学历 教育背景很重要，本科以上吧：从信号传递的角度来看，硕士拿出来就比本科要好听些，博士更要比硕士好看，而且大量集中在上面提到的IT+数学/统计等理工科里面。当我提到大量、大多，就是从整个人群里，那个群体的机会大些。如果你不处在这个胜算大的群体里，你就需要在其他方面有超强的资质来补充。
然后毕业院校，我的感觉是不那么重要。毕业于北大清华当然是加分项目，但是大多数人不是从那里毕业的。美国的大学教授会对中国的大学多些了解，但对大多数雇主来说，知道有北大清华也算是有国际视野了。
当然，毕业院校，还是有些底线要求的，比如，这个学校是有资质颁发大学毕业证书的，美国那边也有学位认证的机构。
技能 这个问题是，在国内接受的专业教育，能够胜任美国的工作吗？
这个好回答，有的可以，有的不可以，因人而异，有些人还不能胜任北京的工作呢。就我稍微熟悉的IT+数学/统计领域，大伙也接触英文教材，用的计算机CPU也一样，网络也（可以）一样，说不能胜任就有些气短了（当然是类似的工种）。在跨国公司呆过的朋友，这点会有更多体会。
关于是否能胜任，补充一句，if you can make it here, you can make it anywhere.
英语 英语重要吗？当然是非常重要。但要掌握到什么程度，这个不好说，但至少不会是最重要的：英语好的，美国本土有的是。所以对个人而言，能多好就多好，底线就是顺利完成面试。
还有，去美国工作不需要英语成绩，不需要托福、GRE之类。当然，有比没好，多比少好。
对我个人来说，英语口语稍逊，但写得多，也算是能平衡一点了。
面试 如果有机会去美国面试，这是最好不过的情形。对双方成本都低的，就是电话面试。
面试其实都差不多，在国内找工作，有时也得英语面。你在国内面试成功的经验，几乎可以照搬过来，无非突出自己能干活，会沟通以及其他加分的项目。
跨洋通话，保持信号流畅很重要。Skype效果很好，如果对方可以不用电话的话。
薪水 其实薪水是最不需要担心的事，如果对方是一家正规公司的话，不论大小。碰上卖人的公司（外包），那就要小心点。
这份薪水非常透明，几乎可以google到。首先，它不会太高，否则公司不高兴。然后它也不会太低，否则美国老百姓不高兴。怎么说？招募外国人，直接得就影响美国人的就业（抢饭碗啊），所以美国劳工部门把这薪水盯得紧：太低了不就是鼓励公司去海外招人吗？最后这份薪水，大致就是市场的正常水平。
说是正常水平，但其实还是有一定的讨价还价的余地的，只要最后双方相谈甚欢。而且跟国内一样，最好的讨价还价策略是手头还有另一个offer。
在技术领域，一般薪水还可以，远远达不到在美国领政府救济的标准。
福利 同上，只要薪水正常，其他福利，如医疗保险之类，都是跟公司一起走，而且外国人的身份也没有任何影响。
还有，可以向公司要求搬家补助。
渠道 说到这里，其实唯一需要操心的只是面试一关。而这之前，找到真实有效的招聘信息最为重要。信息流向分两种，山向穆罕默德走去，或者穆罕默德向山走去。
向山走去，就是直接跟用人单位接触，比如一起开个技术会议，写邮件直接询问。
让山走过来，在web2.0的时代，就是写博客，在邮件组发言，参加开源活动等等，总之，最好让雇主知道，自己是真实存在的！
能够想象，如果我们直接从北京申请美国的公司，对美方公司来说，我们的存在感是很弱的。互联网的存在主义，就是能够搜索到的，存在感就强一些。增加存在感的，比如，至少得有一个显示真实姓名的、联系人数大于2的LinkedIn页面！
说到存在感，对方公司的google存在也是你需要看看的。
人品 什么时候人品都很重要。我是说，找工作时，雇主一般会要求你提供两个人做reference check。我毕业找工作时，给巴斯德提供了三位联系人，在北大的导师、一位清华的教授以及一位SAS北京的前同事。去年找现在这份工作，我给单位提供了两位，一位巴斯德同事、一位SAS美国的朋友（为了增加他们的存在感，我也附上了他们的LinkedIn页面链接）。虽然我人品存在递减的趋势（3—&amp;gt;2），但还是可以找到一些启示：
目前工作单位很重要！几乎毫无例外地，雇主喜欢提到你的现任同事对你的看法，意思是说，在单位里，你至少得找到一位不会用英语拆你台的同事。 有在美国的朋友帮你说好话也是加分项目。这大概跟留学找人写推荐信一样。 行动行动 去年上半年，我对出国的概念，还停留在旅行或者留学上面，那时还跟Crazy Hou讨论过去美国念博士的想法，而且居然考了一次成绩不光彩的GRE。等有朋友提醒其实可以尝试直接出国工作，我的热情一下子被激起。整个过程一路有朋友帮忙，对我个人来说，是不能简单用幸运来概括的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>梦想再续</title>
      <link>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 10:58:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/09/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E5%86%8D%E7%BB%AD/</guid>
      <description>1
很多人都有不安分的想法，但都自觉不敢称为“梦想”。按我朴素的理解，梦想要跟自己有足够的陌生感，而且，它是一种境界的提升，只要表达出来，即使粗糙，也能够打动人。按这样的逻辑，买房就不方便称为梦想。不过，说北京的房子已然成为很多人的梦想，这贬低了人的价值，也贬低了梦想的价值。
2
你看，我在谈“关于梦想”，而不是梦想本身。这个区别，是评论家跟文学创造者的区别。当真正追逐梦想时，“梦想”是一个隐匿的词，就跟热恋时，“爱情”两个字也常常缺席。人已长大，脚踏实地的场合多，仰望星空的机会少。要问我现在的梦想是什么，就要打开某些尘封的东西（而且有论者说到，这个跟短衣一样，有也不能说），当前状态活跃的，是一个个的计划列表。而且此一时，彼一时，即使公开承认自己没有梦想，也不是什么难为情的事情。梦想不绑架人（所以小心一点，当有个人拍着胸膛说“我有梦想！”）。
3
个人珍贵的梦想，说出来就注定要受到嘲笑。能说出来的，就要跟_I Have A Dream_一样安全，比如，世界和平。好吧，写到这里，我已经很世故了。
4
梦想是一个奇妙的、无害的东西。我说要成为一名作家，没有实现，自己也照样乐哈哈。但要是我某个计划没有现实，不免就要先沮丧一下再乐哈哈。
5
我或者要谨慎地说出来，梦想可能是一种雪中送炭而不是锦上添花的东西。这个能解释，为什么现在大多数人都不谈梦想，因为杂事太多，挤占了“梦想”的空间。这个能解释，为什么有个表达方式大伙都能接受，“我剩下的只有梦想”。所以当公共人物向你贩卖梦想时，格外小心。梦想对他们来说，更是稀缺品。
或者是富贵病。
6
我喜欢翻看，梦想的背后是什么。有一种机会主义，以成败论英雄，成功了，过去的种种折腾，都可以重新演绎成对梦想一以贯之的追求。写过文字或者堆过代码的，都知道，这种重构是多么容易。对我来说，“我从小梦想做什么什么，后来我终于成为什么什么”，如果是真诚的，这个表达失之简单，或者干脆就有作伪的嫌疑。
7
有时候，梦想是一个表达的问题。这样，很多人就很吃亏了，作家、演说家、音乐家和表演艺术家就占了很大便宜。
前面说过，只要表达出来，粗糙些没关系。
还有，当我说“家”的时候，只表明他/她从事的某种工作类型（-er, –ist），跟汉语中给“家”赋予的尊崇的意味无关。
8
有一个流行的论调，叫做“梦想的缺失”。戴着“梦想的高帽”批评大众，我本能地排斥这个论调。人的复杂、坚韧，足以为拥抱梦想、放弃梦想、遗忘梦想做公开的辩护。
9
人长大了保持可爱就难了，自觉过了头，理智过了头，反讽过了头，世故过了头。我是在说自己。当说到世故，这里没有庸俗的意味，说的是自己对世态人心的把握。有时候我似乎自己自己要追求什么，世事洞明，人情练达，然后一个华丽的转身，一个饱经风霜的成年人就可以开始为小孩子撰写童话。
10
回到梦想，人是一个坚韧的芦苇，我说一种坚韧的现实主义。
11
我关心一种实现。以前我引用过辛弃疾的一句词，“我最怜君中宵舞”（很短，你可以试着读一下）。Li的一位大学朋友在那篇短文后留言，说“我最怜君中宵舞”跟正文“跳跃和不相干”。我语焉不详，是有些跳跃，但它们的确相干。这句词跟穿越小说没有任何关系，首先，“怜君”中的“君”是指男性，“舞”不是跳舞，是舞剑。我说的是在困蹇中，人如何保持勃勃生机。以前还贴过两句，“吏部明年拜官后，西城必与故人期”，“拜官”不一定就是升官发财。不说了，再说就少了默契的气氛了。
讲个故事，跟梦想无关。上面提到的中宵跳舞的君之一，俯仰长啸的秃牛和小螺。再回溯，高考时，我北大失利，但还是随了北京工商念经济学，他们留在县城复读高三。以前提过，我会受不了再在高中呆着（人性不耐）。然后他们分别上了武汉理工和中山大学，我当时的欣喜是，老天总算没有跟他们开玩笑。有一个恶毒的、摧毁我们普通人的简单方法，比如，让他们多复读几年，然后他们的意志就可能销毁了，然后他们的人生轨迹就完全不一样了。我提到人心不耐，我有耐心，但是受不了无休止的等待。让我闯过九十九道关卡，杀死九十九条毒龙，没问题，我哼哧哼哧就第一道关卡开始。但如果我不知道前面有多少条毒龙，我就要抓狂了——未来当然不能预测，但大多都可以合理预期（预期有偏不是问题，调整就是，重要的是可以预期，有预期，但在无休止的等待中，什么都不可以预期）。
回到前面的故事。人生的一道道关卡，可以轻松废掉你。当我觉得自己很顺的时候，总在庆幸老天没有跟我开玩笑。让秃牛复读两三年不是什么稀奇的事，让我们在求学、工作、婚姻、子女、家庭等等重要场合出个小篓子也并不是什么稀奇的事，这个大自然大社会有无数更为鬼斧神工的事：它那边一咳嗽，而且并不是针对你的咳嗽，你可能就要花一辈子修补。
12
当我提到“老天”，没有任何宗教的意味。如果还需要剔除任何宗教的嫌疑，我愿意说“我们外界的那么一个大的集合”，——你看，其实大多数场合并不需要宗教的介入，包括伦理、美学和某些所谓终极关怀（有机会我整理一下自己的思路），宗教只是无数solution之一。
扯远了。
13
上面偶尔提到的复杂的人性和随机的自然和社会，是我主张人性宽容和同情（人同此情）的心理基础。回到我喜爱的话题，人随机地出生在农村和城市，但在中国，这是一个显著的社会问题以及道德问题。比如，一些有文化的城里人（C）提到农民工（N），首先表示一下同情（他这个“同情”还真是pity的意思），然后说“可怜之人必有可恨之处”，接着就批判他们的缺点，像不注意形象之类。对N的批评，就事实来讲，C可能真说对了，但这不是问题的重点，重点是C暴露出来的狭隘和冷漠，而这是更致命的道德缺陷。我的城里朋友，当你在街头看到一个正要批评或蔑视的农民工时，我说他其实是我的亲戚，你可能就会有更多的体恤，你一样还是批评，但出发点就不一样了。当我在街头行走，碰到的真可能是我从村里出来打工的亲戚。
结束城乡分割（注意是“分割”而不是“差距”，弥补差距只是因人而异的技术活），这可以说是一个梦想，也是一种道德诉求。当在这么重要而广泛的事情上说不过去的时候，对所有人来讲，保持道德完整和尊严是一句空话。
14
我离开农村很久，本身不适合为农村代言。但我愿意再多说些，从更普遍的视角。你可能没有充分意识到城乡分割对中国人的道德损伤是多么致命。
你本身是善良的，但你也活在这个空气里。在这个空气里，一群人对对另一群人的歧视是制度性的，它扭曲的是所有的人：当你提到任何美好的事物、高尚的情操，都是小心翼翼的，打了折扣的。
受损伤最直接的当然是农村的人。农村人已经丧失了最根本的自豪，我父母把我考上大学、远离农村、“丢掉锄头棍”看成改变我命运的大事。是这样的。但抛弃自己的出身，这是多么辛酸的成就。
受损伤和侮辱的农村人，毕竟是在权力的轮子下面，所有在道德上还是可以有诉求的。它留给城市人的道德（如果有的话）压力更大。我父母我大多数亲戚，都在农村，如果不出意外，我会一直在城市生活。如果没有任何改变，我会遭受来自虎头的疑问——如果他自觉的话，为什么我会跟爷爷奶奶伯父伯母不一样，或者更直接的，为什么他跟堂弟堂妹不一样。
可以用个人奋斗来解释我这部分的一些差异（如果用它来解释全部，也是肤浅的，有时甚至是冷酷的），但关于虎头的那一部分，我如何回答？我说纯粹是因为你这家伙很幸运？
15
情绪上来了，感觉我可以永远这么混乱地写下去。</description>
    </item>
    <item>
      <title>梦想续</title>
      <link>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2012 14:20:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/08/%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%BB%AD/</guid>
      <description>梦想。我有一揽子计划，但不知道哪一个分量足够称为梦想。
脑海里也有一串串飘来飘去的念头，但从来只把能列在纸上的计划付诸行动。
一直有紧迫的短期计划要实现。从初中开始，那时中考是第一要务：不过那倒没什么，那时候除了准备高考，也没太多事做，读了些闲书，隐隐约约有做作家的念头（我于写作没有出众的天赋，只是我的相对优势而已，相比物理化学）。想想，那还真是梦想，没有具体的时间限制，也没有具体的概念（作家是一份工作？），而且完完全全超出我的局限范围：初中的我，一定比现在还瘦子，性格更内向，口齿更不灵光（到大学才开始正二八经学说普通话），我在一家乡村中学，就要与人类最出众的语言表达高手为邻！张维军引进了一本书，叫《阅读的女人危险》，我自以为很能理解这本书。知道包法利夫人的悲剧故事吗？她少女时期读了很多浪漫的书，然后就再也不能安于做一个普通的乡下家庭妇女了。一个乡下小子，读了《哈姆雷特》，他就再也不安于周遭的生活了。
我就是那个蠢蠢欲动的初中生。然后是高中，高中大致跟初中的节奏类似，高考似乎是第一要务。那时我能接触到更多的课外书，对高考的迫切程度没有期望的那么高。高中时我把身边所有能找到的书都翻了一番，大概一个班的同学读的书都没有我多。这是很有意思的，我从书中读到的那些作家，都有几万几万本的进账，但我周遭读书的氛围真是不浓，以致让我占了头筹：中学时我读书最多，大学在北京工商时也是，在我读经济学的同学里面，然后在北大也是，在我念软件工程的同学里面（历史系的校友出来秒杀我吧）。
回到高中。初中看的多是纯文学书，以致有称为作家的念头，高中在文学之外，开始接触了哲学、历史，高三还读了些经济学（是真正的现代经济学），就隐隐约约觉得纯文学不够有面子了，学者似乎等高蹈一些。不过总的说来，这些区别不是很明显，都可以放在人文社科一类，当然文学类还是更多。体现在高考科目上，我的语文就比较占优，我一页一页翻词典，抄古文，下的都是苦功夫。现在想想，当时的苗头，应该是要往皓首穷经的学者方向走，跟纯文学离开些了。当然我还写些东西，不过水平就是优秀高中生的水平了，到现在还没有突破自己。一直是野路子，凭着兴趣，避重就轻了。
高中我参加过一些作文比赛。印象中名义上最好的成绩是高一语文老师夏老师推荐我参加的什么全国教育行业内的一次小比赛，一等奖啊，而且我好像见过那本书。不过，真正高蹈的，是高二参加《中国青年报》的一次征文比赛，我得了三等奖（好几百块钱呢，这应该是迄今我文学生涯的最好成绩了）。这次比赛的一等奖，是来黑龙江的高三女生赵琰，她就顺便保送到北大念环境学。后来她做记者，还写东西，后来转去做环境保护，现在纽约读书，NGO相关的管理学科，我们一直也断断续续联系着。
这也意味着我文学生涯的结束了。心里很明白，我更愿意追溯一个词条的意义，而不是用文字来挖掘所谓内心或周遭的轨迹，我获奖的作文，也充满了典故的堆砌，事实的罗列。我的文学功底，可以让我继续做一个还算能保持品味的阅读者，但以文字为生就差远了。
高考时我报考了北大。北大给江西文科考生的专业极少，我应该是报了社会学系、中文系和广告系（广告啊同学）。我有时设想，如果北大收了我，那对我该是一个多大的鼓励，我或者去中文系，会把自己培养成一个不错的评论家，文字犀利，然后心里再存一些文学的梦。或者跑社会学，这是我适合的专业，我会迅速融入社会学、哲学和历史的训练中去，不出意外，现在的我应该在为我第一份教职而奔波。广告系？不知道是什么，不过我大学时传媒课学得也不赖，活着是没问题。
被北大据掉对我来说没什么特别大的意外，我并不是传统意义上的优秀学生。整个高中常规赛季，我最好的文科班级排名是第五名，是高二文科分班后的第一次期中考试，然后再也没有进过前十（我们只有一个文科班。不过有了Top5的经历，能让我接下来一直保持微笑，包括偶尔来凑热闹的数学不及格）。报考北大失利，但对我来说还是一场胜利：高考成绩我是班上第一名。当时的班主任还是担心我考不上南昌大学，但我在高中的最后一场考试扳回了所有的面子，输了也很酷的那种。
当然那种痛苦也无法忘记。我离最好的东西曾经那么近，失之交臂，然后就永久地改变了我的轨迹。
Li一直是班上排名靠前的好学生，跟她谈恋爱是我高歌猛进的动力之一。当然我敢报北大，除了分数接近外，一个重要的诱因，是我借着上面提到的《中国青年报》的机会，参观了一次北大。
这次大观园行动对我影响极大，那是我第一次坐火车，意义大概跟我去年第一次来美国开会，然后就准备去美国找工作一样。刚才说，一个乡下小子读了《哈姆雷特》，眼高手低，心事悠悠。我从县城高中来到北大，去旁边的海淀图书城买了一本《海德格尔传》、一本《塔西佗历史》、一本列维布留尔的《原始思维》，还有休谟两卷本的《人性论》：这对一个就要准备高考的中学生不一定是一件好事。我随即半生不熟地读完这些书，并在《人性论》里面画满了圈。
那时我还不懂得等待，我觉得我要像历史中的或者想象中的北大学子一样，看着《人性论》来度过我的高考生涯。这是极大的误解了，现实中的北大学子，都是高考的成功者。我对北大的理解，从来都只停留在书本和历史，包括之后辗转回来念研究生。
事实当然是我准备高考努力不够，心思有些野。但是，吊诡的是，如果什么都没发生，我按部就班做一个学生，第一：我可能不会有报北大的念头，第二，我高考发挥也可能不会那么猛。
这是对我有益的刺激。它诱惑了我。《浮士德》说：“永恒的女性，引导我们前进”（妇女节快乐!）。一个普通人的触角有限，参观北大，报考北大，即使失败，也提升了我对自己的预期，让我对自我实现有了真正深刻的理解。
大学我跑去北京工商念经济学（经济学！），研究生我在北大念计算机。这不是人生既定的轨迹，误打误撞了，但无论怎么样，我要拿到自己的礼品。经济学让人的大脑变得冷静，计算机再加些程序化的思维，中学时代的文青可能就慢慢淡出了。
有朋友说我研究生毕业后一口气做了很多事。还真是，09年到现在，工作，结婚，虎头，然后出国工作，一口气下来，是没什么消停。这些都是短期项目：09年开始正式工作，10年初结婚，年尾迎接虎头，11年上半年来美国开会，下半年准备找工作，12年来美国，我的人生在这几年加速，我大致在勾划一个个的列表，然后我就又一次提到梦想。</description>
    </item>
    <item>
      <title>大公司和小公司</title>
      <link>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 12:01:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/03/05/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%92%8C%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>我现在北卡的单位，是个不折不扣的小公司，有多少人掰着手指头就能数出来。先前在北京，集团公司全球有十来万，国内也好几千，怎么算都是一个大公司。但说实话，我没怎么感觉到自己是在大公司（膨胀的“大”的公司），只是当读着外部新闻时或外部交流时，我能推断出自己是在大公司并且知道其他人也知道我在大公司。怎么说？对外大公司，对内小公司。从那十几万人一层层看下来，数到我们北京的研发中心也就几十个，加上一个业务链的国外同事，数到一百就很撑了。研发跟国内外的销售、市场等等部门联系本来就很少，所以感觉大公司这名号，是给他们而不是我们的（我猜HR的同事最能体会到大公司的感觉，翻翻花名册就是了）。《杜拉拉升职记》为什么很多人读着很有感觉，就是因为场景是设在市场、销售、人力资源和其他所谓白领喜闻乐见的办公室部门：里面要插入一个研发中心，销量保准降低一倍（跟科普书里插入一个数学公式一样的灾难效果）。
提下我现在的公司，从头到下，一个显著的特点是来自北卡州立大学(NCSU)的毕业生占半数以上，以至于一个新同事过来，大老板（来自NCSU）打趣说，哦，我们有了第二个杜克毕业生！在北卡，NCSU、杜克和北卡大学(UNC)三足鼎立，相互打趣的机会比较多，像我来自北大，其他同事有来自芝大什么的，在单位一点浪花都没有。然后公司又从头到下，有三分之一的人在SAS公司呆过。SAS是当地最大的雇主之一，声势很旺，居民可能不知道SAS是做什么的，但大多知道这个SAS公司很牛。
我们公司靠SAS系统吃饭，几个头以前都在SAS研发部门风光过。然后我们在业务上还有一个重点，CDISC，这是一个现在风光无限的临床数据标准，全世界都在说它，而且最重要的是美国药监局（FDA）倾向于它（年轻的SAS程序员们，如果你现在开始啃CDISC，你仍然是世界上懂它的一万个人之一）。我的部门就做这块，小公司的小部门了，一个巴掌就数过来：头是克里斯，CDISC的行业领袖之一，风光的案子是早期领头跟FDA一起做CDISC项目的实施，到现在搜索CDISC的会议论文，时不时就要找到他。我在北京就读过他的文章，去年在拉斯维加开会第一次碰到他，赶紧纳头就拜。最近克里斯又招揽了一位高手，约翰，他之前在默克做了大半辈子，做过CDICS下面一个标准ADaM的行业带头人。
我们部门还有一位麦克，是CDISC子标准XML （ODM）组的成员，又在CDISC Terminology组里很活跃。加里，先前在美国一家比较大的CRO PAREXEL做临床数据管理的总监，提姆，前SAS公司研发经理，然后就数到自己：我自然而然就垫底了（当然，我至少还是有一个优势的，比如，我的Twiter帐号比他们都早）。
在小公司一个好处是，你可以不时地碰到CEO，然后跟他开个玩笑谈谈天气什么的。当然，最实惠的好处还是，只要有一小部分人中午开会，公司所有人都有免费皮萨吃！</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的玩具</title>
      <link>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2012 10:30:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/02/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%8E%A9%E5%85%B7/</guid>
      <description>今天终于拿到自己的车，二手的本田雅阁（这里日本车几乎是完胜的局面）。吊诡的是，我还没有当地的驾照。前些天我赶着租来的韩国起亚去考试，因为超速废掉了，我说：大叔，您不给我驾照，咱不一样还在开吗？盖我用北京的驾照，天天开着那辆破起亚上下班，已攒下八百千米的里程。
以前就在海淀驾校摸过下手动档富康，在北卡也上过十个小时的驾校，主要是复习如何把车开动起来。朋友建议我悠着点，先在乡间小路上蹦达会。没得这机会，第一天开租来的车，说，噫，怎么发动不起来？原来在P挡才能启动。掌握这个重大要领之后，立马就上高速。高速相对容易，高速直行就是，害得我在海驾积攒的技巧都给忘了。
上周末，珊朵拉请一个朋友格雷格教我速度之外的东西。事先我Google到格雷格的主页，他是一个钢琴师。我说，您教我钢琴得了。格雷格说，咱不教新手。问了下他的“润琴费”，好吧，比我贵多了。
格雷格说他自己挺适合教人开车的，因为开车和弹钢琴一样，需要的是全身协调的能力。这我喜欢，缺的就是这个。去年去海驾学车，满心欢喜，就是因为学开车给我这么一个机会。我想，以后我玩3D游戏会厉害些。
现在过了来北卡第一个月。各项进展可以再优化一下，但已经让我很满意了。总结一下，对各项手续，但凡是我一个人去办的，失败的会有的，比如考驾照；但凡有朋友跟着去的（其实是我跟着朋友去），都非常顺利，比如买车，大部分是我的老板约翰帮忙搞掂的。我们一共就看过两部车，第一次是两三周前。过户也很简单，车主带我去他的银行做个交易公证，我签一个字就是。现在，技术上我是这辆红色雅阁的主人，但是还不能开上路，因为我还没有给它上牌照。而上牌照，又似乎跟驾照要扯上点关系。。。无论怎么样，我还是很喜欢这只红色大玩具。
约翰说，你现在是有钱人啦，手头有两辆车。是的，明天我还要开我的起亚去上班。
——-
作为一个前路痴，我开车严重依赖GPS，准确地说，是手机上的Google Navigation，基于Google地图的导航系统。我也买了一个标准的独立GPS设备，Tomtom，近一百刀，Eric和Teresa夫妇大力推荐的。Tomtom很好，但还是没有Google好（免费还）。一般我先在电脑上查Google地图，然后这些查询记录都会跟手机的地图应用同步，省去在手机上敲字的麻烦。我不知道Tomtom基于那个地图系统，但是用Google的GPS，我知道我要跟的路线，就跟昨晚在电脑上查的一样。用手机GPS有几个弊端（而这也是Tomtom等独立设备的优势）：
耗电，上下班，两三个来回就能把电都给吃了。 2.这个或许能克服，现在我是直接把手机放在仪表盘上，隔着方向盘。要是一个急刹车，手机倒了，我还不敢腾出手扶正。。。
要是中途有人跟我打电话，就直接覆盖了我的地图界面。然后作为一个百分百谨慎的机动车驾驶员，在车里我不敢接电话，又不敢去掏方向盘把来电显示关掉。然后，直行直行，然后就花双倍的时间矫正。 我没用过iPhone，传闻中GPS一项，安卓要优于苹果，而这简直就是我救命的玩意。要是我第一台智能手机是iPhone，我一定会找出继续用iPhone的理由。现在我则有了继续用安卓的理由，除了GPS，它跟Google的各项服务都集成地非常好，而我几乎找不出不继续用Google的任何理由。
——————
我手机上的应用，使用频率最高的，除了Google地图、Gmail等，就是有道词典，查一查大蒜的英文怎么说。有道是网易旗下的公司，但是它的词典真是好（简直有些优雅了），看着似乎跟网易真没什么关系（大概它们一个区别是有道在北京，网易总部在广东）。我平时也在电脑上用有道，然后它跟手机的同步很好，然后就舍不得转向其他词典服务了。对我来说，如果有道再支持下语音输入，就太漂亮了（还装了一个韦伯斯特的词典，它支持语音输入，我用来检查自己的发音——然后就知道我的朋友们是如何难以理解我的口音了。。。）。
——————-
北京的朋友推荐我用微信，这是腾讯的产品！怎么说，这块发布在英文网站的中文软件，做得还真是不错（即使是腾讯的），跟QQ是完全不一样的东西。随着年龄渐长，很多QQ联系人都沉寂了，包括自己，然后我发现，居然很多人转去了微信。对腾讯来说，也是有所为，有所不为啊。只要有朋友还在用，我就不会卸掉它。只是，为啥不用Google Talk呢？在北京，网页有时不好使，但是用手机，还是蛮顺畅的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美国，制造业，和就业</title>
      <link>/2012/01/25/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A%E5%92%8C%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2012 13:39:56 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/01/25/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A%E5%92%8C%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</guid>
      <description>晚上朋友提醒我看电视（哦，电视机），说是总统奥巴马的2012年度国情咨文演讲(State of Union)。打开电视，没多久奥巴马就提到拉利(Raleigh,我工作的地方)和中国，一下子让我觉得他演讲与我也有一丁点关系。
这几年，包括现在，美国的失业都很严重（8%到10%的样子）。有朋友问为什么还能从北京申请到美国的工作。我开玩笑说如果美国不从北京招人，它所有的研发中心都得关掉，然后搬到北京。虽是玩笑话，但也大致是对的。
奥巴马趁着这次演讲，也为自己拉拉2012总统竞选的选票，强调要为美国人创造工作。这个我们熟悉，就是劳动密集型产业，制造业。他几次提到中国，表示要把制造业夺回美国本土。
有朋友可能不理解，中国成为“世界工厂”已有时日，国内制造业早不时新了，为啥奥巴马还讲究这个。美国跟中国一样，其实大部分人都不是所谓白领，美国也只有不到30%的人有本科学位（这或许能解释一部分为什么美国有那么多乐呵的大胖子）。包括制造业，大部分美国（男）人从事的工种都是机械操作。我所在的北卡三角（拉利，德兰，教堂山），号称美国最有文化的地方之一（仅次于硅谷等几个科技重镇），拥有大学文凭的比例也只是50%多些。
现场有乔布斯的家人，用Apple和富士康讲这个故事是再好不过。iPhone几乎不在美国生产，有人说是中国劳动力便宜。这没错，但也只是原因的一部分。对苹果公司来说，物流、元器件等成本，都会高于支付给工厂工人的薪水（相对对苹果的研发部门来说，人力成本才是一个很大的问题）。大概的情形是这样的，美国工人效率或许的确是高些，一天做三台iPhone（例子而已），中国工人一天才做两台，但美国只有10万个工人能做，而富士康一家公司就能提供20万工人，而且随时能动员（半夜赶工之类的），在手工精细方面还要超过美国同行。这样，要及时而且大规模生产iPhone，傻子才会放美国做。奥巴马曾经问过乔布斯，有没有计划让美国工人生产iPhone啊？乔布斯说哎呀没有啊（这个是真事）。
普通美国人的生活水准，就是汽车工厂工人的水准。或者换个顺序说，美国汽车工厂工人的生活水准，就是普通美国人的水准。奥巴马重申了所谓的美国信条：
. . . the basic American promise that if you worked hard, you could do well enough to raise a family, own a home, send your kids to college, and put a little away for retirement.
翻译过来，就是，只要努力工作，就能养家，买房，供孩子念大学，到老来退休还有些剩余，——这话听了，不知多少人会唏嘘不已。插一句，现场有多次观众起立鼓掌，如果单凭演讲水平，奥巴马最有希望问鼎下一任美国总统（我对其他候选人也不熟悉）。
总结一下，就说制造业也是香饽饽，奥巴马极力反对外包（给中国，当然），鼓励制造业大户回美国开厂子，优先解决其国内的就业问题。奥巴马说：
Ask yourselves what you can do to bring jobs back to your country, and your country will do everything we can do to help you succeed.</description>
    </item>
    <item>
      <title>新生活</title>
      <link>/2012/01/13/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2012 11:11:30 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/01/13/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>1月12，周四。今天算是生活正常的开始：跟北京一样，坐公车上下班，带午饭去办公室。
我的驾照还有二手车还在进行中，为了不再密集地麻烦同事与朋友们，今天，由同事艾略特领着，我体验了下三角地巴士之旅。
早上，艾略特从德兰（Durham）出发，用大概半小时，开车到教堂山（Chapel Hill），把车停在我的住处。
然后，我的朋友兼房东，珊朵拉开车把我们带到北卡大学教堂山分校(UNC at Chapel Hill)里面的巴士车站，用了十来分钟。
我跟艾略特坐三角地快线(Triangle Transit，大站快车)，用了四十五分钟，北卡州立大学(NCSU)校园下车。
北卡州立大学位于拉利(Raleigh)，跟我公司挺近。在校园里往回坐老狼巴士(WolfLine)，不到十分钟，在我单位门口下。到了办公室，赶紧把午饭搁冰箱。
今白天工作时间严重不足，留着晚上补（单位的政策是一周可以五天在家办公）。在北卡州立大学下车，艾略特带我去见了下他的妻子，Kim，她就在学校图书馆(D.H. Hill Library)工作。Kim带我去参观了一下这个图书馆（出入不需要证件，包括书库，我喜欢这个图书馆）。他们在这个图书馆的地面有一块砖头，刻着“Kim与艾略特相逢于此”，说花了几百块钱捐给这个图书馆。
傍晚为了赶巴士，我跟艾略特四点就出来，循旧路返回北卡大学教堂山分校，然后珊朵拉在那里接我们回教堂山，艾略特开车回德兰。
午饭带的是昨晚的剩菜（只是菜）。昨晚我做了这道小红萝卜，加肉，还做了小卷心菜，加肉，还做了小西葫芦，加肉。
快两周了。银行卡办好了，但社会保障号还得等会，公司还不能正常给我发工资，我就领到了一张预支取的支票。大概是看到我用破预充值手机不好看，公司送了我一台智能手机，moto的Google定制版，带着一个已经有套餐的号码。我暂时只能用预充值的手机，这个礼物真是帮了大忙。
按，以前我跟朋友说，我没有电视，没有智能手机，除了电脑和充电器、电饭锅之外没有其他电器，算是一个土人(Amish)。好吧，现在大概不是了。
不过北卡是一个大农村，养猪人挺多。我提到自己来自南方，祖祖辈辈都是根正苗红的农民。在这个农村里，这是仅仅次于牛仔的荣誉：farmer boy。</description>
    </item>
    <item>
      <title>北卡六日</title>
      <link>/2012/01/08/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E5%85%AD%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2012 01:18:11 +0000</pubDate>
      <guid>/2012/01/08/%E5%8C%97%E5%8D%A1%E5%85%AD%E6%97%A5/</guid>
      <description>30号在公司结束最后一天（31号在家里打包，用的是休假时间，所以技术上还没有离职），1号（周日）早上从北京出发，当天晚上到的雷利(Raleigh)，第二天就去办公室，今天7号，周六，刚好一个工作周期结束，终于可以停下来更新下状况。前些日子还有很多新鲜的记忆和情绪，现在大多跑光了，就按着逆序，流水帐一番。写着写着就觉得语言乏味，面目可憎。
1月6号，周五，晴，单裤，衬衫加外套
早上六点来钟起来，洗漱，去厨房煮东西吃，开电脑，查邮件，用Skype给家里打电话，刚用Paypal里的美元给冲的值。然后近八点，All Around Driving School的师傅就在门口等。刚在北京拿到驾照，但公司不放心，还是给我再报了一个当地驾校。
过来的师傅是一个老美（五、六十岁），上车就给我讲后视镜之类的东西。这好，以前都在练移库贴库，真是连喇叭都不知道在哪里。这块地方就跟西山脚下一样，车比较好开，路上几乎没有行人，车速容易上去（哥可是练手动档出身）。十点半的时候，我把车开到了单位。然后工作不提。
十二点吃饭。没有饭吃，我从单位冰箱里拿出：
昨天5号办公室吃剩下的批萨。还剩好几盒，随便捡了两块。 前天4号买的午餐（不知道是什么），那天因为打麻将忘吃了。 把它们搁一个盘子里，在微波炉烤了6分钟，然后那批萨就变成烤饼了。
吃完饭老板说他要去旁边的商场，问我要不要搭车过去。就跟着过去，在凯利(Cary)的Macy’s 买了双70刀的运动鞋。回来看，贵了。晚上又在住的地方，教堂山(Chapel Hill)旁边的Macy’s又买了一个牛仔裤，95刀。这个贵的心疼，但又懒得折腾。盖我自从09年毕业之后，就没有更新过球鞋和牛仔裤，到这里来上班就不需要那么正式了。
美元
这次来美国没有兑换美元。我手头有：
现金两百，大部分从赌场里赢的。盖去年在拉斯维加斯没有去赌场，等我转到宾州，那里的同事死活不愿意，一定要我去当地赌场玩一玩再回国。好吧，我赚美金了。 Paypal账号三四百。盖加州那家公司把要给我的iPad折成现金了，就直接往Paypal转。 政治
现在是美国大选的日子。北卡这边，尤其是大学周边和技术公司，人们大多数是liberal，偏民主党奥巴马那种。为了让我能接触到更多的声音，我远在佛罗里达的朋友给我寄了两个东西，他对最近风起云涌的Tea Party运动挺感兴趣：
一本书，The Secret Knowledge: On the Dismantling of American Culture by David Mamet 一张DVD, [30号在公司结束最后一天（31号在家里打包，用的是休假时间，所以技术上还没有离职），1号（周日）早上从北京出发，当天晚上到的雷利(Raleigh)，第二天就去办公室，今天7号，周六，刚好一个工作周期结束，终于可以停下来更新下状况。前些日子还有很多新鲜的记忆和情绪，现在大多跑光了，就按着逆序，流水帐一番。写着写着就觉得语言乏味，面目可憎。 1月6号，周五，晴，单裤，衬衫加外套
早上六点来钟起来，洗漱，去厨房煮东西吃，开电脑，查邮件，用Skype给家里打电话，刚用Paypal里的美元给冲的值。然后近八点，All Around Driving School的师傅就在门口等。刚在北京拿到驾照，但公司不放心，还是给我再报了一个当地驾校。
过来的师傅是一个老美（五、六十岁），上车就给我讲后视镜之类的东西。这好，以前都在练移库贴库，真是连喇叭都不知道在哪里。这块地方就跟西山脚下一样，车比较好开，路上几乎没有行人，车速容易上去（哥可是练手动档出身）。十点半的时候，我把车开到了单位。然后工作不提。
十二点吃饭。没有饭吃，我从单位冰箱里拿出：
昨天5号办公室吃剩下的批萨。还剩好几盒，随便捡了两块。 前天4号买的午餐（不知道是什么），那天因为打麻将忘吃了。 把它们搁一个盘子里，在微波炉烤了6分钟，然后那批萨就变成烤饼了。
吃完饭老板说他要去旁边的商场，问我要不要搭车过去。就跟着过去，在凯利(Cary)的Macy’s 买了双70刀的运动鞋。回来看，贵了。晚上又在住的地方，教堂山(Chapel Hill)旁边的Macy’s又买了一个牛仔裤，95刀。这个贵的心疼，但又懒得折腾。盖我自从09年毕业之后，就没有更新过球鞋和牛仔裤，到这里来上班就不需要那么正式了。
美元
这次来美国没有兑换美元。我手头有：
现金两百，大部分从赌场里赢的。盖去年在拉斯维加斯没有去赌场，等我转到宾州，那里的同事死活不愿意，一定要我去当地赌场玩一玩再回国。好吧，我赚美金了。 Paypal账号三四百。盖加州那家公司把要给我的iPad折成现金了，就直接往Paypal转。 政治
现在是美国大选的日子。北卡这边，尤其是大学周边和技术公司，人们大多数是liberal，偏民主党奥巴马那种。为了让我能接触到更多的声音，我远在佛罗里达的朋友给我寄了两个东西，他对最近风起云涌的Tea Party运动挺感兴趣：
一本书，The Secret Knowledge: On the Dismantling of American Culture by David Mamet 一张DVD,](http://www.imdb.com/title/tt0480239/) .这本书的作者乃是大名鼎鼎的女作家兰迪。 这本书和电影更偏向保守主义。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头2011</title>
      <link>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2011 18:04:10 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/12/29/%E8%99%8E%E5%A4%B42011/</guid>
      <description>今天周四，29号，上午去北大走了一趟（不是要发思古之幽情，乃是去研究生院帮个朋友开成绩单）。然后路上就下雪了。还去导师办公室聊了会。
跟大伙更新一下。我这个元月1号要跑去北卡三角地，开始新的工作。这家给药厂做技术咨询服务，对我来说，是从甲方跑到乙方。四月份我去了趟北卡，留了一篇流水帐叫做《再见三角地》。现在要过去说，我胡汉三又回来啦。
明是我在公司的最后一天，今天和31号休假。能在工作时间出去走走，就觉得轻松不少。好久没更新这个博客了，这次强行更新一下，按着惯例，总结下2011。
历史文档： 2010年度总结
生产任务完成情况：2009
2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 現在陆陆续续能看到朋友的年度总结（刚看到的是陈钢的2011）。多好，平时瞅着没什么联系，但是也不会觉着陌生。
去年是虎年，今年是虎头咆哮的一年。虎头一岁啦，作为保守的父母，我们都觉得虎头的成就（会走路了，会指认家里的东西了，会说虎语了，会偶尔叫声mama-baba了…）就是我们自己的最大成就。不过我还看过不少这样的故事，父母为了孩子，不惜牺牲自己的事业学业，全程陪同，最后子女成才云云。还不至于这么极端，作为一个讲究双赢的前经济学本科生，如果要我全程培养虎头上MIT，那索性我自己就去读MIT，然后咱再以校友的身份，推荐下虎头。
现在虎头能跟人互动，这给我乐趣不少。幸运的是家里有两边的大人，轮流帮忙。Li七月份开始上班，不过每天下班（包括中午），几乎所有的时间都在陪虎头–虎头的成就更多是她的成就：），然后是父母，然后才轮到我，在虎头开心的时候，我对他吹吹口哨，做做鬼脸（我今天换了副眼镜，虎头有多次乐呵着向我靠近，极尽“谄媚”之能事）。带上眼镜，在虎头看来，简直就是有深度有层次多了。
有父母和Li的支持，我今年还能做些自己的事。今年比较单纯，除了上班、逗虎头之外，主题就是美国。四月份去拉斯维加斯开会，六、七、八月份准备加州和北卡的工作，八月中旬最终确认offer，然后剩下的时间就泡在申请工作许可、签证之类的paper work里。三、四月份我还考过一次GRE，裸考，惨败（这个成绩，大概只有MIT敢收）。
一些朋友问我如何在国内申请美国的H1B工作。这个没有什么所谓成功经验，运气占一定比例。最顺畅的，是外企里面，有一些转岗到美国总部的机会。其他的，没有在美国的求学经历，人又在它国土之外，不能够现场去面试，非常吃亏。不过，还有一些是我们可以努力的。
比如说，最好有在美国那块朋友或熟人的推荐。除了北卡这个，今年还得到一个硅谷的offer（那里米太贵，忍痛推掉）。这两个机会，都是麻烦在里面的朋友转的简历。否则雇主对一个远在北京的程序员，很难建立基本的信任。在找工作的这段时间，有一大批朋友帮了很多忙。
还是关于信任感。刘未鹏十一月份更新了一篇博客，讨论找工作的事，《怎样花两年时间去面试一个人》，提到可以加深雇主影响的举动，比如说写博客（现在是流行GitHub的帐号）。这跟工作经验一样，都是要提供更多的数据来震撼雇主。
在结束这个话题之前，还需要提到的就是你本身的工作环境。现在欧美大量的技术活都外包给中国和印度，所以在国内，你的工作单位，能不能提供你所谓全球竞争力的环境(这在国内大量存在!)。我把跟现在这个雇主，赛诺菲巴斯德(sanofi pasteur)的以及之前的SAS公司的互动，写在了《我是一只IT小小鸟》里。我现在仍然愿意为它们推荐员工与实习生。
其他 今年收获一本书，活是去年做的。《药品监督与检定中的统计学应用》（谭德讲、马双成主编，北京：中国科学技术出版社，2011.09）。这也是一部群体作品，作者来自监管机构、科研机关与药厂，定价是285块，我是作者兼三个副主编之一。
博客。这个生活博客，数量明显下降，50来篇，相当于一周一篇（去看了下后台，访问量果然下去了）。
今年更新我那英文技术博客比较勤，25篇。这个数量跟其他朋友比，差距不止一点点，对自己，算是用功了。这个再接再厉。我那个所谓中文技术博客，只有可怜的5篇，而且流水帐比较多，噫。
读书。今年读书不多（故语言乏味，面目可憎……）。重要的是Justo L. Gonzalez的_The Story of Christianity_，对我对基督教有了个历史的了解，感觉似乎能帮忙自己理解以前读过的很多东西。
以前提到要有一台Kindle，在地铁里看书会比较拉风，
我想什么时候装备一台，就拿本纸书压在上面看，——汪国真说“既然选择了纸书+Kindle，留给世人的，就只有（Kindle的）背影。”
然后我就有了一台Kindle。然后我不记得自己在上面读过什么东西。还好，我岳父大人用它读完了六卷的《明朝那些事》。
后来我“将要”拥有一台iPad。后来这台iPad换成美元给我了。后来Li从淘宝买了一台，以为虎头喜欢。虎头拍了一下就去转向他的小猪小狗了。
家庭新成员。由于虎头的坚持，家里的一些玩具晋升为固定成员：雪人小胖子、小灰狗、大老虎啊呜、小猪。虎头每天早起，在跟他外公外婆打招呼之前，都要先跟他们招手问好。
期望 2012，我期望虎头能适应一个新的国家，而且能说一些中文，普通话或者江西方言，这样他跟我们两边的大人交流起来会跟方便。他的身份会很有意思：生在北京，户口在江西，又要在美国至少度过他的童年。但愿他有一颗更开放与包容的心。
我更期望我跟Li能适应这么一个新的国家，这方面，虎头会比我们容易地多。为什么去美国？这跟“2012”的传说没有任何关系，不必受所谓“移民潮”的影响：我们不是非去美国不可，只是今年才有这个想法。对我来说，有这么一个工作机会，而且至少不比北京差，那就可以去尝试了。
当然，拿到这个机会之后，倒是可以反过来为这个选择说出不少令人信服的理由，比如北京的房价、北京的空气等等。其实，要是没这个机会，我们就要去供房了。当然，因为没有供房，我们离开北京就要更潇洒些。
我期望文科生Li，在美国找到让她心动的机会，工作或者求学。带虎头，Li投入最多，去美国，她也牺牲最大。当提到我的妻子Li，我想到虎头和我们的家庭。当提到我的人生伴侣与朋友Li，我期望在家庭之外，她的人生还有更多扩展。
看着虎头，又想着我们自己的大人，心里那个可以被形容为“软软的”易感的东西就要油然而起。以前转过北岛的一句诗：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
快到而立之年，更多的资源投给自己和小孩，对父母，就是更多的期望了。期望父母只是偶有小患，并无大碍，能放下为子女牺牲一切的执着（我们没在北京买房，两边的大人就还放心不下），尽快转到真正的且退且休的状态。如果有一个灯神说可以让我实现一个愿望，就说，我的愿望，就是这么一个列表！</description>
    </item>
    <item>
      <title>此间的少年</title>
      <link>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 00:40:55 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/06/02/%E6%AD%A4%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid>
      <description>上个月Leading博士推荐了北大学生会推出的校园电影《此间的少年》，剧本是江南的同名小说，主角是郭靖、黄蓉等一帮金庸小说的人物，背景是南宋时期的汴京大学（就是北京大学），故事就是谈恋爱了。Leading博士今年毕业，能想象这部电影能帮他回顾些北大的人事和风景。
我09年毕业，不过这部电影没让我回忆起北大的生活。想的倒是更早些，在北京工商的那些年。当时江南在《科幻世界》以及接下来的《九州》写连载，《此间的少年》就是其中之一。等着杂志上的连载小说——这是真正值得回忆的大学生活：我读科幻小说以及奇幻/玄幻小说，刚好是因为同宿舍的赫连波波同学，那些杂志他每期必买。我就一边跟着等连载，顺便把他收藏的旧刊一并读了。这样下来，近五十部的科幻小说就给入账了，然后就踩着点毕业了。
2
上周六Crazy Hou夫妇来北京，住我屋里。凌晨一两点我就赶紧把屋里收拾一下，锅碗瓢盆也给整一下，家里终于像是一个月以前的样子。
有个笑话说，男人说打扫卫生，其实就是从门到卧室给打出一个通道来。这次我是把通道给打开了。
3
提到凌晨一两点打扫卫生。待通道打开，浑身就都给运动开了，自然是兴奋不已。洗漱停当，在床头揪了一本书，一看却是部双语《圣经》，是简化字和合本，英文是New Revised Standard Version（新标准修订版）。
话说深夜读经，必有**。有分教，好家伙，这一读，眼睛还真亮堂了不少。以前读《圣经》原文，都是看中文版，也积累了一些疑问。同时又通过其他参考资料，了解些关于《圣经》学术方面的东西。比如，《旧约》前五部经书，“摩西五经”，一些故事，明显就有两种版本同时存在（双重记述）。比如，《创世记》一开始，上帝创造万物，到第六天，
神说：“我们要照着我们的形象，按着我们的样式造人，……”神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。
看，这里上帝造人，男人和女人一起。接下来的故事，我们也很熟悉，神造的第一个人是男人亚当，然后用亚当的一根肋骨造了女人夏娃。关于造人，这就明显是两个版本。之前读中文，也疑惑过这点。
后来又读些辅助材料，知道五经的作者不止一位。1878年，德国学者Julius Wellhausen认为，五经有四种基本来源，分别是J、E、P、D，代表了五经不同系统的传说等等。这个晚上，眼睛比较亮，同时读了下英文，在七天创世记故事之后，有一节的题目就叫做**Another Account of the Creation**(《创世记的另一个版本》)，开始讲亚当和夏娃的出生，——创世记有两个版本，一开始就明确指出来了啊（这个标题当然是后人追加的，但是代表了一种有影响力的说法）。
4
上个周末过得人气旺些。周六上午去人大参加“第四届中国R语言会议”，下午Crazy Hou夫妇过来聊天，晚上一起吃饭，他们叫上了以前研究生同学，多是软件开发或者嵌入式的。研究生一毕业，我就离开IT这行当，这不时跟继续从事IT的朋友沟通些，冲击还是蛮大的。
周日上午还是人大R语言会议，作为一个SAS用户，我有一个“踢场子的”报告，叫做_R versus SAS_，讲大伙对R与SAS的一些误解。晚上跟会议的主办者（江麒、魏太云、邱怡轩、陈偃平等人大统计系的青壮小伙）以及一些演讲嘉宾（李舰等）一起吃饭。下次再单列一个会议记录。
5
有一个晚上，鼓捣电脑，把虎头的照片调出来看，又找出以前Li给他的音，一边听着。听着听着，第二天跑到冲洗店，打印了263张照片回家。
6
虎头跟Li过些日子才回北京。Li跟我说，妈妈对她说：在家里多待会吧。我说，你就跟妈妈说，你儿子就扛不住啦。
7
Li说要给虎头多听些音乐。好吧，这让我压力很大。这些日子，偷偷找来耶鲁大学的一个公开课程，MUSI 112: Listening to Music with Professor Craig Wright (Fall, 2008)，恶补些古典音乐的知识（也可以在网易公开课找到）。
虎爸动真格的了，同时计划读下面三本书：
The NPR Curious Listener’s Guide to Classical Music -这本是因为有朋友推荐NPR电台 The Mozart Effect for Children: Awakening Your Child’s Mind, Health, and Creativity with Music -这本书争议无数，关于莫扎特与幼儿教育 Music Theory For Dummies -傻瓜书，读过好几本for dummies系列 </description>
    </item>
    <item>
      <title>扁</title>
      <link>/2011/05/17/%E6%89%81/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 01:13:41 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/17/%E6%89%81/</guid>
      <description>看到朋友转的，我念不顺的，“扁德语民歌”：
一点都听不懂，但是还愿意把自己暴露在这种陌生感里。忍不住多点了几遍。
2
朋友转的，叫“跑酷”(Parkour.开玩笑还行，我不太喜欢提“酷”这个词——除了优酷？)：
这个很亲切，感觉我，或者我身边的朋友都可以，而不必像《暴力街区》那样（当然是更刺激）的暴走。很羡慕这种状态，能把身体这样自如地暴露在这个世界里。感觉自己小时候可以，有草地，可以翻跟头，有墙壁，可以竖蜻蜓。现在的生活，大多是，窝在家里，窝在地铁里，窝在公司里，窝在地铁里，最后又窝在家里，而这就是24个小时了。
（看，这里被描述的状态，用“酷”形容就不太合适。）
3
我没有找到下面这句话的出处，像是出自一个比较决绝的中东宗教人士之口：
所有不是道路的都被忽略，
所有不是阶梯的都被舍弃。
不要做庸俗的理解，想到不择手段之类。当然这充满了不达目的誓不罢休的意思，你大概也能读出一点勇猛精进的宗教意味来。考研的时候，我拿这句话激励自个，要心无旁骛，专心备考之类。这效果当然很好，我的一部分信心就来自于研究生院，而且2年前找工作也跟这个教育背景有关，以后的经历和视野都有很大提升。但是，一些微妙的格局可能慢慢生成了，比如，现在我羡慕的，就可能是因之而失去的。内敛，相对封闭，倾向于反省，注重结果，忽略过程，生命就可能没那么张扬，我说的大概就是自己。
可能还可以追溯得更远。本科时我在北京工商，认为那不是一个可以停下来享受校园生活的地方。我大量阅读，更多是获取知识，开拓视野，培养性格；我没有随意地，或者刻意地去享受一本书本身以及相应的环境带来的乐趣，从来没有一个，比如说午后，草地，一杯茶水一本书再加上清风的那种感觉。我也大量阅读诗歌，但我可以站着阅读。这不是苦行，更像是一个疏离，与情境的疏离。
高中我是一个文科生，假设诗歌的阅读量是3，大学我念经济学，相应的诗歌阅读量是6。但是，文科生当时敢写而且能写满一个笔记本的分行的东西（也称作诗歌），后来的经济学学生就没超过100行；再后来，文科生和经济学学生变成软件工程研究生，软件硕士倒是写了更多分行的东西，不过都是献给编译器的。想起读研的时候，我大概去图书馆翻了所有西方诗歌选集——那是为了写几篇评论。
4
没错，我喜欢沟通和交流，写作，话也比较多，但这得看场合，比如在拉斯维加，在酒吧，我就放不开。语言和文字，可能是我的优势项目，乐意说，乐意写，所以得到充分发挥，但在肢体这块，比如，跑酷，舞蹈，我就没有把自己充分投入进去，哪怕是短期的投入。有一次我被尼采深刻地鄙视了，他主张“强健的胃和轻盈的脚尖”，而我刚好一直就是那个不会跳舞的非胖子。
5
非胖子。这个词在逻辑上有效。
6
沉浸在逻辑里，一些软绵绵的东西可能就失去了。我说的是有节奏的肢体，以及它们与这个世界互动。有时候看到街舞表演的视频，就说，这就是我想要的。有时候，这不是拥有不拥有，羡慕不羡慕的问题，这是一个关于完整或者试图完整的问题。
7</description>
    </item>
    <item>
      <title>期望</title>
      <link>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2011 00:32:37 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/05/09/%E6%9C%9F%E6%9C%9B/</guid>
      <description>这给人压力很大。当然这也包括自我期望，或者更多是自我期望。
这两年参与过单位几乎所有程序员的面试。面对那些比我资深的面试者，我都会趁着这个机会反观下自己。在以后的日子里，可能不方便出现“长大”这个词（我把这个词留给虎头了），但我的日历时间总是要过去。
现在这个感觉非常强烈。一旦设立一个阶段性目标，一年，三年，五年，十年，二十年，无论多少年，一旦设定，就总会达到——不一定是达到那个目标，是你总会非常结实地踩在那个点上，像是被时间刷地拽过去一样。
大学之前我有记日记的习惯。我会想像自己上大学是什么样子，工作是什么样子，结婚是什么样子，我的小孩是什么样子。或者换一个表述方式，我知道，有一个点我要上大学，有一个点我找到工作，有一个点我结婚，有一个点我有小孩。再以后，有一个点我跟我爱人要过三十、四十，然后我们的小孩也要踏过类似的点，用他自己的方式，而我们会在一旁观望。
这是真正让人警惕甚至焦虑的地方。想，即使一直闭着眼睛，我还是会不可避免地踩在比如这个二十八岁的点上。有一天我要踩在我四十岁的点上，那时，我可能会回想，比如今天的一些情绪，我一定会觉得，自己又一次风驰电掣般地被拽到四十。
2
宿命般地，你一定会站在那座岛屿上，不论多远多长。只是风景可能非你所望。
3
有时候你能选择风景，有时候你不能。一种糟糕的体验是，你可能会觉得，你被遗弃在那座岛上。
4
在那个点上，每个人都声称或者假装拥有什么。有人说我拥有金钱，有人说我拥有地位，有人说我家庭幸福，有人说我贡献社会，有人说我心态平和，有人说我经历丰富，有人说我一无所有但是很酷。
金钱、声望、奉献、幸福、心态、经历还有性格，都是非常好的东西。非常好的东西，我就不想拿它们来对抗什么。
5
在某种程度上，我抗拒竞争，厌恶比较。在舞台上，我看到每个演员或模特都很漂亮，但把她们凑在一起，然后她们各自展示想证明什么的时候，我就觉得这本身很残酷很丑陋。
5`
丑陋。当我用“丑陋”这个词的时候，更多表示一种性情方面的不赞同。这不是用来辩论的。
6
目的，价值。我们是不是都需要追求点什么？
我跟Li说：当然，首先我会按我的方式做事。但是无论怎么样，你都要跟着我哈。
我可能会很有钱，可能会一文不值，可能会马马虎虎过得去，或者任何一项，我可以拿90分，可以拿10分，可以拿60分。重点是，无论怎么样，那主语是我自己。
我希望我们自己是目的。金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格，可以追求，可以不追求。可以认真，可以耍赖。
7
在一个自洽的逻辑体系里，一个主体要生存，他就必须摒弃这个社会大多数的价值观。
比如，以钱励志的故事，北师大一个教授对学生说，木有4000万身价不要来见我，也别说是我的学生。好，低于4000万的，在逻辑里被秒杀了，高于4000万的晋级。但这不是故事的全部。在一个生态里，你要考虑所有参与者的互动。这个教授，以及他4000万以上的成功学生，会迅速地被另外一个人秒杀，他俱乐部的标准，是高于北师大教授晋级成功的学生的身价。
在这里，主体的名字、以及金钱都不是重点。重点是标杆本身。但凡拿金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格等做标准的生态，都会因为无秩序而坍塌。北师大教授俱乐部秒杀4000万以下俱乐部，清华俱乐部秒杀师大俱乐部，——但清华俱乐部也是战战兢兢，它知道，在这个游戏里，它一定要被另一个俱乐部，比如，西太平洋，秒杀……
8
——哦，我说的是逻辑世界。这只是一种自觉的想法。
9
排除金钱、声望、贡献、幸福、心态、经历还有性格的诱惑，但是？……
有朋友说我想得太多。可能吧。我只是还没达到任由时间流逝而不惊的相对平稳状态。
9`
语义上，我能清楚地找到其中的逻辑漏洞。我只是在表达，试图表达。
10
我羡慕一些朋友，他们/她们可能处在刚才所说的“相对平稳”状态。所谓相对平稳，是说把你今年的日子复制一份给明年，你会非常满足，当然再有些增益就更完美了。
往极端里说，这种平稳只跟年龄有关系。你要是能把99岁复制给100岁，那就美了。
但这不仅仅只与时间相关。你可以把这种平稳理解成一种轨迹的平衡，那你就可以想像到，有些朋友就很幸运地处在某种均衡中了。
11
每个人都处在自己的轨迹中。我说的“羡慕”，更多是一种祝福和赞美。
12
有时候我觉得保守是一种力量，甚至是一种美德。比如，我想把我的婚姻一直复制粘贴到以后。
这表明至少在某方面，我处在某种均衡的轨迹中。我只是期望更多。这是焦虑或者兴奋的一个触发点。
13
由于某种不可理喻的骄傲，这个期望是一个列表。
14
虎头今天整五个月。真正的小伙子了。
现在跟他说对他有所期望，是有点不够公平。以后说，也可能不太合适。
但我们心里对他还是有所期望的。去年这个时候，我们说，我们也没有什么期望，就期望他正正常常健健康康。好吧，期望是会升级的。现在虎头健健康康正正常常，我们说，我们也没有什么期望，就期望……
15
说期望。说期望的压力来自自己。因为自己一直在调整对自己的期望。
见识越多，经历越多，对自己了解越多——如果把自己当成一个有待认知的世界，当我说了解越多的时候，同时意味着未知更多，对自己的期望也就相应调整。我承认，这并不是一个好的策略，这只是一种诱惑，一个兴奋点。
16
今天再敲也敲不完了。在还没想好的情况下，我喜欢我还能保有一点幽默感，来自庄子《大宗师》：
浸假而化予之左臂以为鸡，予因以求时夜；
浸假而化予之右臂以为弹，予因以求鸮炙；
浸假而化予之尻以为轮，以神为马，予因以乘之，岂更驾哉！
假令造物者逐渐把我的左臂变成公鸡，我便用它来报晓；
假令造物者逐渐把我的右臂变成弹弓，我便用它来打斑鸠烤熟了吃。
假令造物者把我的臀部变化成为车轮，把我的精神变化成骏马，我就用来乘坐，难道还要更换别的车马吗？
&amp;lt;未完，但不一定有续集&amp;gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SASGF11流水帐（一）：4月3号-5号</title>
      <link>/2011/04/06/sasgf11%E6%B5%81%E6%B0%B4%E5%B8%90%E4%B8%804%E6%9C%883%E5%8F%B7-5%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2011 16:59:02 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/04/06/sasgf11%E6%B5%81%E6%B0%B4%E5%B8%90%E4%B8%804%E6%9C%883%E5%8F%B7-5%E5%8F%B7/</guid>
      <description>It’s wonderful. It’s awful. It’s wonderfully awful and awfully wonderful.
这句话是拿来形容拉斯维加斯的。不过我喜欢这句话甚于维加斯本身，就直接拿来套用这几天在凯撒皇宫酒店（Caesars Palace Las Vegas Resort and Casino）参加SAS全球论坛(SAS Global Forum 2011, Apr 4-7, Las Vegas)的感受了，其中把awful改成awesome就是。
首先，我入手一台Kindle啦。小号的那种，刚好可以给虎头用。虎头说：我还小，不能读书啦。好吧，老爸先帮你用着，不许偷懒哈。这台小玩意是下午参加一个invited focus discussion group时主办方给送的。
还有，今天下午我终于做完了自己的演讲，整个人就轻松很多。不过轻松也不会去一层的赌场。不喜欢的东西，连尝试的心情都没有。按着倒序时间（美国当地时间），记些流水帐。
4月5号，周二
我住在凯撒旁边一个较便宜的酒店里,叫Harrah’s Las Vegas Resort and Casino。早上七点起来，八点去凯撒。先是SAS研发中心在秀SAS的新玩意，然后是一个所谓的科技独脚秀，非常厉害，那哥们，Don McMillan，据说是世界上唯一一个用PPT讲笑话的演员——慢着，这哥们是斯坦福大学EE的硕士，是AT&amp;amp;T的前工程师。不想废话的，直接去他的主页去看：
http://www.TechnicallyFunny.com/
这哥们真是让人人仰马翻，比如他讲到SAS Data Step就是SAS用户的国标舞步。回到正题，SAS研发中心的老大Keith Collins讲了下SAS发展的5个主要方面：
1. high performance computing
2.process automation
3.business visualization
4.data management
5.saas
然后一些SAS研发的工程师就相应展示了一下SAS9.3的新功能，看着还是蛮振奋的，比如传统的proc reg加上HP（high performance， proc HPreg），就能够实现高性能计算了。上午还听了一场佛罗里达大学荣休教授Ramon Rittel关于SAS与线性模型(GLM)的专题报告，其中穿插些历史信息，最有八卦趣味。
下午，前半部分是被邀请参加一个叫SAS BI Product Development的foucs group，主题是SAS BI产品的visualization和mobile computing，有近十位非SAS员工参加了这次讨论，由SAS公司的一些研发、产品与市场总监主持。
下半场是我自己的演讲。
晚上主要在social。先是SAS公司组织的一场mixer，里面还摆了几个赌桌，大伙凑一起吃东西，四处走走找人聊天，同时有SAS研发各个方向都摆了机器在秀东西（supp demo），北京研发的朋友也过来展示了一下他们在本地化/国际化方面做的工作。下午空闲的时候也去demo看了看，我最感兴趣的是clinical data integration、visualization和JMP。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一路同行</title>
      <link>/2011/03/30/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%90%8C%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2011 00:06:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/30/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%90%8C%E8%A1%8C/</guid>
      <description>1.
昨晚下班直接去王府井。挤一号地铁，王府井A口下。这个站口直通后来我才知道的东方新天地。
故事是这样的。跟往常一样下地铁，不小心进入了一家叫东方新天地的珠光宝气的商场，然后整个人就找不到北了。打开纸条，我要去的地方是北京市东城区王府井大街235号外文书店。
在商场转悠，一心想把商场走穿，可惜这家商场跟马脸一样长。问路？打死也不干。
最后扛不住了，打电话给家里，向Li求救。然后这世界的秩序就恢复了。
2.
现在的头条已经不是日本地震海啸核泄漏，利比亚或者其他，一样在吸引人们的眼球。当然这场事故看着是更严重了。
国内，东南沿海已经测到了来自日本的轻微的放射性元素。同样，大西洋彼岸，美国的十来个州也发现了类似的微量辐射物。看了一下，去美国出差，刚好跟这些辐射同行（加州、内华达、佛罗里达、北卡、宾州、麻省）。
3.
四月三号出发，是自己第一次出远门。除了单位帮忙订的机票，啥都没准备好。明天找些钱兑美元去。
今天中午在外教面前排练我的报告。老师现场示范了一遍，我跟着走了一遍。课上还提到《演说之禅》——下班后我就呆单位几乎是重写了一遍PPT。
说，有100个观众，应该兴奋起来才对。一个低端的例子，演讲高手希先生特勒，看到一大群人，自己先兴奋地发狂起来。
好吧，这是我需要的境界。
4.
玩。我不知道一个人怎么玩，除非你说翻本书或者打开电脑看文字写文字也叫玩。一个人也没有旅行的概念。
拉斯维加，打算白天开会，晚上在赌场里上网，写博客，翻带过去的书，然后干活，赶项目，给家里打电话。
佛罗里达，朋友安排我去迪斯尼，我的建议则是，参观佛罗里达大学吧。
5.
前些天想到些可能是真正严肃的问题。
我说：不说了，要是自己严肃起来，对不住自己。不严肃，又对不住它。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的投资观2011</title>
      <link>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:07:06 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A7%822011/</guid>
      <description>作为一个前经济学学子，我经常被问到证券投资之类的事（第一次见面），比如
问：您投资不？
答：然。
问：投资股票？
答：否也。
问：基金？
答：否。
问：期货、权证、黄金？
答：否否否。
问：那您投资房地产？
答：否也。
问：那您到底投资啥？
答：人。
……
我不是人口贩子（但我在这个行业倒是成功推荐了几位程序员），我说的是投资于人，是投资自己，投资家人。工作不到两年，这丁点钱，投资房产不够（杯水车薪），投资证券，又觉得得不偿失。想想，假设10000个单位投进去，又假设投资成功，一年给个2000的收益，20%的收益啊，非常好的战绩了。但想想，即使能有这样好的战绩，得来的，根本抵消不了这期间花的很多心思，而有这花心思的工夫，我早就可以做其他有意思的事情了。一句话，投资证券，最好的结果对我来说都不是很值。
我大部分的本科和研究生同学都在金融口，也会沟通些。他们有个观点值得注意，年轻时比如现在我这个起步阶段的证券投资，不是为了赚钱，而且为了增长投资经验。这很有道理，但仍然打动不了我。这里涉及的，更多是价值判断。比如，我觉得利用本来可以拿来炒股的时间精力，哪怕是读一本小说，对我的收益更大。怎么说？假设那相同的资源，可以用来投资赚1000块钱，或者用来读掉一部1000页的小说。对我来说，如果你逼着我不让读掉那部小说，我愿意花1001块钱请你放过我。
证券投资有两种功能，在你钱少的时候，给增加一些；在你钱多的时候，尽量保值，而且尽量升值。好，我的个人观点是，如果我钱少（正如现在的情况），那么，投资带来的那些潜在的升值打动不了我；如果钱多了，假设是100个单位，我愿意花10个单位，比如给银行，让银行吞掉或者其他机构和个人，最后能留下90个单位就可以了（学过微积分的你知道，“很多”减掉“一些”，还是“很多”）。
我认为的其他有意思的事，大多是提升自我的那些事。除了读小说（比喻的说法，其实这些年我读的小说极少；不过你可以把它替换成任何书籍），生活中还有很多有意思的事，抵得上证券投资或者房地产投资带来的收益。对年轻人来说，很多事情比钱更为急迫。——这不是站着说话不腰疼，事实上，我缺钱缺房子，但更缺其他的，比如一个更为宽宏大量的心态、一个更有深度的大脑、一个更犀利独到的眼光、一个更为鲜活的性情。如果我足够强大，我想倒是可能兼顾，那完美了，腰缠十万贯，骑鹤下扬州去；我是凡人，只好就着轻重缓急，读读小说去了。
当然，有高手可以说，你可以在炒股之余，再读读书呀。——这个饶了我吧，我知道你所谓“炒股之余”读的是什么书，那些所谓书，就是在书店横着摆放的、一般有腰封的、页数多但字数少的有所谓名人推荐的印刷品。
或曰：施主读小说，要是冻馁妻·子，如何是好？
这是好问题，但我不知道这个回答能不能让人觉着满意。第一，我比较幸运，我有一份饿不死人的工作。第二，还是比较幸运，我有一个能理解我的、有时候不想理解但能由着我的老婆，而且，她也比较幸运，她也有一个饿不死人的工作，而且也有一个能理解她的、有时候不想理解但能由着她的老公。第三，关于孩子，有以上两个幸运组合，小孩子也不能要求太多了，是吧幸运虎头第三？
关于投资小孩，刚读到一篇文章，说投资小孩的收益，在他越小的时候越高：
这大概也是一个常识。不过，这个图出自2000年诺贝尔经济学奖获得者赫克曼，就更让人欢欣鼓舞了。对大人重要的，比如上面提到的性情、心态和大脑，对小孩同样重要。让胖子吃饱（我是说投资小孩），但也不能让瘦子饿死（我是说要投资我们自己）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虎头心动</title>
      <link>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 19:00:07 +0000</pubDate>
      <guid>/2011/03/06/%E8%99%8E%E5%A4%B4%E5%BF%83%E5%8A%A8/</guid>
      <description>1
虎头躺在童车里，虎头他爸挥动着那张序号为50的卡片逗他。一会又停下来，改推着车玩。问虎头：卡片在动，还是小车在动呀？
虎头正色答道：卡不动，车不动，仁者心动。
接下来就是银河星系般的沉默。
2
周四上午去美国驻华使馆交换通关文牒。为此我把自个所有的文件都整了一遍，包括虎头的出生证明。最后签证官（美国白人）就问我两个问题（中文）：
1）SAS是什么？
2）你公司卖什么？
同样用中文给普及了下SAS和疫苗。签证官接着看了下我的简历，over。
3
我四月初去拉斯维加斯参加SAS全球大会（SAS Global Forum 2011，Las Vegas）。Be there or be square? 这个四月最in的事情大概就是去维加斯。
一个朋友也去维加斯，他过去做SAS培训，听着太土了，他说自己是be there and be square。
终于为广大技术人员找到了一句比较酷的歌词：
It’s hip to be square.
4
找文件，挖出自个以前写的很多好玩的东西，包括《周易》与三段论、布尔逻辑与推理、科斯定理的数学证明、为胡氏家谱做的文言文序言等等，有空慢慢贴出来。
有个朋友说他翻出以前写的代码，大为惊叹，自己居然能写出这么漂亮的代码出来，说天才只属于少年云云。我尽量想自己还不老，不过同样惊叹少年虎头他爸的灵感，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2010年度总结</title>
      <link>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 23:09:48 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/30/2010%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>历史文档： 生产任务完成情况：2009 2008：随手盘点 2008-2009：向前看，向后看（一） 12月8号虎头出世，这一年我就没什么惊喜的事了。昨天在单位，把项目给结了，然后关电脑，回家休假。当时做顺口溜一首，给大伙道新年愉快：
In December my baby born
my project deliveries followed on
Now my computers shutdown
do until(6 Jan 2011) I will be OOO
Please take blessings from John
作为一个程序员，即使作顺口溜也不能不加注释。OOO是out of office，do until是SAS语言表示循环的一个语句，说直到1月6号我都不在办公室（我把这句发给同事，然后收到无数OOO的回复）。最后，John是我混外企的花名，读作“Jiang”。
为了取悦英文读者，这种顺口溜被叫做Haiku，翻译成中文叫“俳句”。但我写的可以是Haiku，但绝不敢称是俳句，中文就叫“顺口溜”。这是我一年来唯一的“文学作品”，记上一笔。
按照惯例，我会在年末做个总结，算是给朋友做一个简报，给自己留存一份记录。今年过得很简单，我升级了：年初我结婚，成为一位女子的丈夫；年末我们的孩子出生，我从此成为一个小男孩的父亲。这时我仍想摘录一句北岛的诗，表达这种传承的意味，这句诗写给父亲：
你召唤我成为儿子，
我追随你成为父亲
生活 这一年的生活，有一部分写进了这个生活博客。近100篇，你可以在这里看到所有的历史存档：
http://li-and-jiang.com/blog/archives/
读书(非技术类) 毕业后，几乎所有的阅读，都在地铁里完成。我有一个术语，就叫做“公车上书”，说的就是在公车（公交车和地铁）上读书。现在的感触是，在地铁里读书，比在哪效率都高。人挤没关系，刚好帮助集中自己的精神。
这一年的阅读,数量相比往年不多。最大一块，集中在家里所有的古籍方面，包括《四书集注》、《诗经》、《世说新语》、《史记》、《老子·庄子·列子》、《金刚经》、《唐诗百家全集》、《李太白集·杜工部集》等。不是思古之幽情顿起，而是要为虎头取名字。这算是我这十多年来读书成果最大的一次。
然后是育儿经，包括郑玉巧的两本，在上海出差时读完了保罗·豪伶格《不会说话的孩子想“说”什么》，还有就是龙应台的两本，《孩子你慢慢来》和《亲爱的安德烈》。然后为了未雨绸缪，跟Li一起为出版社校读了两部译稿，《孩童厌学：治疗师指南/父母自助手册》。
其他的就很零散，包括
一部小说，Child 44 by Tom Rob Smith
一部政治学，贡斯当的《古代人的自由和现代人的自由》
一部伦理学，重读了彼得·辛格的《实践伦理学》
一部经济学，重读亚当·斯密的《国富论》
两部传记，冯至的《杜甫传》和李长之的《李白传》
提一下《国富论》，我读的是台湾谢宗林和李华夏的繁体译本，顺便帮出版社的朋友做些校对的工作（也找了朋友帮忙），这书的简体字版刚由中央编译出版社出版。今年算是做了点编辑的工作。
工作 正式工作二十来个月了。有时心不免浮躁，就打趣自己：“出道还不到两年呢”。问过很多朋友，很多都有这方面的忧虑，一方面我们工作年限太短（刚毕业不久），但一方面我们好像都很大了，研究生毕业出来都二十六二十七的，好像刚一出道就奔三十，然后打算要买房了、打算要结婚了、打算要小孩子了，——每一项都是让刚工作的人觉得压力很大。这些焦虑在参加工作后产生，期待能在工作中消融掉了。我认为工作状态更有利于人格的养成，在于它不再是一个单一的环境。
现在单兵工作还挺顺手，有时候想对自己要求更多。十一月份去上海参加了一个关于leadership的培训，让自己眼界开了不少（有一句话让我印象深刻，leadership is not a position; it is a choice）。但作为一个职场新手，我需要更多的是项目管理的积累，——又是时间，时间，时间。</description>
    </item>
    <item>
      <title>儿女成行</title>
      <link>/2010/12/14/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 21:11:31 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/12/14/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E8%A1%8C/</guid>
      <description>给虎头取名字，胡乱翻书。从《世说新语》里没有找到灵感，倒是挖出一些段子。
1.钟毓钟会兄弟（2.12）
锺毓兄弟小时，值父昼寝，因共偷服药酒。其父时觉，且托寐以观之。毓拜而后
饮，会饮而不拜。既而问毓何以拜，毓曰：“酒以成礼，不敢不拜。”又问会何以不拜，会
曰：“偷本非礼，所以不拜。”
（译文）钟毓兄弟小时候在父亲午睡时，趁机一起偷药酒喝。他们的父亲当时已发觉，暂且故意装睡，看他们怎么样。钟毓行礼后才喝酒，钟会只喝酒不行礼。随后父亲问钟毓为什么要行礼，钟毓回答说：“酒是用来完成礼仪的，不敢不行礼。”又问钟会为什么不行礼，钟会说：“偷，本来就是非礼的行为，所以用不着行礼。
这个钟会，就是出现在《三国》里的那位。
2.陈氏兄弟和荀氏兄弟（1.6）
陈太丘诣荀朗陵，贫俭无仆役，乃使元方将车，季方持杖后从，长文尚小，载着车中。既至，荀使叔慈应门，慈明行酒，馀六龙下食。文若亦小，坐着膝前。
（译文）陈太丘拜谒荀朗陵，由于家贫俭朴，没有仆役侍候，就让长子元方拉车，少子季方拿着手杖跟在车后。孙子长文还小，坐于车中。到了荀家，荀朗陵让叔慈接客，让慈明劝酒，其余六个儿子负责上菜。孙子文若也还小，就坐在荀朗陵的膝上。
陈太丘陈寔，共有六个儿子。上面出现两位，陈纪（远方）和陈谌（季方），长文（陈群）是陈纪的儿子。
荀朗陵荀淑，共有八个儿子，号称“颍川八龙”。上面的文若，是他的孙子，就是《三国》中的谋士荀彧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>年末学院风</title>
      <link>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 21:14:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/21/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E5%AD%A6%E9%99%A2%E9%A3%8E/</guid>
      <description>1.
前些天晚上，与Li去人大校园散步。
自己两三年前也抱着书在校园走来走去，现在进自习室也不会显得太突兀。但是，真不知道自己还能不能恰当地理解学生的状态。小时候观察大人，说自己长大以后一定要有一颗理解儿童的心思（那时候的意思是说，理解自己）。等到自己长大，只记得自己也有这么一个儿童的状态，当时自己到底想些什么——这却也再也体会不到回味不到。——还好自己一会就有这么一个机会，我可以带着这些模糊的印象，好好与虎娃沟通下。
其实这种疏隔，做学生的时候就体会到了。那时候还比较自觉，既然已经找不回小时候的线索了，那自己现在就留些记录吧，省得以后又一样的陌生。初中高中大概留下来10来个本子，大学时有几个，后来快读研时，开始记些博客（所有历史存档，在这里）。想这总该有些蛛丝马迹了，可以备查，——但那么些日记本，不知道封装在哪个箱子了，这些过去的网志，也很难得重新点开。总有新的生活，新的体验，新的折腾，以及新的纪录，过去总是沉没在页底。
2.
2008年8月26号。研二结束的那个暑假，当时还在SAS中国研发中心实习。我建立了一个私有的google group，开始记录找工作的每一个细节。当时说：
或科学种田，或IT民工，或金融小白脸，明年毕业前我总会有一个谋生的行当，但关注这个过程，可能会饶有兴致。
里面有133篇文章，包括面试经历、简历、杂感和朋友的一些记录。2009年3月23号，这个邮件组停止更新，4月我去了现在服务的药厂：没能去种田，也没有投身IT或金融。我只知道到时自己会有一份谋生的饭碗。体会不到以前的细节，我只知道以前有那么一种状态；没法预测未来的模样，哪怕只是一年，我只知道未来也会有那么一种状态。
3.
昨天晚上，跟还在北大的两位博士朋友吃饭，社会学的leading，统计/计算机的chenY，以前我们一起做社团。chenY给我带来Stefan Wellek的_Testing Statistical Hypotheses of Equivalence，leading给带来Zar的Biostatistical Analysis：_在博士面前，我还是很有动力学习。现在我是把自己一头扎进生物统计里。
forcode同学转了一篇南京大学数学系张高飞老师的文章，讲数学专业的研究生如何选专业。在提及完代数几何、几何、动力系统、组合数学后，说道：
想大多数同学看到这儿之前已经找到了适合自己的专业了。可若仍有人羞怯的说他在中学时早恋，因此连中学的数学也没学好，我想告诉这部分同学不要怕。在我们系有专门为你们开设的一个专业：统计学。这一学科只要求懂得小学数学中的加减乘除四则运算就够了。更重要的是，选择这一专业的大多都是女同学。在你准确无误的把成千上万个数据加起来并娴熟的计算出他们的均值时，你也赢得了众多师姐师妹的芳心：短短三年的研究生生活或许能让你再次体会一次那如花美眷，似水流年的往事。。。
最后这一条是专门针对那些悲情人物的。他们连小学的数学也没学好。不要说把上千个数加起来，就是把两个数加起来，对他们来说都是件很吃力的事。然而这一切丝毫没有削弱他们对数学的一片痴情。他们日日夜夜泡在图书馆里。他们翻阅了所有的数学文献，却从未找到一本能读懂的。但他们仍坚持不懈，为的就是找到一个适合自己的专业。他们的行为感动了上帝。上世纪的某一天，上帝为他们创造了一台机器帮他们计算。这就是计算机。借助计算机，他们可以很快的进行加减乘除的运算。这就是计算数学。
怎么越看越觉着是在影射自个呢？
4.
Li给我带回两本她社里的书：《计量经济学导论》和《统计与金融》。
现在屋里摆了很多小家伙要用的东西。很多书只能搁床底下了。读不完的书，可以留给小家伙接着读。
读不读是一回事，买不买却是另一回事。
5.
现在地铁读书，效果似乎好于书桌，包括学校图书馆——如果你的注意力不在纸上，关注地铁车厢会让你窒息。
这并不表明自己的抗干扰能力强了。的确，在地铁，自己几乎可以是绝缘体；但在书桌、在沙发，我对安静的干扰的抵御能力又降到低点。</description>
    </item>
    <item>
      <title>领导力</title>
      <link>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 22:31:53 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/11/09/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</guid>
      <description>Organizational Dynamic(2010-10)有篇值得一读的文章，叫_The key commandments for doing business in Russia_（如果没有这个数据库的访问权限，你可以在这里读一下它的一个draft版）。考虑到现在中国和俄罗斯之间的许多相似点，如果在俄罗斯做生意就非常有借鉴意义：
俄罗斯以前是中国的共产主义同盟国家； 都一样处于转型期； 国土辽阔，都被外界认为商机无限； 近十年两个国家都保持了一个相当迅猛的经济发展速度。中国的不说了，从2001年到2008年，俄罗斯的GDP有着平均7.4%的年增长率； 该文介绍的八条“戒律”是：
1: practice authoritative, not authoritarian, leadership
2: build a strong one-company organizational culture with visible foreign elements
3: create an empowered organization step by step
4: respect local rules, but play your own game
5: stand firm on major goals and be flexible on details
6: learn to live and manage in crisis
7: recognize that corruption is omnipresent in russia and must be managed</description>
    </item>
    <item>
      <title>2010，精彩刚刚开始</title>
      <link>/2010/10/31/2010%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E5%88%9A%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2010 21:37:03 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/31/2010%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E5%88%9A%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <description>周五，中午从上海回来，赶到了家里的午饭，接着去航天桥参加幼教培训。晚上回来查邮件，更新博客；
周六，上午人大西门，又一场幼儿健康讲座。下午朝阳，方鹤画展；
周日，今天，上午去天坛，中检所，下午三点回家吃饭，接着去世纪城，与Li一起去拜访老师。
晚上回家泡脚。明天就是周一，十一月一号，头脑中乎乎又是崭新的开始。这年还有整两月，有朋友就开始贴出2010年的回顾展。还有两月，这一年期待的精彩，才刚刚开始。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公车上书之数学与统计书</title>
      <link>/2010/10/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2010 15:27:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/10/17/%E5%85%AC%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E4%B9%A6/</guid>
      <description>地铁读书，可以小说，也可以数学。最近在读一批数学与统计书，大致想不让自个的大脑发锈。具体书目，丢在我那（所谓）技术博客里：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/10/17/math-prob-stat/
有一本拓扑书，也应着头皮读了它的第一章，关于集合与逻辑的。这其实与拓扑无关。</description>
    </item>
    <item>
      <title>海上行（1）</title>
      <link>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 21:11:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</guid>
      <description>如果上海的朋友来京，标题就会是“故人海上来”——以文辞害意如此，我第一次去上海，难免四处拿北京——我的坐标——来观察上海。
局
比如，我10号晚上到的上海。9号晚上我在一个SAS论坛mysas.net发贴，问，11号下午大伙有没有时间凑一会？上海是SAS程序员的大本营，去上海当然得拜拜码头。上海的shiyiming同学说，这么急的安排，恐怕凑不齐人。
在飞机上翻一本杂志，作者叫*菲，也提到上海与北京饭局的区别，看得是充满了期待。上海的饭局多是精心准备，提前召集，角色分工明确，北京就粗豪些，点菜前打电话招人都能凑齐一堆。落地时与Crazy Hou提起这档子事，也大概引证了这类似的说法。——不过还好，11号下午在上海谷麦咖啡，还有sxlion、tianwild、ahuige、shiyiming四位活跃的朋友过来。SAS非SAS，技术兼八卦，相谈甚欢。
会
9月15号在上海参加CDISC交流大会中国站会议，我跟同事Na带来的话题_XML: the SAS Approach_安排在下午最后一场。这次聚会来了不少业界牛人，如Frank Newby、Wayne R. Kubick、Yuguang Zhao、Sandy Lei、Andrew Newbigging等人。
这个九月，除了这次在上海参加mysas和CDISC聚会，月初在北京参加了也参加了一次SAS程序员的聚会，具体的可以跑我技术博客看看：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/09/18/sas-cdisc-gathering/
硬币
上海大概聚集了中国所有的一元硬币。几次现金交易下来，口袋里就装满了叮当响的硬币。不过不用担心，上海地铁平均4块一趟，在上海拣的硬币，终究还要在上海花掉。
抱怨下上海地铁。出入都要经过传统那种梅花桩，每次都跟它亲密接触三次。
世博：排队、经济学与公平
12号去世博看看。那天周日，下了大半天的雨。九点排队，下午三点出来，总共去了四个馆：法国馆、芬兰馆、葡萄牙馆和希腊馆。法国馆走的是绿色通道（同事都高兴说VIP了一把），所以大好青春都花在外面闲逛以及排其他三个馆的队里，而之所以选那三个馆，是它们需要排队的时间最短。
一个笑话是，世博买票窗口，广播大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万人！”你兴匆匆跑去买了一张票，160块，排一小时队进园区了，广播又大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万零一人！”进园的朋友习惯开这玩笑，还有，“不去后悔，去了更后悔”，说的都是很多馆排队二三四个小时不等。在经济学里，很简单，这样供不应求的情况，直接提价就是，比如，世博票加到500块钱或1000块钱一张，沙特阿拉伯馆就门可罗雀了。一个商品或服务，价值被低估的一个后果就是商品或服务质量下降，——这就是我们在世博园看到的景象。同时，我们这个商品或服务所付出的代价，也远远超过它的标价——你不仅仅花了160块钱，还花了数小时排队，然后或者下雨，或者高温天气。
这样的经济学分析可以延伸到，比如，北京协和医院挂号等问题。——经济学到此为止。我们的生活里除了经济学，还有其他需要考究的问题。还说北京协和医院挂号，比如挂专家号费用提到到一万块（他们真值这个价），那么，市场就良好地运作，有支付能力的人不需要怎么排队，服务质量也大幅度提高。但这有个问题，就是某些也需要专家诊治的病人，由于支付能力不足，就没有机会享受到这个服务。现在的排队，提供了一种公平机制，就是让那些没有支付能力的人，通过其他渠道（通宵排队之类，这也是一种付出），也能享受到相应服务。
回到世博。现在160块钱一张的世博票，是便宜了，但这是一种机制，使得大部分人，可以通过付出其他额外的努力（排队……），也能享受到世博的服务，尽管这服务的质量也相应有了下降。效率与公平，这是永恒的难题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生满足交换律（1）：大公司还是小公司？</title>
      <link>/2010/08/22/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E5%BE%8B1%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 22:36:19 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/22/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E5%BE%8B1%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B0%8F%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>大概除了《人生》那部小说，在其他任何地方出现“人生”这个字样都有轻率之嫌，——那我们就不妨开开玩笑，说，人生满足交换律，比如，剔除贴现率的影响，你今天赚4毛钱，明天赚5毛钱，等于你今天赚5毛钱明天赚4毛钱（a + b = b + a）。
这里借用的是生命周期的概念(life cycle)，或许能给我们一些信心。人生有很多阶段，每个阶段都有很多选择，但最后，我们的每一个阶段都往往只对应了一个行动：
有些人先近外企再私企，有些人先私企后外企；
有些人先读完博士再工作，某些人工作了再读博；
有些人先结婚再生小孩，有些人先小孩再结婚；
有些人先苦后甜，有些人先甜后苦；
有些人年轻时激进，老来保守，有些人少而老成，老而轻狂；
……
最近大辉在讨论一个话题，“去大公司还是去小公司工作”，引起评论无数。其中“一个流行的观点”是：30岁之前最好进一趟国际级大公司，对眼光的高度、视野的宽度、思维的深度、职业化的专业程度都有助益，然后毫不犹豫地投身或创建小公司，永远也不要回去。——听着是蛮在理的，流行嘛。但根据我们的交换律，都一样，没啥好相互羡慕或相互鄙夷的。这称作“公司选择的次序无关定律”。
像“公司选择的次序无关定律”这样的定律被称作基准定律。考虑到贴现率（时间成本、人性不耐等等），这个模型可以相应调整，可以有两个“有关”推论。一个庸俗的假设，比如，一般地，去大公司赚5毛，去小公司赚4毛，那么
1）推论1：先大公司（5毛）后小公司（4毛），比先小公司（4毛）后大公司（5毛）好；
2）推论2：如果某人先小公司后大公司（5毛），比先大公司（5毛）后小公司（4毛）好，是因为他先小公司时赚了不止4毛；或者
2‘）推论2’： 如果某人先小公司（4毛）后大公司，比先大公司（5毛）后小公司（4毛）好，是因为他后大公司时赚了不止5毛；</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业后</title>
      <link>/2010/08/14/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 22:01:57 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/14/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E/</guid>
      <description>前些日子在地铁里翻本杂志，《科学新闻》（2010年13期），里面有胡适的一篇文章，《赠与今年毕业的大学生》（《独立评论》1932年7月3日），跟华科校长李培根（“根叔”）2010年毕业典礼致辞放在一块。近八十年过去了，这篇文章仍然给人启发，即使是对我这种毕业不久的###——现在，都不知道用什么词汇描述自己了，噫。
胡适说，大伙毕业之后，可走的路无非有：
绝少数的人在国内，或者出国，继续做研究； 少数人能找到相当的工作； 此外还有做官、办党、革命三条路； 还有就是在家享福或者失业闲居。 虽然每年毕业生继续读研读博的人不在少数，但大多数人的归宿仍然是非学术性工作，故第一条，做研究的，现在还是少数。胡适说只有少数人能找到相当的工作，大概说的是与自己兴趣/能力相当的工作，或者体面的工作，这个不好统计，每个人都有自己的想法，不过外表光鲜内心苦楚的所谓体面工作在当下不在少数，至于与自己能力相当，呵呵，据说大部分人对自己的判断都有拔高的倾向。
做官、办党、革命，到现在只剩考公务员一途了。有人说现在公务员是大学生的首选，——各位看官，千万不要说什么时代变了之类。学优或学混混，千年以来，大多读书人想的都是仕途，现在的大学生，人心很古。想想，清朝及清朝以前，读书人除了做官，还有就是做幕僚，剩下的，做教书匠，做闲人，仍然是攀着这一支，这跟人是否高蹈无关，社会给读书人的空间就这么点点。民国以来，读书人的路子多了起来，但走仕途的仍不是少数，胡适，做过驻美大使，也做国立北京大学校长，文学院教授，算是能够悠游游走的；鲁迅也曾在教育部谋过生计。当然，读书人还是终于杀出了一条相对独立的路数，做大学教授，中学老师，办报开书店，投身实业，或者在某个洋行做个书记也行。新中国以来，或者我们把现在跟以前划条线，以前，除了下放或坐牛棚，所有的读书人都在机关或者事业单位里。现在，读书人的路子看着又多起来，杀猪，出国，开网店，创业，给国企打工，给私企打工，给外企打工，但传统永存，公务员/机关仍然是香饽饽（念做xiang bei-bei）。批评现在的年轻人丢掉传统，实在是有失公允，我们一直是一根红线，贯穿到底。
又，现在，“读书人”的概念不好用了，就用大学生来指代吧。旁边的朋友或者会说，现在大学生不是满街都是吗？不知道大伙为什么会有这么大的口气。现在中国有不到一亿的大学文凭持有者，大概只有一半的年轻人能读上大学。这么丁点大学生，塞伟大祖国的牙缝都不够。现在有股不祥的“读书无用论”的思潮，实在是浅薄之见。有朋友说得好，如果学历是个屁，那么我们不能连个屁也没有，噫。
跑回来。胡适接着说，除了继续求学，其他几条路，都有堕落的危险。这不是说读研读博就没有堕落，只是说在学校里堕落，大伙都能容忍。“人生的道路上满是陷阱，堕落的方式很多”，胡适总结出主要的两种，一是“容易抛弃学生时代的求知识的欲望”，二是“容易抛弃学生时代的理想的人生的追求”。
怎么说？胡适还是有些理想主义气质，或者那个时代的大学还存有某些理想主义气质。我们的高校系统，一不能促进学生的求知欲望，二不能鼓励学生的理想主义追求。但高校里还是能够保有一些有求知欲有理想的年轻人，相互期许，并给旁边人以鼓舞或感动，到了社会，这一丁点即使是贫瘠的土壤也没了：
到了实际社会里，往往所用非所学，往往所学全无用处，往往可以完全用不着学问，而一样可以胡乱混饭吃，混官做。在这种环境里，即使向来抱有求知识学问的决心的人，也不免心灰意懒，把求知的欲望渐渐冷淡下去。况且学问是要有相当的设备的；书籍，试验室，师友的切磋指导，闲暇的工夫，都不是一个平常要糊口养家的人所能容易办到的。
少年人初次与冷酷的社会接触，容易感觉理想与事实相去太远，容易发生悲观和失望。多年怀抱的人生理想，改造的热诚，奋斗的勇气，到此时候，好像全不是那么一回事，渺小的个人在那强烈的社会炉火里，往往经不起长时期的烤炼就熔化了，一点高尚的理想不久就幻灭了。抱着改造社会的梦想而来，往往是弃甲曳兵而走，或者做了恶力的俘虏。你在那俘虏牢狱里，回想那少年气壮时代的种种理想主义，好像都成了自误误人的迷梦！从此以后，你就甘心放弃理想人生的追求，甘心做现成社会的顺民了。
接着胡适推荐了三个法子防御这两方面的堕落：
总得时时寻一两个值得研究的问题！ 总得多发展一点非职业的兴趣！ 你总得有一点信心。 听着是卑之无甚高论。感兴趣的是第二条，也经常跟朋友说过。是篇好文章，做回文抄公：
离开学校之后,大家总得寻个吃饭的职业。可是你寻得的职业未必就是你所学的,或者未必是你所心喜的,或者是你所学而实在和你的性情不相近的。在这种状况之下,工作就往往成了苦工,就不感觉兴趣了。为糊口而作那种非&amp;quot;性之所近而力之所能勉&amp;quot;的工作,就很难保持求知的兴趣和生活的理想主义。最好的救济方法只有多多发展职业以外的正当兴趣与活动。一个人应该有他的职业,又应该有他的非职业的玩艺儿,可以叫做业余活动。凡一个人用他的闲暇来做的事业,都是他的业余活动。往往他的业余活动比他的职业还更重要,因为一个人的前程往往全靠他怎样用他的闲暇时间。他用他的闲暇来打麻将,他就成了赌徒;你用你的闲暇来做社会服务,你也许成个社会改革者;或者你用你的闲暇去研究历史,你也许成个史学家。你的闲暇往往定你的终身。
英国十九世纪的两个哲人,密尔终身做东印度公司的秘书,然而他的业余工作使他在哲学上、经济学上、政治思想史上都占一个很高的位置;斯宾塞是一个测量工程师,然而他的业余工作使他成为前世纪晚期世界思想界的一个重镇。古来成大学问的人,几乎没有一个不是善用他的闲暇时间的。特别在这个组织不健全的中国社会,职业不容易适合我们性惰,我们要想生活不苦痛或不堕落,只有多方发展业余的兴趣,使我们的精神有所寄托,使我们的剩余精力有所施展。有了这种心爱的玩艺儿,你就做六个钟头的抹桌子工夫也不会感觉烦闷了,因为你知道,抹了六点钟的桌子之后,你可以回家去做你的化学研究,或画完你的大幅山水,或写你的小说戏曲,或继续你的历史考据,或做你的社会改革事业。你有了这种称心如意的活动,生活就不枯寂了,精神也就不会烦闷了。
你可以在这里看到全文，不过与我手头这个杂志版本还是有些出入：
http://www.douban.com/group/topic/4748460/</description>
    </item>
    <item>
      <title>期中总结</title>
      <link>/2010/08/12/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 22:28:25 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/08/12/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>八月份了，到现在才想到，哦，下半年了。昨天都计划着下半年要如何如何。
上半年我结婚了，从此我是一家无限责任组织的合伙人。我升级了，我将是一个娃的爸爸。结婚有十年的筹划之功，当父亲却需要更多的思考。提到小孩，大伙想到的首先就是养育和教育。教育，德行，学识，一个典型的困境就是，自己都顾不来，何暇教人。现在想的是，跟小孩子一起成长了。我欣赏的风度是这样的，比如，Li问我：“怎么从来没看到你教育孩子啊？”答曰：“我常自教儿。”跟谢安一样，我希望自己的一言一行都在教育子女。
还有一个明显的改变就是，比如，对待小孩，自己的观点就会趋向保守。怎么说？你自己搞维新变法很前卫很激进，但看到自己孩子或学生搞恋爱就会跟毒蛇猛兽一般。我不知道为人父母是不是就会这样，噫。
在业务方面，继续干活了。正式上岗一年多，算是摘了entry level的帽子，自己的期望，周围人的期望，就跟去年不一样了，——无他，继续整，让这些期望都变成自我实现的预期。预计到下半年的档期会很紧，这上半年，把谋生的饭碗SAS的认证考了两门，SAS Certified Base Programmer for SAS 9和SAS Certified Advanced Programmer for SAS 9。考证的理由，有一条很关键，可以找单位买单。干一行爱一行，入这行，也就开始关注这行业动态，下半年要去上海两遭，开会，跟以前一样，与行业的朋友多会会。
还尝试了一下SAS Certified BI Content Developer for SAS 9。考它的理由，因为是beta版，我大概是全球报名较早的，免费，——免费，这也是男人挡不住的诱惑啊。BI这块的东西，以前在SAS R&amp;amp;D时接触的，现在没机会上手，就凭头脑中一点印象，几乎裸考，好家伙，果然铩羽而归，呵呵呵呵呵，老夫五绺长髯……
十点多了，一会就关灯。这半年，跟朋友的交往几乎都只在邮件和电话里进行，好吧，在接下来的可以预见的时期里，诸位，各诸位，我们继续打电话发邮件了。我倒是有自己独处的机会，在地铁里，完成了这半年大多数的阅读，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不耕作，就写作</title>
      <link>/2010/06/26/%E4%B8%8D%E8%80%95%E4%BD%9C%E5%B0%B1%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2010 22:23:36 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/06/26/%E4%B8%8D%E8%80%95%E4%BD%9C%E5%B0%B1%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>夏天来了。客户和同事休假去了，项目延迟了，工作节奏慢下来了，人也觉着无聊了，——描述完这些，Michael Raithel，SAS社区的活跃分子，三本SAS技术书的作者，号召大伙说，干嘛不考虑写一本SAS书来打发时间和精力呢？
写书写书。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯</title>
      <link>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 22:42:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/06/09/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF/</guid>
      <description>最近贴了一句话，“吏部明年拜官后，西城必与古人期”，这里“西城”指的就是北京市西城区。想起以前写的“男儿三十未封侯”系列，08年九月和十月，那时25岁，离三十还有五年。
现在还有三年。</description>
    </item>
    <item>
      <title>程序员的诗意生活</title>
      <link>/2010/05/08/%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E8%AF%97%E6%84%8F%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2010 13:13:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/05/08/%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E8%AF%97%E6%84%8F%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>今天一行没写，倒是删掉了一百行。</description>
    </item>
    <item>
      <title>SAS故事</title>
      <link>/2010/01/24/sas%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2010 00:27:34 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/01/24/sas%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>转一个前东家的新闻，来自CNN：
SAS ranks No.1 on the Fortune’ 100 Best Companies to Work For(2010)
在这个《财富》杂志评选出的全美“100 家最适合工作的公司”（2010）的表单中，google排名第4，思科16，微软51，英特尔98。SAS作为一门语言、一个系统，是我现在谋生的活计，作为一个公司，是我曾经效力的地方，它这次赚了一个头筹，当然为它高兴。
讲些八卦，以后再详细写些。SAS公司(SAS Institute Inc.)的CEO,Jim Goodnight，身价68亿美刀，在福布斯“全美最富有的400人排行榜（2009）”中排名33位。什么概念？一位大众都熟悉的亿万富翁，苹果和皮克斯公司的斯蒂夫·乔布斯(Steve Jobs)，以51亿美刀的身价在这个排行榜排名43；Google的CEO，埃里克·施密特(Eric Schmidt)，则排名40，身价55亿美刀。SAS的二当家，John Sall，在这个榜单排名91，34亿美刀。
SAS是一家私人公司，做统计软件起家，始创于1976年。当时四个创始人及其份额是：
Anthony James Barr ..40% ，36岁James Goodnight &amp;#8230;&amp;#8230;35% ，33岁John Sall &amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;..17% ，28岁Jane Helwig &amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;&amp;#8230;.8% ，未知（Anthony James Barr，一般称他为Tony，有时也拼做Jim Barr。James Goodnight，一般大伙都叫他Jim，或者Dr.Goodnight。John是一个统计学家和程序员，Jane当时负责SAS文档）
Tony是一位伟大的计算机科学家，SAS系统的发明者。SAS的第一个发行版（1972年），Tony贡献了65%的代码量。一个历史悬案是，1979年初，Tony离开SAS，并把他在公司的40%的份额以34万美元卖给了Jim。与Tony相比，Jim是一个统计学家，更是一个成功的商人，现在SAS是一家年销售额23亿美元的公司。Tony离开SAS公司，又创办了几家公司，只是再也没有像SAS这样成功。
Jane更像是SAS的一个过客。Tony、Jim和John，都是早期SAS系统的代码贡献者，Jane作为四位创始人之一，志不在此，负责的是SAS文档，而且也很快离开公司。她去上了一家医学院，成为一个儿科医生。后来她有两个孩子为SAS工作。
——————
SAS的早期历史，特别是Tony的贡献，有空再写了。那时，也正是微软等公司创立的时代。时代变迁，历史沉浮，噫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>大脑缺氧</title>
      <link>/2010/01/13/%E5%A4%A7%E8%84%91%E7%BC%BA%E6%B0%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2010 22:59:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/01/13/%E5%A4%A7%E8%84%91%E7%BC%BA%E6%B0%A7/</guid>
      <description>明天与Li去威海。10号从海口回来，先贴些图了。知道为什么在北京，有时睡足8个小时还是精神不振，原来都大脑缺氧的缘故。岛上树多风足，含氧量高，一晚6小时的睡眠，质量都好过这里。北京，特别是冬天，窗子又关得严实，——只能继续忍了。
1月6号。下午跑到海口机场。火速把羽绒服打包，深吸一下海岛的空气，心里老念着北京的大雪寒风。晚上在海口的康年皇冠花园酒店住下。
客房能看见金牛湖。在酒店吃的晚餐，无非是文昌鸡之类（我们是北佬），又跟朋友们一起穿过金牛湖公园，逛几条街，找几个椰子芒果。
1月7号。上午公干，下午公干。过来不是玩的，也不是打酱油的，开会开会：
中午还是在酒店，晚上一起吃南庄海鲜，据说这是一家海南人吃海鲜以及摆婚宴的传统酒店——现场我就碰上了两对。其中一对，女方叫××男，——导游说，海南风俗如此，重男轻女的习气还是有残留。
晚上看张艺谋全国巡演的“印象”系列，“印象·海南岛”，主题是阳光沙滩泳装秀。剧场在海口的西海岸。据现场几位男士的意见，要表现沙滩美女的海南风情，那些女演员的年龄还是嫌小些，建议用熟女代替；当晚有些小雨，看着泳装出场的女演员，都要担心她们会不会着凉（背景的海是真正的海）：
1月8号。上午接着开会，不谈。下午转去博鳌，在玉带滩待会。玉带滩处于万泉河的入海口，刚好把这河跟海给分离出来，导游说“进一步波涛滚滚，退一步湖光山色”的正是。皮鞋西裤过去的，见了沙滩海浪，把鞋子打包就跑：
博鳌这小镇，真的像一只小乌龟的样子。
晚上住兴隆康乐园。一个度假村，随处可见露天的游泳池和温泉池，可惜一天都有小雨，不敢下水。
这里住得比较光鲜，两层的小楼，在一层带小阳台那种，不过吃的自助餐实在一般，想康年的自助早餐真是不错。
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;200&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/01/kangleyuan2.jpg&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img style=&amp;quot;border-right-width: 0px; display: block; float: none; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; margin-left: auto; border-left-width: 0px; margin-right: auto&amp;quot; title=&amp;quot;kangleyuan2&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;kangleyuan2&amp;quot; src=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/01/kangleyuan2-thumb.jpg&amp;quot; width=&amp;quot;321&amp;quot; height=&amp;quot;295&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;1月9号。上午还在兴隆，海南的热带植物园，看些热带植物，香草、咖啡、可可、榴莲之类，大冬天的，真够茂盛。这是椰子，椰子球掉地上就要长成椰子树了：
这是某种水果：
中午赶到琼海，万泉河，漂流。下午转去火山公园，晚上回海口康年。
1月10号。机场。
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;200&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/01/shuiqiang.jpg&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img style=&amp;quot;border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px&amp;quot; title=&amp;quot;shuiqiang&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;shuiqiang&amp;quot; src=&amp;quot;http://li-and-jiang.com/blog/wp-content/uploads/2010/01/shuiqiang-thumb1.jpg&amp;quot; width=&amp;quot;127&amp;quot; height=&amp;quot;168&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;在万泉河买回一只水枪，筒状，打气筒的样子（上左），不过立起来还挺像一个手杖。小时候自己做过，不过功率小多了，就像带回北京，跑玉渊潭划船时用。
托运之，被拒。又捡起来闯安检口，拄在地上，就像让安保认为这就是一只手杖。把手机钱包之类取下，安保曰：请把水枪拿上来。晕。</description>
    </item>
    <item>
      <title>WANTED: SAS程序员、数据分析师</title>
      <link>/2009/12/29/wanted-sas%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2009 22:09:54 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/12/29/wanted-sas%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88/</guid>
      <description>是几个公司的职位，地点北京，全职或实习生，我可以帮着中间撮合一下：
数据分析师，强调数理背景，初级或者高级。 SAS程序员，这个要比较靠谱的，不仅仅是会套用几个proc。 工作描述就不摆出来了，是医药/IT金融行业。感兴趣的朋友给我打电话或者发邮件，我们还可以顺便聊聊。</description>
    </item>
    <item>
      <title>冬天的节气</title>
      <link>/2009/12/25/%E5%86%AC%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%B0%94/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2009 20:56:19 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/12/25/%E5%86%AC%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%B0%94/</guid>
      <description>12月25号，今天，圣诞
早上起来，慷慨作歌，命自个舞于Li前，曰：
叮叮当，叮叮当，穷得响叮当。
一日无事。
12月22号，冬至
高中同学童童从上海过来，叫上在京的另两位同学，老何与小颖，一起在宣武凑凑。
童在上海搞证券，老何做地产顾问，小颖同学是京报记者，寒暄一阵，一桌的话题就转到房地产与宏观经济形势去了。没有地产与经济、时事专家在场，现在同学聚一起的话题还它，噫。这是永恒的话题，它困扰着我的研究生同学，困扰着我的大学同学，困扰着我的中学同学，——还好，它还没有困扰到我的小学同学。
宣武是我去年的主场，一路见些以前的同事。我们在庄胜吃饭，大朱从杭州给我拨个电话，我颇为兴奋，说：我现在庄胜五层的山西馆呢。恩，这是我们以前工作餐的地方。</description>
    </item>
    <item>
      <title>生产任务完成情况：2009</title>
      <link>/2009/12/06/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E4%BB%BB%E5%8A%A1%E5%AE%8C%E6%88%90%E6%83%85%E5%86%B52009/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2009 19:17:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/12/06/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E4%BB%BB%E5%8A%A1%E5%AE%8C%E6%88%90%E6%83%85%E5%86%B52009/</guid>
      <description>今年的performance review都做完了，想2009年这剩下的一点小尾巴也不会有什么意外，不妨对着年初的计划，看看全年的生产任务完成情况。2009年1月1号，抚今追昔，微风拂煦，遥望南窗，夜不能寐，记下2009全年的生产任务指标，题曰《2008-2009：向前看，向后看》：
计划1：长胖五公斤，全年
计划2：毕业旅行，江浙或西南，上半年
不是计划的计划3：一份正式工作，上半年
不是计划的计划4：阅读、写作
什么叫“不是计划的计划”？盖像找工作这档子事，你不拟定计划，到点了还是要来。想想今年，总结一下，但凡写在“计划”里面的，无一实现，写在“不是计划的计划”里面的，倒是偶有惊喜：
计划1：长胖五公斤，全年
前年（2008年）做过一次点名游戏，有论者问道：
你希望，三年后的你和现在的你有什么不一样？
我的回答是：
更胖，更帅，更有钱。
这3M，尤其是M1，仍然是我近期努力的方向。现在体重，还保持在南方的标准份量上，增肥计划，2009，失败。作为一个骄傲的南方人，我的理想体重是要达到北方的平均份量。
计划2：毕业旅行，江浙或西南，上半年
未完成。传说中的毕业旅行，悄无声息。没什么遗憾，当时一定有比它更重要或更紧迫的事。今年的主要活动，3月17号之前在SAS公司，4月13号以后就在pasteur，这之间的空档，又去写毕业论文了。
看上去满满当当，但零星宅的日子也不少，因为一个意外收获就是，厨艺大有长进。拓拔波波同学说，现在的男人，不但要做工赚钱，背背唐诗，出得厅堂，还要下得厨房，噫。
值得欣慰的是，我手头有一册雷纳尔·斯塔尔伯格的《自救书》，说，假设碰到像战争一样的长期性灾难，只会编程或者打官司之类的人，前景将非常黯淡。厨师是安全的，V。
不是计划的计划3：一份正式工作，上半年
不列计划，也得完成的项目。2009年的主线，就是，离开工作一年多的软件公司SAS，跑到一家药厂sanofi pasteur（确切地说，是生物公司，公司做的是疫苗，流感疫苗H1N1疫苗之类。母公司sanofi aventis做药），这pasteur就是说出“机遇只偏爱那种有准备的头脑”这类名人名言的巴斯德老爷爷。这个转型决定，对我当然影响深远，有诗为证：
深黄的林子里有两条岔开的路，
……
学一行，爱一行；做一行，爱一行。没二话，做这个领域的专家了。做专家，当然就更爱这行了。
不是计划的计划4：阅读、写作
“不是计划的计划”，同上。对阅读计划，执行了一半，另一半该读其他的“意外之书”。写作计划，这个生活博客持续更新，技术博客几乎停掉，当时的考虑是新入行，先沉淀下。来年补上。
当时写道，“想身边这么多朋友在出版行业，有时都想鼓捣一本书出来”。跟一群朋友，真鼓捣出一本，《我是一只IT小小鸟》（北京：电子工业出版社，2009.9），要重印了，而且有台湾繁体字版。意外惊喜。
一直也想写一部SAS或数据挖掘方面的技术书。做“IT小小鸟”这本书，让博文视点的编辑老师们承担了不少额外的活，以后不交部书稿过去，这账就扯不平了，rp有亏啊。稳住数年，写出来有行业的积淀，而我还想写一部初学者写给初学者的入门书，好处是能考虑到初学者让人意想不到的种种问题，而不是仅仅假设他们都明白。图灵的刘江在某次openParty提过（大意），让班上学得最好的那个学生写入门书，常常能有出人意料的效果。这话我选择喜欢，趁着自己还是新手，赶紧实践一把——至于自个是不是班上学得最好的，不议……</description>
    </item>
    <item>
      <title>回到软院</title>
      <link>/2009/10/17/%E5%9B%9E%E5%88%B0%E8%BD%AF%E9%99%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Oct 2009 23:04:50 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/10/17/%E5%9B%9E%E5%88%B0%E8%BD%AF%E9%99%A2/</guid>
      <description>中午跟一帮朋友回学院，参加青协主持的《我是一只IT小小鸟》校友交流会（七月份还回学院领毕业证，倏忽就成校友了）。这本书有六位作者来自北大软院（唐雅薇，张弦，秦琴，黄小明，温卫斌；小唐前些天称这是小小鸟飞回家的活动，噫）。今天同行的，是秦琴、温卫斌和裴国东，再拉上编辑夏青老师以及青协的前主席胡冰同学。跟侯磊一样，小裴也是年初我最早邀请的作者之一，只是这两小子有些懒，否则我们这书就可能有一章专讲我们宿舍的故事了。
活动安排在以前我们上大课的教室。大伙就一起跟研一的师妹聊聊天了。他们的问题，也大多是我们当时急切想知道的问题，你能想象，下一届的师弟师妹，也会有同样的问题，大抵学习侧重、实习要求、工作选择。当时我们会跟些师兄师姐沟通，得些零星的印象，现在我们能把自身的经历写成书，书里有21位朋友的经验可以与师弟师妹分享，这能增强些师弟师妹的信心，也但愿“我们的弯路，成为师弟师妹们的桥梁”。</description>
    </item>
    <item>
      <title>QnA:关于狂犬病</title>
      <link>/2009/09/28/qna%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%8B%82%E7%8A%AC%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2009 21:46:13 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/28/qna%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%8B%82%E7%8A%AC%E7%97%85/</guid>
      <description>有朋友给我转了一份《从对狂犬病的预防措施看中外差距》，文章有些愤怒有些错别字。刚好工作跟这个相关，我试着回答它里面列出的一大堆问题（原文你不必认真看。以下是我储备的一些二手资料）：
但看完了还是一头雾水，好多问题还是不明白，中国狂犬病的发病率如何？中国境内感染动物的分布如何？不同的动物咬伤后如何区别对待？不同程度、没是部位的咬伤伤口如何评估分级处理？有一点看完了我还是不明白，究竟什么叫&amp;quot;一般咬伤&amp;quot;，什么叫&amp;quot;严重咬伤&amp;quot;？因为&amp;quot;标准&amp;quot;里面根本就没有给出定义。还有，为什么一般咬伤只打疫苗就可以了，而严重咬伤的还要加打抗体？因为不管中哪种咬伤你给预防措施就说明有发病的可能性，但是都是发一样的病，为什么预防方法不同？如果是所谓的&amp;quot;一般咬伤&amp;quot;的情况，动物真的是感染狂犬病的动物，那么只打疫苗的结果就是一部分人在疫苗产生主动免疫之前会发病。谁能为这部分为的人生命负责？是中国CDC？还是起草这份满篇白字的所谓标准的专家？没有人会！
1. 中国狂犬病的发病率如何？
答：上世纪90年代中期狂犬病得到有效控制，但1996年以来，狂犬病致死人数迅猛上升（1996年报告死亡人数159例，2007年3303例）。下面是一些概览：
人群分布：农民（近七成，占所有报告病例），学生，儿童
年龄分布：0-15岁，30-65岁
区域分布：农村（九成以上）
地理分布：以长江为界，南高北低
重点区域：广西，贵州，湖南，江苏，安徽，广东等
病例的时间分布：夏秋季较多
最后说一句，狂犬病的致死率是100%。所以即使是孕妇，受伤了也需要立即打疫苗。
2. 中国境内感染动物的分布如何？
答：南方，农村，见上。没有完全回答这个问题。
3. 不同的动物咬伤后如何区别对待？
答：这不是一个好问题（当然也可能是一个好问题）。导致狂犬病最主要的途径是被动物咬伤，无论阿猫阿狗，都是根据严重程度分级进行相应的处置（见问题4）。
4. 不同程度、没是部位的咬伤伤口如何评估分级处理？有一点看完了我还是不明白，究竟什么叫&amp;quot;一般咬伤&amp;quot;，什么叫&amp;quot;严重咬伤&amp;quot;？因为&amp;quot;标准&amp;quot;里面根本就没有给出定义。
答：这个标准是有的。世界卫生组织和我国均按照暴露和严重程度将狂犬病暴露分为I,II,III级：
I级：符合以下情况之一者,
（1）、接触或喂养动物
（2）、完好的皮肤被舔
II级，符合以下情况者,
（1）、裸露的皮肤被轻咬
（2）、无出血的轻微抓伤或擦伤
III级，符合以下情况者,
（1）、单处或多处贯穿性皮肤咬伤或抓伤
（2）、破损皮肤被舔
（3）、粘膜被动物体液污染
不同的暴露严重分级，对应有不同的处置方案，详见我国疾控中心《狂犬病暴露后处置工作规范》(试行，2006)
http://www.chinacdc.net.cn/n272442/n272530/n275462/n275477/n292888/14562.html
5.还有，为什么一般咬伤只打疫苗就可以了，而严重咬伤的还要加打抗体？因为不管中哪种咬伤你给预防措施就说明有发病的可能性，但是都是发一样的病，为什么预防方法不同？如果是所谓的&amp;quot;一般咬伤&amp;quot;的情况，动物真的是感染狂犬病的动物，那么只打疫苗的结果就是一部分人在疫苗产生主动免疫之前会发病。
答：这是个好问题。对III级暴露者，在注射疫苗的同时，需要同时使用抗狂犬免疫球蛋白（问题中的“加打抗体”，应该就是这个意思，也叫被动免疫）。
对于II级暴露者，以下情形下也需要使用抗狂犬免疫球蛋白,
（1）、II级暴露者免疫功能低下，或者
（2）、II级暴露位于头面部，而且致伤动物被高度怀疑为发疯动物
6. 谁能为这部分为的人生命负责？是中国CDC？还是起草这份满篇白字的所谓标准的专家？
答：问题大概是说谁能为这部分的生命负责。没有。自己小心些，重点保护好小孩和老人，出事立即联系当地防疫站（伤口处理，打疫苗，或者再加抗狂犬免疫球蛋白）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>招聘季</title>
      <link>/2009/09/25/%E6%8B%9B%E8%81%98%E5%AD%A3/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2009 23:53:44 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/25/%E6%8B%9B%E8%81%98%E5%AD%A3/</guid>
      <description>中午跟盛大的大勇打电话。他在甲骨文呆过多年，加入盛大不久，问起我以前在学校做社团的朋友小威，盛大前些日子在北大旁边摆了招聘摊拣学生。小威明年毕业，正在赶今年的招聘季，在盛大的校园招聘座谈会上，让人印象深刻，大勇是想通过我侧面了解些他的信息。——与2010年的校园招聘就这样挂上钩了，而我自己却还可能沉浸在2009年校园招聘的气氛里，我说的是我们刚出的《我是一只IT小小鸟》，里面有13位2009届的计算机专业毕业生。对在校生来说，如何从容地向雇主展示自己，需要自己的摸索，但一些思路不妨借鉴。他们刚好有些印象鲜活的故事分享：
积极利用技术博客营销自己（微软的刘未鹏，常年经营“C++的卢浮宫”，在技术圈内赚得非常好的声誉。） 活跃于技术社区（在开源社区活跃的两位博士，林健和高昂。还有像庄表伟等作者，都是相应技术社区的活跃分子。在社区的所为，都是你的名片。） 参加技术竞赛（即使身处二线城市，还是可以通过世界一流的技术竞赛展示自己的技术实力。） 社团（Google的辜新星说他曾是“社团狂”，社团的确能让你多接触些机会。像刚才提到的小威，以前我们一起为大勇在学校组织了此活动，谁知这n年之后，两人将会在招聘现场相见。） 苦钻算法（算法牛，不二话。） 通过实习积攒人脉（实习是你正式工作的预演，也是你职业生涯的开始。） （不对称地再说些）积极主动，主动积极，我们的作者甚至建议你可以尝试，抱一台笔记本去找面试官，当场给他敲代码。 。。。 还在学校的朋友，加油。</description>
    </item>
    <item>
      <title>瞧这群人</title>
      <link>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2009 22:50:45 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/14/%E7%9E%A7%E8%BF%99%E7%BE%A4%E4%BA%BA/</guid>
      <description>一个有趣的东西。如果我著有《老胡的二十首情诗和一支绝望的歌》，我大概会假设，地球人都应该知道这本书（这么高雅的书，哪还需要我再来吆喝呢？），我就会尽量装做自己没有做这本书，独自去享受这么一本书应得的寂寞的快感。
说，“少壮不努力，长大干IT”，现在是我跟一群朋友，做了《我是一只IT小小鸟》这本书（21位作者，也刚好是21篇），写的是我们的大学生活，找工作找实习选专业做社团之种种。IT民工嘛，就不妨多吆喝一下。
昨天张弦同学提到这本书的潜在读者，是念计算机相关专业的在校生，以及关心大学计算机教育的朋友。一开始做这本书，还带有一个很私人的目的，就是召集身边一起念计算机的朋友，一起整出个印刷品来，当成大伙的毕业纪念册，当然同时也期望师弟师妹也能喜欢。朋友能凑一起，是非常惬意的事，但当时念书时，即使是同班同学，或者干脆以前就呆一个宿舍的朋友（四个欢天喜地的丸子），研二研三时，鼓捣在一起的机会也少，我们忙着实习，忙着找工作，多在电话和邮件中更新消息。有空的时候，也很可能因为缺乏某个适当的契机，大伙还是凑不起来，只好独自-悄悄消磨时间。我们缺少的，就是比方某人说，“我明天下午三点在某地定了座位，到时你们一起过来吧。”做书，也能把大伙召集起来，时常凑凑。
这本书21位作者中，有13位2009届毕业生（2本11硕），3位博士候选人以及5位已经工作的朋友：
5位是我在北大软院的同学（唐雅薇，张弦，秦琴，黄小明，温卫斌）；
1位来自沈阳航空工业学院，蒋宇东，他在TopLanguage论坛上发布的《梦断计院》，是最先让本书的出版人周筠老师关注的文字；
1位来自江苏常熟理工学院，居振梁，他是TopLanguage的活跃用户；
2位来自北大信科，李成，未名BBS某求职版的版主，水车（上次跟他一起在村里游泳）；
辜新星，我是在北大“围炉夜话”活动中认识他并向他约稿的；
1位来自清华软院，刘帅，当时与小唐同学同在IBM实习，面对同一个博士女boss；
1位来自南大软院，刘未鹏，早就熟悉的名字，现在终于也在村里；
1位来自武大数院，程露，数学转程序员。我们作者中念过数学的还有张弦、刘未鹏。
3位博士生在读，林健和高昂在中科院，
徐宥在华盛顿（上次霍炬结婚时见过）。
5位已经工作的朋友，张凯峰，上半年初在Qcon见过；
庄表伟，老庄；
宋劲杉，清华自动化，计算机老师，Hiphop歌手；
简朝阳，用功的DBA，管理工程出身，刚出一本MySQL的书；
易晓东，兵器知识专家。
昨天在china-pub九周年庆生会现场，面对一群IT界的朋友和在校生，想自己在药厂做生物统计，已经不能算圈内人了。我从经济学转到软件工程，与大伙一路嘻嘻哈哈哈过来，现在也常拿IT民工开玩笑，这本书，却算得是自己对IT行业的一次告别汇报。山高月小，水落石出，只剩得一群玲珑剔透的IT朋友。</description>
    </item>
    <item>
      <title>球场即职场</title>
      <link>/2009/09/10/%E7%90%83%E5%9C%BA%E5%8D%B3%E8%81%8C%E5%9C%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2009 23:04:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/10/%E7%90%83%E5%9C%BA%E5%8D%B3%E8%81%8C%E5%9C%BA/</guid>
      <description>场上的人随机分成两组。你还没来得及熟悉自己的队员，比赛就已经开始了。
虽然没有明确规定每个队员的分工，但技术最好的队员很快就浮现出来（秩序产生了）。
进球是一种乐趣。协助进球也是一种乐趣。
有技术好的球员，也有技术烂的球员。
有技术好RP好的球员，也有技术好RP不好的球员，——这里说的是“独”。
有技术烂RP也烂的球员（技术烂+“独”）。
被边缘化的标志是，他像透明人一样游走于球场。
改变球场的初始秩序是一件很难的事情，技术烂的球员很少有练习的机会。
技术好有技术好的乐趣。技术烂的队员一样也有乐趣，每个人进入球场，可能都带着不同的目的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>活动两则：China-pub九周年庆/CDISC Interchange Conference 2009(Beijing)</title>
      <link>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 23:02:52 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/06/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E4%B8%A4%E5%88%99china-pub%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%BA%86/cdisc-interchange-conference-2009beijing/</guid>
      <description>China-pub九周年现场欢乐庆生会，2009年9月13日（周日，北京，赛迪大厦） 可以作为周末消遣的一个好去处（据报）：
● 娱乐——互动游戏、棋牌休闲、阅读交流、电影、畅所欲言……
● 美食——china-pub员工现场亲手制作爱心午餐，与您分享精美蛋糕。
● 大礼——现场所有图书68折，更将抽取各类超值精彩大礼
《我是一只IT小小鸟》将在会场首发，我跟部分作者会过去聊聊这本新书，欢迎到时捧场了。
2. CDISC Interchange Conference 2009，2009年10月31日（周六，北京，富力万丽）
这个酒店在北京挺糊涂的，就是朝阳东三环的Renaissance Beijing Capital Hotel。CDISC会议的北京站。到时可以见识些CDISC组织（包括中国委员会）以及各大药厂与解决方案提供商的朋友。
我跟同事到时有一个关于SAS与XML的话题，大伙感兴趣可以去砸场子。详见后。
—————————————————-
附：
China-pub九周年现场欢乐庆生会 时间：2009年9月13日（周日）
地点：赛迪大厦二层（北京市海淀区紫竹院路66号）查看地图及行车线路
以书会友，以友求贤，分享快乐，分享智慧……
知识——
《Google Android开发入门与实战》作者：靳岩;姚尚朗 《把时间当作朋友》作者：李笑来 《大象》作者：谭云杰 《卓有成效的程序员》译者团队 《豆瓣，流行的秘密》作者黄修远 IT PUB 数据库专家：盖国强 ……更多嘉宾惊喜期待！
点击此链接网上报名
具体行程：
09：30-10：00 签到
09：55 China-pub 致辞
10：00-11：00 《大象》作者：谭云杰 “大象的前世今生”
11：00-11：50 《可爱的Python》 哲思社区团队
12：00-13：10 午餐 电影 游戏
13：10-14：00 《把时间当作朋友》作者：李笑来 “心智成长与成熟”
14：00-14：50 “方兴未艾的Android技术开发” 《Google Android 开发入门与实战》作者：靳岩; 姚尚朗
14：50-15：20 茶歇
15：20-16：10 “天道酬勤-Eygle的Oracle之路” IT PUB 数据库专家：盖国强</description>
    </item>
    <item>
      <title>相关链接：《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>就要印了，做回文抄公。
I. 我们的作者团队：
蒋宇东 现就职于上海某公司（C++程序员）博客：http://blog.csdn.net/NewNebuladream 居振梁 博客：http://wargrey.yo2.cn 刘帅 现就职于Amazon（SDE-Test）博客：http://lsthu.spaces.live.com/ 李成 现就职于北京飞维美地信息技术有限公司（软件工程师）博客：http://www.perlfect.org 温卫斌 现就职于中国农业银行软件开发中心 博客：http://terry-pekingssm.spaces.live.com 胡江堂 现就职于赛诺菲巴斯德（SAS程序员）博客：http://li-and-jiang.com/blog/ 辜新星 现就职于Google（助理产品经理）博客：http://guxinxing.blogbus.com/ 刘未鹏 现就职于微软亚洲研究院（程序员）博客：http://mindhacks.cn 唐雅薇 现就职于IBM中国研发中心（上海）博客：http://cubbyvivi.blogbus.com/ 张弦 现就职于百度（软件工程师）博客：http://stonefish9.blogbus.com/ 秦琴 现就职于中国银行 博客：http://clalietsin.spaces.live.com/ 张凯峰 现就职于IBM中国软件开发中心（软件工程师）博客：http://www.zhangkf.com 庄表伟 博客：http://www.zhuangbiaowei.cn 宋劲杉 现就职于北京亚嵌教育研究中心（讲师）博客：http://songjinshan.is-programmer.com 程露 博客：http://roburite.spaces.live.com/ 黄小明 现就职于某外资企业（软件开发及项目管理）博客：http://blog.csdn.net/view1024 易晓东 现就职于某电子商务网站（运营负责人）博客：http://www.tomcat521.com 简朝阳 现就职于阿里巴巴（MySQL &amp;amp; Oracle DBA）博客：http://www.jianzhaoyang.com 林健 现于中国科学院计算技术研究所就读（硕博连读）博客：http://blog.linjian.org 高昂 现于中科院地理所攻读博士学位 博客：http://www.gaoang.com/ 徐宥 现于Washington University 就读（博士）博客：http://blog.youxu.info II. 编辑许莹在她的编辑心得里说：
8月29日晚上，当我在推荐序的稿子上盖下“清样”章的时候，突然觉得很感动。想起小唐给我说：“我有一种养孩子的感觉”，其实，我也是的。
III. 微软亚洲研究院技术创新中心研发经理邹欣老师推荐此书说：
书中的许多故事常常让我幻想——如果我们的教育系统能多帮助他们一下,也许会有更多的学生能少走弯路,成为IT业快乐的小小鸟,甚至大鹏鸟！
希望更多学生.老师在看到这本书之后,能一起动手,让梦想早日成为现实。
IV. 北京理工大学计算机学院的金旭亮老师的推荐语：
本书介绍了许多人的成长经历，对读者而言，的确是“他山之石，可以攻玉”。但另一方面，没有一个人的经历是可以复制的，因为环境不同，时代不同。更重要的是每个人都是独一无二的，而且世上万物时时刻刻都在变化当中。对于青年学生而言，不要看到书中某人做某件事有较大收获，然后你也想来个原样照搬。要仔细分析作者的个性、拥有的独特经历，再结合他当时所处的环境，弄明白他当时为何会做出某个决定。
写到这里，我不禁联想到中学语文课本中收录的名篇——《庖丁解牛》中庖丁所说的话：臣之所好者，道也；进乎技矣。
大道无术，其实成功的基本原则是相对稳定的，而走向成功的具体方法则因人因时因地而异。重读《庖丁解牛》，再看看书中各位作者的人生经历，是挺有意思的一件事。
希望书中这些“IT小小鸟”，最终都能成长为“遨游于九天之上”的“鲲鹏”。
也希望所有的读者，都能从书中受益，迈出人生向上的步伐！
V. 《我是一只IT小小鸟》豆瓣主页</description>
    </item>
    <item>
      <title>新书预告-《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 23:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>一群IT小小鸟，来自十几所院校
或科班，或非科班；或男生，或女生
在失望中追求希望，在迷茫中辨别方向
祝愿亲爱的师弟师妹们
本科不虚度，考研少盲目
实习别耽误，求职心中有数
毕业≠失业，自己给自己做主
我们跟武汉博文视点合作的书，《我是一只IT小小鸟》（胡江堂主编，李成、唐雅薇、秦琴副主编，北京：电子工业出版社，2009年9月），广告页也出来了（将出现在《程序员》杂志第九期），欢迎大伙围观。所谓小小鸟，羽翼未丰，但正如微软亚洲研究院的邹欣老师给本书的留言，他们也“开始敲打自己的命令行”。
俗话说“少壮不努力，长大干IT”，这本集子，收录了我身边二十多位朋友的成长轨迹，包括和我一样2009年毕业的应届生和一些有工作经验或出国读博的朋友，计算机背景，风格各异，归宿不一。我从经济学转软件工程，也以混迹IT圈为荣，书里也有一篇写自己这一路的经历。
说起这本书的故事，要追溯到上半年3月的某一个晚上，我跟Crazy Hou同学在万柳宿舍卧谈，那时我们刚定好工作意向，他要去上海摩根士丹利。我们聊起我们初来北大软件学院的志向与苦闷，也不时提起自己的本科经历，我们梳理影响自己的人和事，说各自的实习感受，说找工作的风风雨雨，说学校的教育制度，说各个公司的文化。这么一夜痛快淋漓地说出来，我们不由得总结道，要是研一或者更早，有师兄师姐能够这么提醒我们，这一路我们可能就会走得更从容更自觉。
现在我们都成师兄师姐了，或者我们能够在毕业之前，把这些经验教训留下。我联系上博文视点的周筠老师（查看Gtalk记录，是3月16号），说我想召集些身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学、实习、找工作等的经历与感悟，对本身是一个“立此存照”，是反思自己的一个好机会（再过些日子，我们的记忆就不会这么鲜活了），或许师弟师妹们还会对这些故事感兴趣。
接下来就是跟周老师还有许莹等编辑朋友的面对面交流，然后我们就去向身边的朋友约稿，向朋友的朋友约稿。为了体现IT从业人员的层次，我们还特意邀请几位有工作经验的朋友加入作者群，他们对IT产业与职场的认识，能够丰富我们的视野。
事情就这么结束，而我们都已经毕业。人所处的人生阶段不同，立场或视角就不一样。现在的我们要回顾自己的求学历程，可能就会用三言两语把它打发掉，但这些毕业之前的文字，写的都是自己作为学生自己感兴趣的东西，是自己作为学生认为重要的东西。这种体验不可能再现，所幸我们有记录留下，那不是事后的点评，而是亲历现场的报道。这个集子里，记录下的就是我们大学生活不能绕过的东西：
专业/技术方向选择
社团活动
竞赛
实验室
实习
找工作
出国
技术社区
人际交往
时间管理
压力管理
……
有时候我们强调自身的独特性，我们兴趣各异，有不同的家庭背景，不一样的知识储备，不一样的思维方式，但过分强调这些差异也不现实，我们会碰到类似的人生选择的关口，我们会犯类似的错误，有类似的迷惘，也会为同样的精彩鼓掌，或者很明显地，在我们的作者群中，多少都跟计算机沾边，而IT本身就不是很大的圈子。在邀请作者时，我都会附上两句话，一句来自某本跟萨特相关的书，另一句来自博尔赫斯：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
对每个作者而言，这本书写给自己，写给珍惜我们人生历程的朋友，也写给所有会有类似经历的师弟师妹。</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于英文写作</title>
      <link>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 23:16:59 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>单位请了一位ABC先生给我们讲商务写作，偏email这块。挺好，对英文写作的热情又涨了一些。回头就去翻Strunk和White的_The Elements of Style_，以及Zinsser的_On Writing Well_。根据中文写作的经验，我知道，读这种如何写作的书籍，对自个写作水平的提升效果不会特别大（不过接下来我会提到，相对于中文写作书，英文写作书还是靠谱一些，这跟语言本身的性质有关）。不过这本身也是接触英文的一种方式。而且读了对非母语写作的陌生感会少些。
这两本书都是非常经典的写作手册，一个100页，一个300页。为什么最先想到这两本？本科时读哈佛经济系教授曼昆(Mankiw)的一篇小文章，My Rules of Thumb，回顾他研究工作的六条经验法则，其中一条就是_Write Well_。曼昆是我喜欢的经济学家，文笔在学界也是一流（他写了一部最为畅销的经济学入门教科书）。对英文写作，他在这篇文章里就推荐这两本书，我就时刻惦记了。
英语是相对规则的文字，所以一些checklist会比较有用，中文这方面就差些（所以中文是一门多么适合写诗的文字，可惜了）。但读了_The Elements of Style_也不会让你立马形成自个的风格，读_On Writing Well_也不会立马让你写出更漂亮的文字来——它们更容易让你对文字的优劣形成一个判定规则。这些规则可能带有一些偏差，但可以随着更多的阅读来调整。对中文，说某人眼高手低似乎是一句批评的话，但对英文，能眼高手低就是一个了不起的阅读成就了。
平常我们接触的英文，多出自地球各地像我们一样的所谓科技工作者或通俗作家之手。说实话，大伙对这样的文字，期望不高，辞达而已矣。规则也很简单，逻辑清楚，用词简洁，如果还能有点幽默，那简直就是极品了。所以我们对中文会有挑剔，对英文，压根就不会想那么多。——这对我们也是一个安慰，英文写作，对我们来说就是technical writing或者business writing，要求本来就不高，那么来自Strunk和White的_The Elements of Style_一些建议就很有启发作用了，针对同义词、名词所有格、标点符号、单复数以及写作风格等，学习中。
以前经常提到一个苏格兰老大叔，词汇量500，口语通行无碍。这当然没问题。还有一个事实需要提到，说跟写根本不是一个东西，跟中文世界类似，很多以英语为母语的人，也压根写不出一篇通顺的文字来。这个事实告诉我们，只要努力些，即使口语不畅，要在写作上超过很多美国佬还是有戏的。比如，我习惯说家乡话，但用中文（大致与普通话对应）写作也丝毫没有障碍。这个在中国古代世界更为明显，来自南方的浪漫诗人，各操一口鸟语，但都用同一种方块字写作。他们的口语跟书面语，也可以完全不是一个系统。
最后，到底如何写作？我不知道。如果把我们想成小学低年级的学生，那么，事情就很简单，读，背，模仿，写，如此反复。又有客官问，那读啥背啥？好像读错了东西就达不成目的。试想，我们识字时又何曾读过什么所谓经典文章呢？对大多数朋友来说，缺的从来不是选择，而是随便舀一大勺异国的文字灌进大脑里。你把你碰到的第三篇技术文档背熟了，下笔一定没问题。这半年来，我一直在翻曼昆的_Macroeconomics_(5th ed.)，一周一页那种速度。经济学已经远我而去，翻曼昆的书，是想把它背下来，但愿能提高自个的写作水平。</description>
    </item>
    <item>
      <title>周末记事：足球是宝、博文视点、火锅、麻辣</title>
      <link>/2009/07/19/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E5%AE%9D%E5%8D%9A%E6%96%87%E8%A7%86%E7%82%B9%E7%81%AB%E9%94%85%E9%BA%BB%E8%BE%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2009 23:26:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/19/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E5%AE%9D%E5%8D%9A%E6%96%87%E8%A7%86%E7%82%B9%E7%81%AB%E9%94%85%E9%BA%BB%E8%BE%A3/</guid>
      <description>晚上跟Li逛超市，求得黑球鞋一双，红球衣一套。鞋是足球鞋，衣服是篮球衣，回到家赶紧google两把：
如何踢足球 how to play football
话说公司招人时，逢人便问：会踢足球不？这下打定主意，撒开脚丫子跟他们跑了。最近一次踢球，却是五六年前，恰逢非典，整天就在球场跟着皮球跑来跑去。小小一块场地，同时供好几拨人马撒欢，各自丢下衣服书包，就是球门。有一次，皮球居然滚到我脚下，自然是踢着它开跑了。冲着球门紧跑紧跑，觉着大伙都似乎停下来看我。好家伙，这难道就是传说中的时间凝固全场瞩目，一个少年，长衣长裤，来拯救快落败的队伍？突然一个陌生的面孔说：哥们，你跑错场了。
下午跟博文视点的周筠老师以及许莹编辑聊天。话说几个月前，回学校万柳宿舍，与Crazy Hou君卧谈（Hou那时就签了摩根巧克力上海），一起聊，从研一在同一个宿舍，研二出去实习，到去年下半年开始找工作，当真是唏嘘不已。当时就想找一批身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学工作的故事，看看能不能整出一本书来，算是一个毕业献礼样的东西。宿舍当时还摆着我们找工作用的几本书，其中就有博文视点做的《编程之美》。我说刚好认识这本书的责任编辑周老师，或许她会对这个选题感兴趣，——接下来就是跟周老师接触，跟博文的几位编辑接触，联系我们身边感兴趣的朋友（下图是４月份我们作者群与博文视点的老师的第一次亲密接触，地点是北大百年讲堂旁边，晚上十二点左右。第一排右起，是周老师（博文）、Clalie、stonefish、许莹（博文）、小唐、我、Crazy Hou；第二排右起，是铁锋、翔子（博文）、小黄、卫斌、长松、lobatt）:
到现在我们有更多的朋友加入，今天就是再跟周老师和许莹沟通些消息。这事横跨我们毕业前后，真庆幸当时就把初稿赶出来，否则现在我们都入职了，视角念头，就不能保持当时的鲜活劲。我们的书预计下半年出来，还整了一个博客，叫“IT成长访谈录”，大伙可以先去瞅瞅：
http://www.graduateinterview.net/
今天还认识两位博文的朋友，梁晶和夏青。其间大伙又提到号称“中关村第一才女”的梁宁女士。话说我在中关村盘旋也久，时称“中关村第一煮面师傅”，有机会当找梁女士沟通下心得。又，梁宁现在随公司处国贸，刚好又是我干活的工地，中关村或国贸，哪里都能相逢。
７月１８号，昨天，周六。晚上跑回宣武门，与几个老朋友聊天，老朱老金老王是也。在一家叫陈阿婆的火锅店，居然排了半个小时的号。老朱留守，老金转国企，老王做投资，我呆药厂，这就是“宣武门四侠”现在的格局。
７月１７号，前天，周五。晚上跟Ｌｉ跑到知春路，老张哥招待，麻辣诱惑，列席的还有拓拔波波、Ｋｅ。张哥于生活颇有心得，常有妙语。
话说在麻辣诱惑，中途上洗手间，在 ，见一奇佳的对联，曰：
多少贞节烈女在此宽衣解带
历代王侯将相于此忍气吞声
好家伙。时代不同，厕所分男女，这对联再摆出来，就相当不合时宜了，——挂 门口也不方便啦。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作</title>
      <link>/2009/07/11/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2009 23:43:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/11/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>毕业证书除了拎着照相，还可以签合同。那天我们毕业典礼结束，走过学位门，等候老师给我们的学位帽拨穗，——学位门？一个爆炸式的新闻标题可以是这样，“北大惊爆学位门事件”……
前天把合同签了。毕业典礼那天，放电影般的，把研究生三年的人事都过了一遍，很幸运，正如周筠老师提到的，一路都有“贵人指路”。就现在这份工作（药厂/SAS程序员）来说，要感谢的朋友，就可以从现在回溯到研一。工作是双向选择的结果，但我还是要悄悄感谢一下我现在的老板。我从经济学转到软件工程，最后投身医药行业，她让我体会到平等、尊重以及专业素养的力量。
接下来要提到的是猎头朋友Jennifer。她向我提供这个机会，让我有机会考虑投身这个行业的可能。好玩的是，Jennifer只做了几个月的猎头，我是她的第一个也是最后一个客户。也调侃说：看，我也不赖，让你在猎头这个行当里保持了100%的成功率。
SAS是我研究生学习和生活的关键词。研一修一门信用评分课，讲师是来自万事达卡组织的Michael，我的第一行SAS代码就是在他的讲解下完成的，——信用评分和SAS，这也是我在SAS中国研发中心实习的主题(研二下学期到今年三月份)。研二上学期我去清华大学听朱世武老师的SAS课，而朱老师，又是上海师范大学的朱杰老师介绍我认识的。
SAS和统计，又不得不提在学校社团认识的朋友，北大应用统计研究会及其下属的北大SAS俱乐部。当然还有老谢和他的“统计之都”，Qing和他的商务智能邮件组TTNN。
SAS在我三年里这般紧凑，这个概率是要用乘法来算的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业</title>
      <link>/2009/07/08/%E6%AF%95%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2009 21:36:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/08/%E6%AF%95%E4%B8%9A/</guid>
      <description>早早起来，与Li跑到学校。趁着人少，在图书馆摆了一张，——整个北大，最喜欢的就是这个大家伙。
然后是慢慢与同学聚拢，与导师合照，进体育馆参加毕业典礼，再折回学院办些手续，领取毕业证和学位证。
下午还跑建国门，处理些公司相关的事。中午与深哥一起吃泡面，晚上回家，再煮一大碗面了事。好，毕业了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>毕业倒计时</title>
      <link>/2009/07/05/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2009 22:37:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/05/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</guid>
      <description>7月8号毕业典礼。
7月5号，今天，星期天，早上六点起来，带着Li和jUn爬百花山，来回车上八小时加上下山五小时。同行者，我的大学同学Yan、nQQ和辉辉，以及这次活动的组织者空错及其媳妇，还有刚认识的木鱼、天宝及其媳妇等。
7月4号，周六，跑早市跑超市整理内务。晚上，研究生同学的散伙饭，我楼下的眉州东坡。
7月3号，周五，白天公司略。晚上培训，八点多出来，与同事转到簋街找食。
7月2号，周四，白天公司略。晚上，一辉博士的告别晚宴，楼下的眉州东坡。
7月1号，周三，上午，公司培训，京伦饭店。晚上与几个朋友，Ji-Na-Jing，赶aiweiwei的流水席，朝阳，草场地。
6月30号，周二，一天培训，京伦饭店。
6月29号，周一，一天培训，京伦饭店。</description>
    </item>
    <item>
      <title>与小孩一起成长</title>
      <link>/2009/05/13/%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2009 23:03:27 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/13/%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF/</guid>
      <description>上午Li发条短信说，我们一个朋友有喜了。真是大喜事，这个月前后，春光明媚，喜事频传，大阿福兄也要做爸爸了。或问，人家要生孩子，与你无关，乐呵啥。正是无关，才乐呵乐呵啊，有故事为证：
皇上喜添太子，设宴赏赐众大臣。一位马屁大臣向皇上敬酒道：“贺吾皇喜添龙子，愧奴才无功受禄。”皇上听了，脸一沉正色道：“难道这等事还轮得上你有功吗？！”
下午，就跟着一群女同事和寥寥数位男同事，参加公司组织的儿童健康讲座，主讲人是北京儿童医院保健科的一位主任医师，说些幼儿体格发育和智力发育方面的问题。记了满满8页笔记，以前上课也没这么认真——有机会了解些，也可以先给朋友咨询咨询，而且，发现，按着养育儿童的标准，打个折，很多就刚好适用于成年人。
问，“虽然自个年纪也不小，但面对小孩，还觉得自己没长大，这样能开始养小孩吗？”答：想是想不明白的，跟小孩一起成长吧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>记事：5月6号</title>
      <link>/2009/05/07/%E8%AE%B0%E4%BA%8B5%E6%9C%886%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2009 01:07:21 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/07/%E8%AE%B0%E4%BA%8B5%E6%9C%886%E5%8F%B7/</guid>
      <description>（5.6）我们部门要招一个IS Support。上午与IT部门的一个负责人就面一个候选人。略去过程，说，我们年轻人，工作了以后，还要保持旺盛的学习能力和意愿才行。
中午在万达广场，与yahoo的Evan一起吃饭。Evan念生物信息，毕业就跑去做互联网，以前我们在一次BI的聚会见过。说，我们工作地点近，家也住得近（人大附近），工作也可能重合（他学生物信息，我进药厂；他现在做BI，我以前的兴趣也在这块，噫）。巧的是路上又见着我现在的同学老纪，算起来他跟Evan也是同事，都阿里系的。
晚上跑回学校图书馆，在R编号的架子上走了一圈。</description>
    </item>
    <item>
      <title>万柳居庸关</title>
      <link>/2009/04/20/%E4%B8%87%E6%9F%B3%E5%B1%85%E5%BA%B8%E5%85%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2009 23:43:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/20/%E4%B8%87%E6%9F%B3%E5%B1%85%E5%BA%B8%E5%85%B3/</guid>
      <description>下午去居庸关开会，大boss远道而来。有小雨，有大风，第一次见着这长城，想下次有机会来看看。
晚上折回公司，然后直接倒去万柳，找到Julian聊天，他正在整书打包。临走时我拿上他几本数据库与数据仓库的书。
又转去小裴的宿舍，聊聊工作。soso.com是一个有趣的搜索引擎，恩，介绍下小裴同学的工作吧，比如，你输入“摩羯座”（你还可以拿“星座”做关键词试试）：
或者，你输入”NBA”，
再看看铁汉小裴的其他有趣工作，比如提供广大群众喜闻乐见的QQ插件（小红框，还有那个大红框，点开就有天气预报了）：
嘻嘻。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作第一周</title>
      <link>/2009/04/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2009 23:38:47 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8/</guid>
      <description>今天是晚上十点到的家。六点下班，跟同事一起吃饭，康师傅私房钱买方便面(master kang chef’s table)。一起回来开会，跟另外两方同事协调的时间。回家，地铁总算有座。
这些日子，上班的第一周，是努力理解我这个行业。亲爱的朋友，我投身药厂了。我妈早就说过：大学毕业，进厂子，好好做。这下，我终于进“厂”了。上班下班，回来就是吃饭，开机器，查邮件，回邮件——过会有好玩的计划跟大伙分享，很快就整理好。
这些日子，几个例外。昨天，16号，晚上，跟li去楼下的金逸看了一场电影，《东邪西毒》（终极版）。我以前没看过非终极版，这次也是新鲜的体验。跟li约好，她要写一篇类似“东邪西毒：给男人的建议”，我呢，打算写“东邪西毒：给女人的建议”，——又是一则广告了。
还有前天，15号，晚上，小齐、Viking和小米、Taotao过来，一起做饭吃饭聊天。 Viking送我们一本他新编的书，《阅读的女人》：
恩，还有大前天，14号，晚上，小唐和Crazy Hou过来，又是一起聊天，喝水——我们一口气喝了两升的葡萄汁。却说这次聊天的内容，跟我前面提到的计划有关，按下不表。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作第一天</title>
      <link>/2009/04/13/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2009 23:25:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/13/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/</guid>
      <description>早上花近一个小时，站了十号线的17个站，终于来到现在东家的所在地，国贸。在家里玩了两周，浑身不得劲，看来还得干活呀。 孔子说：德不孤，必有邻。以前在宣武门干活，在楼下能逢着大学同学小李小曹，还有几位网络上活跃的朋友霍炬余晟Tinyfool。这次悄悄地来到国贸，昨天就有星星丁同学打电话过来，说他就在我办公室不远处的央视大裤衩旁边。星星丁同学以前在人大念环境，在山大读了法律再杀回来。噫，真是巧了。可以一起吃工作餐了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何找工作：准HR视角</title>
      <link>/2009/04/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%87%86hr%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2009 23:30:26 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/04/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%87%86hr%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>昨天为前东家找几个实习生，在未名和学院BBS简单发了个需求，现在看了几十份简历。以前都是给人发简历，这次轮到自己挑拣，这视角立场不一样，意思就出来了。以后自己发简历，就该多想着HR或主管会如何看待自己的简历和措辞。有需要的朋友，也可以换位思考一下。
数十份简历过来，多是名校硕士背景，但模样还是层出不穷。随手记些，随时更新：
1.有邮件除附件不着一字的，有的比较先进些，正文多出三个字——“请查收”，外加一个惊叹号。还有的也一句简洁的，“简历见附件”——背后句号都懒得加。更牛的是，邮件都没有标题，直愣愣一个no subject，打开就一个光秃秃的简历。熟的人倒好说，一个陌生人这么过来，直接pass。当然，打开简历，这个类型中还是有牛人。是牛人，我也得考虑一下啊，这么个做事态度。
2.有上来就写“应聘SAP实习”的。SAP，SAS，公司名就差一个字母。这也能错？
3.有直接利用招聘网站的模板系统给我发信的（数数居然有两位）。一眼就能看出来，比如，第一句是，“您好，感谢查阅我的简历。”这个太明显了。
4.我感兴趣的是有计算机背景的候选人，而且明确在需求中提到，可应聘者中还是有纯英语、社会学、管理学等背景的。我以前也念经济学，非常亲切看到这些文科同学，但没办法，我要的是软件工程师，——这是知其不可为而为之的革命浪漫主义吗？纯粹浪费双方的时间。
5.提一下简历邮箱。有的邮箱以数字为名，比如123456@mail.com，这样看着就不够合适了。还有的朋友用163、yahoo、hotmail等邮箱，邮件末尾就顺便带着广告，我个人是不推荐这个风格。推荐用gmail邮箱。博文视点的Floramay总结得好：
使用便于交流的邮箱——Gmail。一方面Gmail可以直接用于聊天，便于沟通；另一方面，使用Gmail其实传达了一种开放和进步的态度，在应聘IT企业时尤其显得重要。
还有就是姓名显示的问题。有的显示的是非常卡通的名字，有的就非常费解，有的比较搞笑。找工作嘛，平实一点好，直接让显示自己的姓名比较合适。另外，有详细签名档邮件，我会多留意一下。
6.说邮件正文。即使是跟我熟的师弟师妹，最好还是要给我一个比较正式的cover letter，说说自己的背景，以及对这份实习工作的兴趣，这样方便我直接把你的邮件转发给我老板。
7.说简历。如果除了附件外，在正文再贴出一份，方便我阅读，我会非常感激这个候选人。还有，我用的是gmail的html格式查看各种附件，推荐使用pdf格式的附件，这样我打开来看着比较舒服。word文档会有变形。还有，千万不要给我压缩包。方便别人，就是方便自己。
8.说简历正文。千万别出错！内容，一定不能出错。比如，某人写他有个实习时间是08年12月到08年3月，看英文版本才知道是09年3月。人到这个时候会很挑剔的。就这么一次表现机会。
9.如果简历正文出现了跟我这份实习相关的字眼，我会比较兴奋。
10.简历总体看着比较干净，比较精致，我会对这个候选人很有好感。
我出版社的朋友Viking也曾筛选过简历，他总结道，“简历很重要”：
简历做得不好的，直接pass掉。——因为我觉得简历都不认真写的人，也很难安排好琐碎的工作。你再有本事，不能被发现，也会被屈才的。
他还有一句：
最好有照片，帅不帅或漂亮不漂亮不是最重要的，但是人与人能不能相处得来，我觉得第一眼还是有感觉的。
对外企来说，这个似乎不必要。不过我还是能从或是乐于从邮件的各种蛛丝马迹推想出这个人如何如何的。
最后，在求职信发送之前，把自己想象成HR，然后对照着看看这个check list：
1.我使用了合适的邮箱吗？在对方的邮件系统里，是不是会显示出我的名字，而不是诸如“霹雳小子”之类？
2.有没有标题？标题包括了写信的目的（应聘）和自己的简要信息（姓名，背景）吗？
3.有没有对收件人的合适的称呼？
4.有没有得体的cover letter，表明自己的背景和兴趣？
5.有没有详细的签名？
6.简历附件是不是pdf格式，如果对方没有明确要求其他格式？
7.简历正文，是不是准确无误？
8.简历正文，是不是让人看着比较舒服？
9.简历正文，是不是出现了跟这份工作相关的关键词？</description>
    </item>
    <item>
      <title>状态更新-离职和刺杀希特勒</title>
      <link>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2009 21:51:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/24/%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E7%A6%BB%E8%81%8C%E5%92%8C%E5%88%BA%E6%9D%80%E5%B8%8C%E7%89%B9%E5%8B%92/</guid>
      <description>西直门地铁。见一个小伙，怎么着都像我高中同学橙子 ，号高公寨之鹰的那位。当然一定不是了，不过，他要说是我也不反对，我随时准备接受意外的相逢 。实在忍不住，拍拍他的肩头：“实在忍不住了，你长得可真像我以前一个朋友。”这哥们也不意外，道，“呵呵。你哪啊。”“江西。”“我也江西。”“哈哈，那我们可以缩小一下范围了。我鹰潭。”“我是上饶。”“哦。你面试回来啊？”这小伙西装革履，原来是哈工大过来找工作的同道。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;更新一下状态。好久没更新博客了。是事多，但忙不是不写博客的原因——经常是越忙越有表达欲。不写，真的就是不想写，没有任何动力任何契机让我敲动键盘，懒得理它。昨天上午跟老板说辞职的事，这周五就走，唉，我的SAS。过不了多久，我这个工作邮箱(@sas.com)和两个学校邮箱(@pku.edu.cn, @ss.pku.edu.cn)都作废，各位朋友，尽早熟悉我的私人邮箱吧(@gmail.com)。
这些日子一直想对电影《行动目标希特勒》背后的历史做些评论，懒得动笔，先记个大概。直接原因不是这部电影，而是我朋友Ian的一篇影评 。关于刺杀希特勒，他说：这是一种贵族式的理想主义，军事贵族就是国家和人民的护卫者，他们应当最清楚什么是值得他们以性命护卫的，并立即采取勇敢的行动。正义、勇敢、荣誉正是他们对自身的期许。我能理解Ian写这段话时想到了什么。前些日子我们一起读柏拉图《理想国》，这大概也能用来形容理想城邦里的卫士。这些文字给人精英的感觉，我只想说，德国的参谋总部（”军官团“）或许曾经有过这份荣耀，但绝不存在于希特勒时代的德国陆军。从个人背景来说，他们几乎无可指摘。跟电影的主角冯.施道芬堡伯爵类似，他们家教良好，恪守传统道德，珍惜荣誉，是非常好的基督徒——非常完美，问题是，在精神和意志方面的麻木。一个可以类比的例子，也是最近上映的片子《生死阅读》(Reader)，女主角，纳粹集中营的看守者，同样有常人的情感良知，但也就因为精神或意志方面的麻木不仁，照样成为纳粹的杀人机器。仍然说纳粹德国军官的荣誉，还有刺杀希特勒。刺杀希特勒，或绑架希特勒，早在希特勒想攻占捷克斯洛伐克之前，就有一群参谋部的军官谋划，因为他们估计，由于德军的实力，陷入战争将是德国的灾难。后来呢？希特勒的能量，德军的能量超出他们的预期，很多很好的刺杀希特勒的机会就被搁置了。在德国军队频频报捷的时候，军官团正忙于为希特勒制定各种作战计划。二战后期，德军节节败退，军官团”刺杀希特勒“的传统又兴盛起来了，理由照样是理想主义的”拯救德国和世界“。在纽伦堡审判时，很多德国战犯都纷纷表示，自己早早就看希特勒不顺眼，谋刺之事，由来已久矣。呵呵。冯.施道芬堡伯爵个人或许是完美的。但”他们“，具有”精英“意识的德国陆军军官团，从来不要指望他们能有理想主义的献身精神。/*有时间倒是可以整理一下整个二战间军官团谋刺希特勒的经过。或者，你可以直接去读读夏伊勒的《第三帝国的兴亡 》。*/</description>
    </item>
    <item>
      <title>Update： 这一周</title>
      <link>/2009/03/13/update-%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%91%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2009 13:47:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/13/update-%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%91%A8/</guid>
      <description>闭关论文这一周，窗外青鸟也带来些朋友的消息。骅骝从迪拜回深圳，创业啦（终于，大伙可以去猛砸他的网站，http://bd-camel.com/，看着刚成形）。还有小螺号说年底要整结婚了，克噜噜大王领证了，秃牛也年底也急了，——锦绣山河，果然花红柳绿，兀的不羡慕厮我也么哥。说说自己的情况。就在那个小板凳上，毕业论文，从空白蹭蹭整到三万字，又从三万字刷刷整到一万字，急了，昨天赶紧又从这一万字忽忽整到两万字，心下稍安，提交了了事，这是初稿，这是第六天。今就早早来到公司，说：一会就是周末，要今天还窝在家里，就感受不到周末的春光明媚了。工作和生活的节奏，大致如此。还是昨晚。或抬头一看，很多朋友的Gtalk、MSN、QQ都挂红。找一个挑逗去，立马迸出一行：“赶论文呢，过几天再聊。”嘻嘻，做论文的节奏，也大率如此。我是抱个小凳子在家赶制的论文，有朋友听到，说：“怎么不去实验室写呢，这样才有感觉。盖在实验室写论文，BBS一开，随手灌灌水，再跟旁边的同学扯扯闲，这灵感才叫。或者再一边下片，每隔数小时看一部，……。”噫，吾不过学院生活也久矣，头脑与时俱进也难矣。今晚就回万柳探探。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工作照一张</title>
      <link>/2009/03/12/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%85%A7%E4%B8%80%E5%BC%A0/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2009 12:32:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/03/12/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%85%A7%E4%B8%80%E5%BC%A0/</guid>
      <description>图像的技术，以留白为高。这工作的情形，小板凳为主角。
持续论文中……</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯(10)：谈选择</title>
      <link>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 17:32:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/10/28/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF10%E8%B0%88%E9%80%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>万圣节（Hallowmas）快到了，Cary那边的同事做了一个Halloween
Scarecrow（万圣之夜稻草人）的投票活动，candidate是9个不同的稻草人，都公司员工做的。这9个真人大小的稻草人，有传统型，有运动型，有诡异型，风格各异。我辈没有万圣的概念（除了万圣书园），但那些稻草人都看着鲜活有趣，我就投了Boy
and Girl Scarecrow一票，接着查看投票结果，喜欢Boy and
Girl主题的，大幅领先，比第二名还多出一半来。这下中奖了,改天赌马去。以前要猜谁胜出，从来没准过，现在心思终于跟上组织一次了。做这种选择时，我随时都抱着进入小众群体的心理准备。这回进入大众的审美视野，一些惊喜，一许失落，噫吁戏。这回说选择。在管理科学中，你把所有的备选放到一个表格里（过家家or踢皮球），列出影响你选择的要素（运动量、社交满足、……），然后按着各个要素给每项打分。每项加总后的得分就是我们抉择的依据，一看表格你就蹭蹭蹭去过家家了，干脆明了。在经济学中，一般你会根据你的偏好，再考虑一下你的时间、金钱等限制，在过家家项目中投入x小时，同时在踢小皮球项目中投y小时。这样的选择也是可以清晰地表述。我是学这些科目过来的，所以在需要提供建议的场合，我一般也是套这个思路。但我心里清楚，在做选择时，我（我们？？）的大脑从来都不是这般运作的。更一般的情况是，如果有很多选择，比如a、b、c，你翻来覆去，会发现a比b好，b比c好，但最后c也比a好。抓狂时我们想，要是ab组合在一起该多好啊，bc也行。如果只有两个选择，x、y，那么根据因素1，选x，根据因素2，选y，等等等等，反正是不得消停。最后只能恶狠狠地或可怜巴巴的说，x和y能不能包揽啊。当然不能，而且在最后我们一般都会有明确的抉择。我感兴趣的是，为什么花了那么多时间辨别还搞不清楚的问题，最后一般都会有结果产生。不管愿不愿意，最后你总选了一个。纠缠不清的时候，投硬币是一个理论上可行的方法。说是理论，因为它很难实现。好，正面朝上，选x，走人&amp;#8211;你还会停下来，想想y不能这么就舍弃啊。于是就一直在玩投硬币的游戏，或者一把把硬币丢掉。尽管纠缠不清，但它们绝对不是无差异的。投硬币时一般会给落选的方案较大的同情，——这又是一个纠缠不清的循环。好，一定会有一个方案产生，那么这个方案是哪个，它又是如何脱颖而出的？——以下是我的发现（假说、总结……）：我选择x，是因为那个时候，我想因素1太多了，以至于根本没时间或则极少考虑因素2（因素2会促使我选y）。——这个假设解决了两个问题：1）为什么在deadline之前一个选择被现实地作出了；2）为什么人经常后悔。因为等尽情考虑完因素1后，你总有一天会尽情考虑因素2，那时你就会觉得不选y是可惜喽。这里的中心思想是，（比较困难的）决策不是“全面地”做出来的，而是“偏颇地”做出来的。综合考虑各种因素，你无法得出一个让自己信服的评分。只有当你一意孤行，紧想且想一个你认为非它不行的方面，一个有倾向的决择就痛快地产生了。有时候，这种决策风格被称作有魄力，有决断。这种决断风格当然有有风险的。可是，风险更大的是当时什么都不选择。我们说未来不可知，不是因为“未来”藏在门背里，我们看不到，而是因为“未来”如来而没有来，所以只要你及时有决断，好坏另算。我为什么选Boy and Girl
Scarecrow？真实情形是，我看了9个稻草人，只有一个是不喜欢的，但还是想投一票啊。当时想了一下，B &amp;
G，好事成双嘛，鼠标就点上一票了……（待续，关于选择的说法，还有很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多很多，真的是很多，不贴这么多也是很多……）</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（9）：价值观</title>
      <link>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 09:21:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/10/17/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF9%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</guid>
      <description>对你而言，什么东西是好的？这是我所理解的价值观（这章专讲我这等“匹夫匹妇的价值观”）。价值观无所谓好坏，但偶尔也凸显境界，为分类提供了不少便利。什么是“好”？可能扯上一辈子也扯不出鸡毛来。但对个人来说，你愿意为之额外付出的，经常就是你所喜好的，你所认为“好”的。而我们能够付出的，无非时间、金钱和面子三项。再说重些，就是生命了，你自愿用生命来争取维系的，一定是你最为看重最为宝贝认为最有价值的了，不议。如果你说家庭是好的，温馨的家庭氛围是你所中意的，但我看到你与家人呆一起的时间少的可怜，你就需要额外的解释。在投入到家庭成员的时间，与用在其他如为人民服务或为人服务的时间之间，你做出了明显偏向的选择。这里有一个机会成本的概念。以前讲过一个《名利场》的故事，翻出来炒炒。我们的主角利蓓加说道做一个正经女人的难处：“我想如果我有了五千磅一年的进款，也会做正经女人。”——杨必译，人民文学出版社“名著名译插图本”，2006，下册p.425I think I could be a good woman if I had five thousand
a year. 五千英镑到底值多少？那时正是威灵顿公爵大败拿破仑不久，两百磅就够一家四口一年在伦敦的吃穿用度。我们经常读到，那阵要是某人一年要有两三百磅的年金，日子就很宽裕了（约翰逊博士？）。五千英镑，而且还是年收入，真正是一笔巨款了，这样看看，对利蓓加来说，做“正经女人”的成本实在是太高了，让她做“正经女人”几乎是不可能的事情。面子一项，也很显然。某君鼓吹劳工运动，以频频出席豪华酒会为荣，以跑西直门挤车为耻。想想此公对劳工也是一点感情都没有。不议。好，现在我们大约能够从人们的行动（选择）来看出其价值所向（呜呼，我不会扯到“显示性偏好”上去吧？）。前面说过，价值观无所谓好坏，但颇能体现人们的境界层次。说，人以类聚，物以群分，分类的活做好后，对我们识人观世提供了不少便利。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（8）:与子十年旧</title>
      <link>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 13:37:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/26/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF8%E4%B8%8E%E5%AD%90%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%97%A7/</guid>
      <description>（9月25，周四）姑娘老李从深圳过来，在医学部那里培训。下班就赶过去，一起聊会。然后向医学部的朋友借了张饭卡给她，以后上课用着方便。老李在银行做公司业务，看着应酬不少，一身行头已变化很多。外表光鲜内心苦楚，很多朋友都有感触。老李说现在跟高中的同学联系已不多，大概就我跟生菜还能见着。晚上回来在小屋里翻些书，想起要给高中的几位打个电话。就翻着电话一个个拨过去，昆明的生菜，广州的小螺，南京的秃牛，惠州的陆路诸君。武汉的陈皮，还有苗苗，电话已经不能用，大概新的号码还存在QQ记录里，真对不住老伙计。跟大伙随便聊些，不管当时已经是十一二点，也不管会吵到他们的小枕边人。跟朋友一般都是有事才拨电话，这次首先声明我没啥正经事啦。只是浮想联翩，夜不能寐，遥望南天，胡乱聊聊。生菜几年激荡，说心思平和不少。小螺我能经常在网上看到他的行踪，明年就要结婚啦，真恭喜发财。拨到秃牛那里，却是珊接的电话，就一起聊了。秃牛跟珊一起在南京，总可以好好规划。陆陆从胖翻译转向项目管理，做的也是对日的单子，听着前景也看好，他女朋友也在一个公司，小子声音还低缓如昔。跟大伙说我正在找工作，大伙都一个反应，兄弟，你还没有毕业啊。有愧有愧。麻花还在迪拜。陈皮一直呆武汉，也为能跟女友一起，想想大伙真是已经年已老大，谈婚论嫁正当时，以后要呼啸山林再挤一张床是不可得了。高中的朋友，大多在南方。父母在南方，伙伴在南方，南方对我，总有那么一点点怀乡怀旧的调调。现在家里，应该不再下雨了吧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（7）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 16:13:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF7/</guid>
      <description>暑假和现在开学，系里都些新入学的师弟师妹陆续发邮件问我学科定位以及学习、工作规划方面的事。他们都是通过我的技术博客联系上我的，大概那里罕见地出现了“金融信息工程”这个词，这是我们的专业。金融？信息？工程？身边的朋友，大概没几个能明白这是什么意思。其实，招聘方一般也搞不懂这六个字说些啥。我来现在这家公司，索性就省下这些，直接说我要拿的是软件工程的学位。我是学校“金融信息工程”硕士项目的第一批学生，现在看其他学校也开始有了。新设专业，大致跟以前的金融信息化类似，强调计算机水平与金融业务知识。听起来很好啊，学起来没问题，但找工作其实弹性很大，拿专业来找工作，这个思路我不看好。做网申你会发现，学校和英语比专业重要得多。系里开的金融课，有数量金融（“金融工程”）、商业银行（“信用卡”）、投行（“投资银行学”）之类，计算机课就海了去，整个软件学院的课，但系里推荐的技术课有金融信息系统、数据仓库、J2EE、SOA、ERP之类。我的意见是，既然跑金融信息工程系，就不要想着纯技术的事，直接去嵌入式、软件开发几个系好了。我们06级，出来工作的几位，有投行有商业银行有技术咨询，都是很好的思路。应该说，大部分还是偏金融而非技术。我现在所处的行当，叫做商务智能（Business Intelligence,
BI），刚才提到的数据仓库、ERP之类的属于这个领域。整这个，是因为在学院修了几门机器学习跟数据挖掘的课，兴趣使然，——唉，兴趣是我最大的敌人，对找工作来说，我同样感兴趣的还有数量金融，花的时间精力不比数据挖掘少。现在我的问题不在我更适合，或者更应该做哪个，我只是在找一个契机，能让我安心做上一行。做一行，爱一行，应该是我的性格，以前我就是学一行，爱一行过来的。我跟现在的公司签了十五个月的实习合同，直到明年我毕业。典型的一家美国企业，我非常想留下来，只是双方都没有明确提到这档子事，我就也一边去外面看看，也能激荡一下自己。找工作，是我现在的主题。虽说可以拿我的经济学学位找工作，可以拿我软件工程的学位找工作，甚至还可以拿我专业的“金融”二字找工作，我比较担心的是，一头拉封丹驴子可能就会在草堆间徘徊累死。说说自己和工作。写在纸上，我在BI（数据仓库、数据挖掘之类）领域的优势会大些：我熟悉BI的架构，了解BI市场和产品，对数据挖掘数据分析等技术也有些底子，在行业方面，对金融（银行、财务、风险）这块也不陌生，最后，我还在最好的BI公司呆过，还做过相关的社团。——想想这些，我还瞎折腾什么，噫。另一个领域我也在主动尝试，数量金融，就是金融分析师、风险分析师之类。这块的诱惑是，跟金融相关（虽然现在金融行业不景气，但金融还会一直处在产业链的最顶端），工作会更有激情，还钱多（人傻，速来，嘻嘻），最主要的是，我念过金融，现在的专业还跟金融有关，现在我的工作范围也是这方面的产品跟解决方案，做这个一点也不突兀，也一直是兴趣所在。我的劣势在于，在这个领域，只关心它的数学与编程这块，现在我对金融市场的关注还远远不够，我不炒股，不买基金，不看期货，对市场的敏感就差些。这些当然以后容易培养，但现在的竞争对手，一上去就能整一套一套的。还有一条很致命，我没有在金融机构的实习经历。我能强调的有什么，看看：念过经济，对经济和市场还有些common sense 念过计算机，还是跟金融的交叉学科，动手能力不赖，在数学跟统计方面也没放松 修过数量金融，对模型不陌生 现在的工作，也跟banking、risk之类相关 这两都是我主动而且了解的工作。至于其他，如做领导做将军之类的工作，我也倒是可以试试。就像高考时对选报的专业不了解一样，毕业时对所找的工作大伙一般也不了解：一句话说，不是知道了才做，做了才知道。现在我还愿意尝试管理培训生、交易员、测试、开发、技术支持、售前、顾问，又一句话，职务可能不如公司重要。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（6）</title>
      <link>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 11:16:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/25/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF6/</guid>
      <description>/*一些安身立命的假设，让生活更加简洁和锐利。个人不会，（或者）不需要，（或者）不必面对世界的复杂性。世界是复杂的，人性是复杂的，说出这些只是在陈述事实，没有一点的创意。*/人几乎都是好的，机构（组织）几乎都是坏的。宗教。参与宗教的个人几乎都是好的，宗教作为一个组织毫无疑问都是坏的。政治。政客都是不能相信的。商业。商人都是不能相信的。专家。依托于商业机构的专家几乎都是不能相信的。新闻。细节几乎都是可信的，大气候总是被利益集团主导的。最后，摆脱职业身份，他们在私下里还是挺有趣的。人是逐利的动物。当前利益比长远利益重要。长远利益一般都含糊不清。自私的人分很多种。人为自己的苦难赋予最大的权重。每个人做坏事时都会找一个正当的理由。首先他们觉得自己是个受委屈的人。但坏人还是知道自己是坏人。大多数人都不坏，但漠视产生最多的罪恶。伟大的人物会吞噬他（她）周边的人。爱情。爱情经常被当成一个语言游戏。爱情经常死亡，是因为它不肯退到幕后。没有无缘无故的爱，没有无缘无故的恨。没有鬼。没有超能力。没有上帝。没有救世主。没有白雪公主。有一辈子装好人的坏人（注：我喜欢这样的人，他们是好人，只是最后宣称自己是坏人）。温情脉脉的东西，在内心最为强大，摆出来最为脆弱。有温情。有营造出来的温情。有谎言。经常有谎言。谎言不是问题，在恰当的时候是个很好的问题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（5）</title>
      <link>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2008 11:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/24/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF5/</guid>
      <description>立场。我的立场可能不容易传达，但很容易解释。在北京的街头，看到工地上的工人，看到摆小摊的妇女，我知道，在另外一个城市，在南方，他们就是我的父母，我的兄弟姐妹，我父母的兄弟姐妹，还有我童年的伙伴。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（4）</title>
      <link>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 16:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/23/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF4/</guid>
      <description>有写成连载的趋势了。二十五岁，说“男儿三十”是以文辞害意，大伙得意忘言就是。我的想法是，在这个点，快要结束学生生涯，正在找工作，年岁也不小，谈婚论嫁也不突兀，也有过大半年的工作经验，也正在（一直在）谈恋爱——就是在这个奇妙的时刻，好好反观下自己。人的自觉意识非常可怕。想想，一个家伙正在跑着创造历史，突然停下来，意识到自己还真是在做些伟大的事儿。于是，他就要修改日记吧，他要有意识保留他的每一次通信每一次谈话吧，他要更加注意公众形象吧，他要去掉口头禅吧，他要抹去嘴角的豆腐渣吧，如此这番，不一而足。我的感觉是，很久很久以前，那帮伟人是不干这些事的，等到资讯发达，每个人都知道了前人是怎么过来的，都听过一些“成名ABC”，他就在构造一个美妙的神话了。没有行动，每个人都成了侏儒。写这些，我处在一个较有利的位置。我的笔触不到每一个角落，但你不必认为这是隐瞒。我有自己叙述的方式，却也不是虚构。跟大多数朋友一样，北京街头一个二十五岁的小硕，还处在未知的阶段，不必为给自己安排一个天授的出生，也不必让成长的每一个阶段，都有意无意直指成功的大道。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（3）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 17:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF3/</guid>
      <description>打小的阅读，总想自己也能处在那些瑰伟卓荦的前人群体之中。这种早熟的自我意识让我能有效地对抗我的周边环境。相比起大多数一样农村背景的同龄人，我的出生，我的早期教育，想想自己还是幸运的。我童年没有饥饿的意识，但我还记得父母曾经借米的困窘。我也没冻着，冬天只是会冻手冻脚流鼻涕，南方常见的场景。记得一回夏天，午后我出去洗澡，赤脚，光着上身，我要捏着我的小裤头防止它掉下来——穿得有些年头了，当时时可能动作大，它的松紧带就坏掉了。我提到的这些都不是很惨的事，我现在很平和，以前也不会觉得很戚戚（当然，担心裤头要掉了，对我那个夏日午后的社交生活颇有些影响）。我的童年，我很多朋友的童年，都是这么过来的，当然，我现在更多的朋友，都不是这么过来的。我有这种自觉意识，我是我这样过来的朋友之间，还有更多我不认识的也这么过来的同龄人之间是比较幸运的。以前我提到过，在北大，从农村过来的学生，不会超过百分之十。整个初中我只买过一本书，不是教辅，托朋友在县城的光华书店买了一本岳麓版的水浒。16块钱多些，什么概念？那时我住校，每周回家两次，都带回一罐菜（一般是腌菜炒腌肉），然后在食堂打份米饭就是。有时馋，就花一毛钱到旁边居民家打一勺青菜之类的新鲜菜。16块，就够得上我一学期打牙祭的花销了。幸运的是，那时的校图书馆向我开放，我猜进去过的学生和能进去的学生不会超过一打——图书馆是我当时的语文老师负责，好像根本就不外开放。整个小学时的阅读，就是《一剑平江湖》之类的武侠小说、隋唐系列演义、言情、中学生作文选，还有一些兵器杂志，更上档次的就是水浒和西游。从图书馆借出来的书就“柔软”很多，有民国文人们的集子，梁实秋有篇回忆他的老师教他作文“不能转要硬转”，梁遇春还有写失恋，有九十年代西马、老愚编的集子，小说有一篇好名字《生命之轻和瓦罐之重》，随笔有一篇渲染奥菲利娅自沉让我对《哈姆雷特》向往不已，还有培根普鲁斯特等人的集子，说些狐狸和刺猬的智慧。当时我就是在我的乡镇中学——有时候因为长裤不适合上体育课而受委屈，有时候在宿舍被壮些的同学欺负，有时候大清早从家走上六七里去学校，一路上看到骑自行车的同学从身后掠过，心里暗暗着急怕迟到，有时候自卑自己不够高，有时候不敢跟女生说话，因为她穿的是连衣裙，——我幸运还能有一片温情脉脉的世界，那里只有一群民国的文人和欧洲的思想家。我现在北大读研，它所承载的和被承载的历史含义已不再让我激动。但当时，接触梁实秋，接触梁遇春，接触胡适，”北大“二字经常让我怦然心动。本科没能在北大念，是我一个较大的遗憾。那时向往北大，不是因为自己成绩好，不是因为自己有体育或奥赛特长，只是因为自己早早阅读过三四十年代北大和西南联大的学者，飘飘然觉得自己也是其中的一员。我向往的北大，也大概是那是的北大吧。现在的北大，我努力呆着的北大，”今天我已你为荣，明天你以我为荣“，就是这么一个利益交换的循环。——有些酸了，一个男子，又穷又丑，被姑娘拒了，独自伤心委屈，却说其实我最了解你。或者，有好事者，说，其实，你喜欢的只是你臆想的对象。噫，俗了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（2）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF2/</guid>
      <description>在pursue小学学位时，我跟老越小坤还有另一位刚摆脱开裆裤的同学，已经号称“烟雨楼四大杀手”。待小学的senior阶段，杀意已倦，我们都分别改行做海陆空的作战部长，规划起新世纪的战争来。业余时间，也回去做做元帅将军，驰骋沙场一番，或者干脆兴起，也当当东南西北四个方位的kongfu
master。——真不知道10岁胡大将军如何看待25.422673853岁的小胡/老胡/胡师兄/胡/胡某某。</description>
    </item>
    <item>
      <title>男儿三十未封侯（1）</title>
      <link>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 15:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2008/09/22/%E7%94%B7%E5%84%BF%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%9C%AA%E5%B0%81%E4%BE%AF1/</guid>
      <description>刚盯着25.422673853这个数字多看了会。这是我现在的年龄。我喜欢每个场合，都有某个恰当或模糊暧昧的词出现。比如现在，冒出来的是“封侯事在，功名不信由天”——唉，我每个月都把岑参高适辛弃疾拿出来读一遍，脑袋盛满了建功立业的封建思想，每次都感概自己还呆学校，名副其实的老童生。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
