<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>麻辣诱惑 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E9%BA%BB%E8%BE%A3%E8%AF%B1%E6%83%91/</link>
    <description>Recent content in 麻辣诱惑 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Jul 2009 23:26:12 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E9%BA%BB%E8%BE%A3%E8%AF%B1%E6%83%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>周末记事：足球是宝、博文视点、火锅、麻辣</title>
      <link>/2009/07/19/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E5%AE%9D%E5%8D%9A%E6%96%87%E8%A7%86%E7%82%B9%E7%81%AB%E9%94%85%E9%BA%BB%E8%BE%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2009 23:26:12 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/07/19/%E5%91%A8%E6%9C%AB%E8%AE%B0%E4%BA%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E5%AE%9D%E5%8D%9A%E6%96%87%E8%A7%86%E7%82%B9%E7%81%AB%E9%94%85%E9%BA%BB%E8%BE%A3/</guid>
      <description>晚上跟Li逛超市，求得黑球鞋一双，红球衣一套。鞋是足球鞋，衣服是篮球衣，回到家赶紧google两把：
如何踢足球 how to play football
话说公司招人时，逢人便问：会踢足球不？这下打定主意，撒开脚丫子跟他们跑了。最近一次踢球，却是五六年前，恰逢非典，整天就在球场跟着皮球跑来跑去。小小一块场地，同时供好几拨人马撒欢，各自丢下衣服书包，就是球门。有一次，皮球居然滚到我脚下，自然是踢着它开跑了。冲着球门紧跑紧跑，觉着大伙都似乎停下来看我。好家伙，这难道就是传说中的时间凝固全场瞩目，一个少年，长衣长裤，来拯救快落败的队伍？突然一个陌生的面孔说：哥们，你跑错场了。
下午跟博文视点的周筠老师以及许莹编辑聊天。话说几个月前，回学校万柳宿舍，与Crazy Hou君卧谈（Hou那时就签了摩根巧克力上海），一起聊，从研一在同一个宿舍，研二出去实习，到去年下半年开始找工作，当真是唏嘘不已。当时就想找一批身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学工作的故事，看看能不能整出一本书来，算是一个毕业献礼样的东西。宿舍当时还摆着我们找工作用的几本书，其中就有博文视点做的《编程之美》。我说刚好认识这本书的责任编辑周老师，或许她会对这个选题感兴趣，——接下来就是跟周老师接触，跟博文的几位编辑接触，联系我们身边感兴趣的朋友（下图是４月份我们作者群与博文视点的老师的第一次亲密接触，地点是北大百年讲堂旁边，晚上十二点左右。第一排右起，是周老师（博文）、Clalie、stonefish、许莹（博文）、小唐、我、Crazy Hou；第二排右起，是铁锋、翔子（博文）、小黄、卫斌、长松、lobatt）:
到现在我们有更多的朋友加入，今天就是再跟周老师和许莹沟通些消息。这事横跨我们毕业前后，真庆幸当时就把初稿赶出来，否则现在我们都入职了，视角念头，就不能保持当时的鲜活劲。我们的书预计下半年出来，还整了一个博客，叫“IT成长访谈录”，大伙可以先去瞅瞅：
http://www.graduateinterview.net/
今天还认识两位博文的朋友，梁晶和夏青。其间大伙又提到号称“中关村第一才女”的梁宁女士。话说我在中关村盘旋也久，时称“中关村第一煮面师傅”，有机会当找梁女士沟通下心得。又，梁宁现在随公司处国贸，刚好又是我干活的工地，中关村或国贸，哪里都能相逢。
７月１８号，昨天，周六。晚上跑回宣武门，与几个老朋友聊天，老朱老金老王是也。在一家叫陈阿婆的火锅店，居然排了半个小时的号。老朱留守，老金转国企，老王做投资，我呆药厂，这就是“宣武门四侠”现在的格局。
７月１７号，前天，周五。晚上跟Ｌｉ跑到知春路，老张哥招待，麻辣诱惑，列席的还有拓拔波波、Ｋｅ。张哥于生活颇有心得，常有妙语。
话说在麻辣诱惑，中途上洗手间，在 ，见一奇佳的对联，曰：
多少贞节烈女在此宽衣解带
历代王侯将相于此忍气吞声
好家伙。时代不同，厕所分男女，这对联再摆出来，就相当不合时宜了，——挂 门口也不方便啦。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
