<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>约伯记 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E7%BA%A6%E4%BC%AF%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 约伯记 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Jun 2015 08:22:01 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E7%BA%A6%E4%BC%AF%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>当好人遭殃</title>
      <link>/2015/06/29/%E5%BD%93%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E9%81%AD%E6%AE%83/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 08:22:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2015/06/29/%E5%BD%93%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E9%81%AD%E6%AE%83/</guid>
      <description>犹太拉比库希纳（Harold Kushner）的孩子亚伦（Aaron），出生8个月后体重停止增加，一岁时就开始掉头发，三岁时确诊为快速衰老（rapid aging），十来岁时过世。库希纳说这不公平，他自认为自己是个好人，尽力追寻上帝的启示，比起大多数拥有健康家庭的人，他过着更为严谨的宗教生活；如果全知全能全善的上帝存在，上帝怎么能够这么对待他？
作为一名拉比，库希纳也接受了他牧区教友无数次类似的无辜者苦难的咨询，后来他写了一本书，《当好人遭殃》（When Bad Things Happen To Good People，1978)，探讨好人受苦这一严肃的问题；如果你熟悉《旧约·约伯记》，你就能很快进入这个问题的情境。作为一个无神论者，我对这个问题有自己的看法，但是我非常好奇这个问题在宗教语境下如何解答。库希纳首先拒绝了以下提到的六种通常的解释，我先来简单转述下（这书是借图书馆的，这里权当做个读书笔记）:1. 有种解释认为你受苦是对你的“罪”的一种惩罚。《旧约·箴言篇》（12：21）有一句，“义人不遭灾害，恶人满受祸患”。上帝是正义的，你受苦是你罪有应得。库希纳认为这种解释有很大的局限：人都是不完美的，如果孩子早夭是因为自己有一次比如跟邻居有口角，或者有一次没有虔诚祈祷，那么这个解释让人们恨自己，甚至也恨上帝；而且，这个解释甚至有时也跟事实不符。2. 这种解释认为“不是不报，时机未到”，可能暂时会存在好人遭殃的情况，但是从长远看，上帝的计划是正义的。《旧约·诗篇》（92：7-8，14-15）有几句说：恶人茂盛如草，一切作孽之人发旺的时候，正是他们要灭亡。。。。。（义人）他们年老的时候仍要结果子，要满了汁浆而长发青，好显明耶和华神正直的。库希纳认为这种解释有一定洞见，但是他忍不住反问，有些人在正义未彰时就死去，有些人在长久的忍耐等待中已经耗光了青春还有对生活的渴望，背后安排这一切的上帝，为什么不早些让正义得胜呢？3. 还有种解释说上帝自有他自己的理由让好人遭殃，而人类没法评判和质疑他的理由。库希纳认为这种解释也不好，它会让受苦的人感到孤立无助以及疑惑。4. 一种说法是苦难有某种“教育”功能。比如作为父母，你拿走小孩的糖果，这看起来不公平，但还是为了孩子的好。类似的，上帝就像父母，他有时候惩罚人类，就跟父母惩罚小孩一样，都是因为爱。库希纳认为这种说法把坏说成好，把受难说成优待，纯粹是为上帝辩解，而不是为了帮助和安慰受苦的人。举个在街边被车撞到小孩的例子，如果这是一个“教训”，那么当这个教训结束时，小孩已经停止呼吸了：为了这个微乎其微的教训，这个代价也太惨重了。5. 这种说法认为苦难是一种“测试”，就像亚伯拉罕得到上帝的指令，要他把孩子以撒带过去献祭。亚伯拉罕通过了这个测试，从而受到上帝的祝福。上帝为什么单单选中亚伯拉罕参加这个测试？因为上帝相信他是最坚强的，就像集市上卖瓦罐的，他会挑一个最结实的罐子敲敲打打，来向客户展示。作为无辜受苦的人本身，库希纳认为自己被挑中并不是一个荣幸，而且他如果更“脆弱”些，是不是就不会有这苦难？6. 最后一种说法，比如死亡这种苦难，让人超脱于这个苦难的世界，而与上帝生活在一个美好的世界。这个说法在电视电影里很常见。但对一个遭受丧子之痛的人来说（包括作者本人），这个说法很伤人：难道一个无辜的小孩过世，作为父母的还要欢呼这是上帝的荣光？&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;以上是本书导言和第一章的内容:Introduction: Why I Wrote This BookCh 1: Why Do the Righteous Suffer?接下来就是库希纳本人对这个问题的解答（他仍然不失信仰）。他的一些解释对无神论者来说，可能都是很“平凡”的，但是再一次，我们看看这个问题在宗教背景下的一个解释。Ch 2: The Story of a Man Named Job 第二章 拿《约伯记》做例子。约伯是个好人，然后（在上帝的默许下）他遭受了人所能遭受的一切苦难，他的财物被掠夺，他的儿女遭受罹难，他本人也染上恶疾，然后他就呼喊：为什么是我？库希纳对《约伯记》的解读，主要意见是上帝是善良的，但并不是全能的，即使是他，愿意这个世界处在和平之中，不愿意好人遭殃，但他也不能够将邪恶和厄运铲除。好人遭殃，并不是因为他们没有足够好或者自作自受/罪有应得，更不是来自上帝的惩罚。又，作者的解释或许有个漏洞，他说上帝可以不是全能的，其实在故事里，亚伯的受难是他造成的，或者说，撒旦是得到他的许可的。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-当我哼哧哼哧写到这里的时候，在网上找到一篇对本书各章更好的摘要，我就懒得写了。那作者看着有宗教背景，对本书有着比我更多的“理解的同情”，所以就贴他的了（还有个原因就是那文章是放在“博客中国”平台，感觉它迟早要down掉。。）。总结下，这是本值得阅读的好书，我是通过哈佛大学法学教授Alan Dershowitz的一本书里知道这本书的。&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;-一位犹太教拉比对苦难问题的看法 (by 陈永涛)http://chenyongtao.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
