<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>宗教 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 宗教 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Jun 2015 08:22:01 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>当好人遭殃</title>
      <link>/2015/06/29/%E5%BD%93%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E9%81%AD%E6%AE%83/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 08:22:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/29/%E5%BD%93%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E9%81%AD%E6%AE%83/</guid>
      <description>犹太拉比库希纳（Harold Kushner）的孩子亚伦（Aaron），出生8个月后体重停止增加，一岁时就开始掉头发，三岁时确诊为快速衰老（rapid aging），十来岁时过世。库希纳说这不公平，他自认为自己是个好人，尽力追寻上帝的启示，比起大多数拥有健康家庭的人，他过着更为严谨的宗教生活；如果全知全能全善的上帝存在，上帝怎么能够这么对待他？
作为一名拉比，库希纳也接受了他牧区教友无数次类似的无辜者苦难的咨询，后来他写了一本书，《当好人遭殃》（When Bad Things Happen To Good People，1978)，探讨好人受苦这一严肃的问题；如果你熟悉《旧约·约伯记》，你就能很快进入这个问题的情境。作为一个无神论者，我对这个问题有自己的看法，但是我非常好奇这个问题在宗教语境下如何解答。库希纳首先拒绝了以下提到的六种通常的解释，我先来简单转述下（这书是借图书馆的，这里权当做个读书笔记）: 1. 有种解释认为你受苦是对你的“罪”的一种惩罚。《旧约·箴言篇》（12：21）有一句，“义人不遭灾害，恶人满受祸患”。上帝是正义的，你受苦是你罪有应得。 库希纳认为这种解释有很大的局限：人都是不完美的，如果孩子早夭是因为自己有一次比如跟邻居有口角，或者有一次没有虔诚祈祷，那么这个解释让人们恨自己，甚至也恨上帝；而且，这个解释甚至有时也跟事实不符。 2. 这种解释认为“不是不报，时机未到”，可能暂时会存在好人遭殃的情况，但是从长远看，上帝的计划是正义的。《旧约·诗篇》（92：7-8，14-15）有几句说：  恶人茂盛如草， 一切作孽之人发旺的时候， 正是他们要灭亡。。。 。。 （义人）他们年老的时候仍要结果子， 要满了汁浆而长发青， 好显明耶和华神正直的。  库希纳认为这种解释有一定洞见，但是他忍不住反问，有些人在正义未彰时就死去，有些人在长久的忍耐等待中已经耗光了青春还有对生活的渴望，背后安排这一切的上帝，为什么不早些让正义得胜呢？ 3. 还有种解释说上帝自有他自己的理由让好人遭殃，而人类没法评判和质疑他的理由。 库希纳认为这种解释也不好，它会让受苦的人感到孤立无助以及疑惑。 4. 一种说法是苦难有某种“教育”功能。比如作为父母，你拿走小孩的糖果，这看起来不公平，但还是为了孩子的好。类似的，上帝就像父母，他有时候惩罚人类，就跟父母惩罚小孩一样，都是因为爱。 库希纳认为这种说法把坏说成好，把受难说成优待，纯粹是为上帝辩解，而不是为了帮助和安慰受苦的人。举个在街边被车撞到小孩的例子，如果这是一个“教训”，那么当这个教训结束时，小孩已经停止呼吸了：为了这个微乎其微的教训，这个代价也太惨重了。 5. 这种说法认为苦难是一种“测试”，就像亚伯拉罕得到上帝的指令，要他把孩子以撒带过去献祭。亚伯拉罕通过了这个测试，从而受到上帝的祝福。上帝为什么单单选中亚伯拉罕参加这个测试？因为上帝相信他是最坚强的，就像集市上卖瓦罐的，他会挑一个最结实的罐子敲敲打打，来向客户展示。 作为无辜受苦的人本身，库希纳认为自己被挑中并不是一个荣幸，而且他如果更“脆弱”些，是不是就不会有这苦难？ 6. 最后一种说法，比如死亡这种苦难，让人超脱于这个苦难的世界，而与上帝生活在一个美好的世界。 这个说法在电视电影里很常见。但对一个遭受丧子之痛的人来说（包括作者本人），这个说法很伤人：难道一个无辜的小孩过世，作为父母的还要欢呼这是上帝的荣光？ &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212; 以上是本书导言和第一章的内容:  Introduction: Why I Wrote This Book Ch 1: Why Do the Righteous Suffer?  接下来就是库希纳本人对这个问题的解答（他仍然不失信仰）。他的一些解释对无神论者来说，可能都是很“平凡”的，但是再一次，我们看看这个问题在宗教背景下的一个解释。 Ch 2: The Story of a Man Named Job 第二章 拿《约伯记》做例子。约伯是个好人，然后（在上帝的默许下）他遭受了人所能遭受的一切苦难，他的财物被掠夺，他的儿女遭受罹难，他本人也染上恶疾，然后他就呼喊：为什么是我？ 库希纳对《约伯记》的解读，主要意见是上帝是善良的，但并不是全能的，即使是他，愿意这个世界处在和平之中，不愿意好人遭殃，但他也不能够将邪恶和厄运铲除。好人遭殃，并不是因为他们没有足够好或者自作自受/罪有应得，更不是来自上帝的惩罚。 又，作者的解释或许有个漏洞，他说上帝可以不是全能的，其实在故事里，亚伯的受难是他造成的，或者说，撒旦是得到他的许可的。 &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;- 当我哼哧哼哧写到这里的时候，在网上找到一篇对本书各章更好的摘要，我就懒得写了。那作者看着有宗教背景，对本书有着比我更多的“理解的同情”，所以就贴他的了（还有个原因就是那文章是放在“博客中国”平台，感觉它迟早要down掉。。）。总结下，这是本值得阅读的好书，我是通过哈佛大学法学教授Alan Dershowitz的一本书里知道这本书的。 &amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;- 一位犹太教拉比对苦难问题的看法 (by 陈永涛)  http://chenyongtao.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阅读：康德之余</title>
      <link>/2015/04/30/%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E4%B9%8B%E4%BD%99/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2015 10:28:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/30/%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E4%B9%8B%E4%BD%99/</guid>
      <description>三、四月份的主题是啃康德《纯粹理性批判》（这里和这里），进度很慢，非常慢，这慢得，大概是我读一节康德，花的时间就够我读一本普通的中文书。所以近些日子，为了抵抗康德带来的阅读阻滞，我随手读了下面几种中文书：
1. 卡尔维诺《树上的男爵》 这是我读的第一本卡尔维诺，好小说，一口气读完。而我其实早就应该读它，以前王小波和阮一峰都大力推荐过，而他们的品味都非常好。
一个小孩子因为跟家人赌气，爬上树，然后把这赌气变成了一项一生追求的“行为艺术”，他至死都没有下过地面。对现实保持一定距离，也是我们要做的精神工作，比如，就读一读这本小说。
2.&amp;nbsp; 罗杰·克劳利 (Roger Crowley) 《1453：君士坦丁堡之战》 又是一口气读完的历史书。先读一下这篇书评，你也会喜欢这本书：
 《地中海和地中海世界的文明与战争》
 3. 麦格拉思 （Alister McGrath）《基督教概论》 书是北大出版社基督教译丛的一本，作者是当代非常有影响的一位神学家，拿来看看是为了迅速补充下背景知识，原因在下一篇博客中提。
4. 诺曼・所罗门 （Norman Solomon）《当代学术入门：犹太教》 
我手头有几本犹太学者阐述《圣经》的书，这本也是拿来充电，它是牛津大学_Very Short Introductory_系列的一本。
 曹雪芹 / 吴铭恩 《红楼梦脂评汇校本》  这书是个社区版，制作者有把这书在网上发布（自行google“_红楼梦脂评汇校本v3.14_”）是我看过的制作最精良的《红楼梦》版本。
我从来没有完整地读过《红楼梦》，也没有要读完它的强烈愿望。但看着这么好的本子，说，就再尝试下吧，反正也不必读完。大概一周一回答进度，现在读到了刘姥姥第一次进荣府。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坐看云起</title>
      <link>/2011/06/21/%E5%9D%90%E7%9C%8B%E4%BA%91%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2011 22:00:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/21/%E5%9D%90%E7%9C%8B%E4%BA%91%E8%B5%B7/</guid>
      <description>上周陈展从西安来北京一游。他现在是职业道人，属北方全真一派。作为同龄人，我还是不习惯称他的道名“善溪子”或职号“陈景展”。我们一起在北大吃了个简单的晚餐，接着在校园转了一圈。他穿的比较正式，是全套的道袍。我向他了解些道家的现实生活。纯粹是出于学术兴趣和了解朋友的生活，我跟Li带着虎头体验一把倒是可以。
上面的图片来自一本叫《问道》的杂志，专门采访现在终南山休隐的人士。这样的生活看着只能在电视里出现，但其实离我也不远，陈展就提到过去终南山隐居的计划，这是我实实在在的朋友。终南山除了仙人，还有“终南捷径”这个有讽刺意味的词，但对我来讲，我无意评判，这只是一种生活方式。这里有荣耀和骄傲，或许也充满无奈和艰辛。离我们很远，也可以很近。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经典（二）</title>
      <link>/2010/04/03/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 15:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/03/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%BA%8C/</guid>
      <description>书接前文。提到直接面对经典文本的困难，尤其是像《圣经》这样的非汉语语文文本，一个没有宗教兴趣的人很难了解这么一部书——除了故事和“优美的句子”，加上一通所谓的人生感悟。一个很直接的问题，为什么这部以《创世记》开始以《启示录》结尾的广为流传的书卷叫做_Bible_？我们称为《圣经》的书里并没有bible这个词。
bible这个词来自希腊词Biblos，它是腓尼基人的一座城市名。Biblos城是当时做书用的纸莎草纸的重要来源地。这样biblos的一个意思就是“书”，圣经也就这样简单地被称作“书”。——可以想像，很早很早以前，荷马史诗也被希腊人这么称为“书”(Bible)。
在欧美，《圣经》出版是一个很大的产业（想想有种推销员就叫做《圣经》推销员），其译本无数，注释书无数，工具书无数。对他们来说，直面《圣经》文本才显得尤为必要。什么是“回归”？是因为走的远了，才有回归的必要。
相反，对读《圣经》的国人（非教徒）来说，大多数人是一开始便直面文本，而且大多数时候是只有《圣经》本身可读，而这个本子，通常就是最有名的所谓“和合本”（Chinese Union Version）。而在国内流传的英文圣经，大概就是那个“新标准修订版”(New Revised Standard Version, NRS)。这些东西，不会告诉读者，bible是什么。
香港或者台湾，在网上会有很多《圣经》阅读辅助工具。但一般人，哪有这么高的兴致上网去读《圣经》。一些圣经导读类的书，在国内也有翻译出版，质量参差不齐，但都一样读者寥寥。我倒是希望这种书能多出些，并且鼓励《圣经》读者去读。因为我们的现状是，大伙都一直停留在文本本身。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经典（一）</title>
      <link>/2010/04/02/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Apr 2010 22:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/02/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E4%B8%80/</guid>
      <description>经典。每一个时代，都有声音在大声疾呼，说“回到经典本身”，——我突然冒出一个很不厚道的想法，回到经典？人们凭什么对经典这么自信？至少对我个人来说，这方面的自信正在慢慢消解。
最近都在看斯蒂芬·米勒和罗伯特·休伯的《圣经的历史：&amp;lt;圣经&amp;gt;成书过程及历史影响》。这本书讲的不是《圣经》里的如创世记的故事（像房龙《圣经的故事》），而是讲《圣经》这本书本身的故事，它如何编撰如何成书之类，是一本关于书的书。这本书很不厚，很重，是Viking同学做的漂亮图文书之一：只能摆在床头，有时一天一页，有时一周一页，乖乖，到现在只剩下不到一百页了。就像关于一个作家的介绍文字看多了，就像直接去看这位作家本身的文字，看这部介绍《圣经》的书久了，也想再回去翻翻《圣经》。
我不是教徒。看待宗教，就当它是一个组织，看待经书，也就当它是一本经典书。高中接触的《圣经》，从村里的一位基督徒大妈那里借的。那时候也在看克尔凯郭尔的《恐惧与颤栗》，它讨论亚伯拉罕杀子的存在主义意义（记得当时《读书》有一篇，拿金圣叹注《水浒》的笔法注释《创世记》里亚伯拉罕杀子的情节，非常有趣）。到现在，家里也积累了好几册《圣经》，有中英法三种译本（法文译本是留给Li看的）。念大学时，还旁听北大东语系陈贻绎老师的“希伯来圣经”通选课。我念经济学，念软件工程，表面上，对《圣经》做的功课也不算少，但数起来，我这些年断断续续读《圣经》（真的是文本本身！），所得无非两个：故事，以及警句。这都是好的，并让我有所充实，现在想想，这些东西，对经典本身来说，还是太肤浅了。一座宝藏，我只得到了最表面的东西。如果我还是这样直面《圣经》文本，一个可以想像的结果是，我对圣经故事更为熟悉，对其中的警句也能积累更多，并且随着年岁的增长，我或许还能读出一些所谓人生感悟出来。
对个人的阅读体验来说，这些可能就够了。但这些都还是肤浅的。不多了解那些没有印在《圣经》的东西，你对《圣经》的理解，也仅仅是体现在个人的层面上。这些很重要，并且值得珍惜，现在对我来说，这些还不够。如果前些年我能再知道这些东西，对《圣经》的理解，大概就能超越些个人的体会：
1.《旧约》的写作，横跨近千年，大多数用希伯来语写成，但里面最早的文本和最新的文本并没有很明显的区别。——《圣经的历史：&amp;lt;圣经&amp;gt;成书过程及历史影响》的作者说，这当然令人吃惊，你不妨想想一千年前的古英语。
从非基督的角度来说，这并不是由于神意的一致导致的文本的一致。《圣经的历史：&amp;lt;圣经&amp;gt;成书过程及历史影响》提到，造成希伯来语这种高度稳定的一个可能原因是，从公元前5世纪以来，以色列人就很少能掌握希伯来语了，他们大多都使用他们征服者的语言，波斯的亚兰语。这样，希伯来语就几乎只作为《旧约》的写作语言，当然很难有变化。
中国人很容易理解这些。我们的文言文，作为一门书写的语言，千年如斯。
2.希伯来语由22个字母组成，都是清一色的辅音，没有元音，而且大多数的古希伯来词就只由3个辅音组成，阅读时，读者需要根据上下文，自己给它加上元音。怎么讲？如果以这种不包含元音的方式拼写，拿英语做例子，比如，‘vctn‘这个词就可以根据上下文，读成vocation（神召）或者vacation（度假）。
最后，希伯来文的书写，是从右到左的顺序。接着上面的例子，那个词实际上是要拼成‘ntcv‘的。
3.观点重复是希伯来诗歌的一个特点，比如《传道书》：
 传道者说：虚空的虚空，
虚空的虚空，凡事都是虚空。
…
凡事都有定期，
天下万务都有定时。
 每一节的第二句，都要重复第一句。一般诗歌重复的是韵律（押韵），希伯来诗歌重复的是观点。
4.五经（摩西五经，《圣经》前五卷）中，对同一个故事，会存在两个版本的记述，明显的，《创世记》1章11-27节提到，神先后创造了植物、动物和人（包括男人和女人），但在2章7-22节说，神先创造了男人，然后用他的肋骨创造了女人。还有很多这样双重记述的细节，表明五经的作者可能不止一位。关于它的来源，1878年，德国学者韦尔豪森(Julius Wellhausen)认为，五经包括四种基本来源，称为J.E.P.D:
 J代表Jahveh，这一来源通常以Jahveh作为神的名字，这个来源将神看作一位慈爱的主，重点记述了以色列南方部落的故事。
E代表Elohim，在希伯来语中就是“神”的意思，这个来源关注的是摩西的领导权和先知（而非国王），地域关注的则是以色列的北国。
P代表祭司（Presbyter or Priest？），这个来源强调多的是祭司和敬拜。
D就是Deuteronomy（《申命记》）。
&amp;#160;
 &amp;lt;未完待续，远远未完&amp;gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>彼得辛格《实践伦理学》（1）：关于伦理的四种误解</title>
      <link>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2009 21:41:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</guid>
      <description>端午以来的地铁阅读，集中在彼得·辛格的《实践伦理学》（Practical Ethics, 刘莘译，东方出版社，2005）。把伦理（或道德）应用于实践问题（如何对待少数民族、把动物当作食物、动物实验、安乐死、难民等等，估计以后我的一部分阅读兴趣会在这块），这本书提供了一个自洽的框架（功利主义）。
伦理实践问题，纷争不断，向来不缺机会主义式的讨论。一个统一的框架，不但在智力上饶有趣味，在道义上也是一种真诚的姿态。先是一口气读完本书，满足下智力激荡的愉悦，现在就想坐下来，逐页做些读书笔记。用一种观点或立场，反对另外一种观点，是一件非常容易的事情，这里我想做的是，循着他的思路，看他究竟说了些什么，然后我或许可以跳出来，指出他思路内在的矛盾，但还不是用自己的思路反对他的思路。
这本书还跳出了传统基督教的条框，认为基督教传统不能够为当代社会提供一个可行的伦理方案，而且，放弃对神的信仰不必意味着就不能够讨论诸如生命的意义等问题。比如，基督教传统就不能够很好地解答如爱护动物、保护环境、安乐死等重要问题。这当然是一个值得商榷的观点，但首先能够打动我，或者说，我也持有类似的观点，对这本书就感到非常亲切。而且我认为，这个声音在国内更为重要。一些国人感慨礼崩乐坏，就以为外来的和尚好念经，扯上基督教，并努力把亲近基督教打造成一个流行的公共姿态，——首先这种姿态为我不喜。我认为基督教传统能给我们很多启发，但并不是全部。
先说说作者。彼得·辛格(Peter Singer, 1946-)在澳大利亚完成他的本硕阶段的学业，在牛津拿的PHD，现在他是普林斯顿大学一个生物伦理学(Bioethics)的讲座教授。生物伦理学是应用伦理学(Applied Ethics)的一个分支，主张把伦理思考运用于生物与医学方面的研究与实践。
欧美的伦理学传统，都是在讨论诸如“什么是善”的问题。我承认，这需要更细致的哲学思辨，以及，更多更重要的耐心，——现在就直接跳到实践伦理学的讨论吧，这是我现在的状态能接受的。那第一个问题是：什么是伦理？辛格首先愿意回答：伦理不是什么？下面是他的正面称述，是对人们通常误解的澄清或批评：
  伦理并非只是有关性问题的特殊禁令。   在一些语境下，伦理问题似乎包含维多利亚式的性暗示。比如，当看到类似“主教谴责道德标准的滑坡”的新闻标题，我们就能够预先知道，这大概又是跟淫乱、同性恋、色情作品等有关。辛格认为，即使在艾滋病流行的时代，性也不是一个独一无二的道德/伦理问题。与性有关的决定，还需要考虑到诚实、体贴他人和慎重等等，——而这些要求，在驾驶汽车时也需要考虑。甚至，驾车所引发的道德问题（安全、环境等），比性所引起的问题要严重得多。相比起本书涉及的其他主题，辛格认为，性问题其实并不是更为重要的伦理问题。
  伦理并非一种在理论上高尚、在实践上无益的思想体系。   一些人认为伦理（道德）是一个很过时的东西，不适用于真实世界。比如，一般，撒谎是错的，但当辛德勒否认藏有犹太人时，他对纳粹撒谎则是无可指责的，——这样，“不要撒谎”这条通行的道德规则在面对现实生活的复杂性时将无所适从。
辛格说，这些人错在把伦理当成一系列简单的规则，简单伦理规则的失败，不能够认为是伦理整体的失败，而仅仅是某一种伦理观的失败。而且，这种失败也可以得到某些补救，比如，你还可以把伦理看成一个规则系统，包含更多互不冲突的更复杂更具体的规则，或者，按照结果论者的看法，重要的是道德目标而非道德规则，那么辛德勒对纳粹说谎就可以得到辩护。
  并非只有在宗教信仰的背景下，伦理才是可以理解的。   辛格认为伦理可以完全独立于宗教信仰。
一些神学家认为，没有宗教就不可能有伦理，因为“善”的含义就是“上帝赞同”。但这只是宗教传统，甚至不是西方哲学传统，柏拉图早就驳斥过类似的说法。柏拉图认为，某些行为之所以善，并不是因为诸神的赞同，而是因为那些行为本身是善的。
还有一种更通行的世俗/教会观点，认为宗教为善的行为提供了理由，因为教义认为，行善积德的人将上天堂享福，而坏人下地狱受苦。但康德非常鄙视这种出于自利的动机而遵守道德的说法（康德本人就是一个虔诚的基督徒），他认为我们必须因为道德法则本身而遵守道德。
进一步，辛格说，“要抛弃传统宗教支持的这种动机，我们却不必成为康德主义者”。辛格提到一个更为悠久的思想线索，就是认为伦理的源头在于绝大多数人都具有的对他人的仁慈和同情，所谓恻隐之心，人皆有之。这是一个更复杂的话题，以后再提。辛格说，“认可下述事实就足够了：对人类同胞的日常观察清楚地表明，伦理行为并不要求有天堂地狱的信仰作为支撑。”
  我……要否定的第四个、也是最后一个关于伦理的论断是：伦理是相对的和主观的。至少，我要否定这些论断的一些通常含义。   伦理相对主义这个概念我们应该不陌生，比如，马克思主义认为，每个历史阶段占统治地位的思想，都只是统治阶级的思想，社会道德也只是相对于在经济上占统治地位的阶级而言的，所以封建主义和资本主义的道德，都只是相对于其特定的社会而言的，并不具有客观普遍的有效性。
按照这种相对主义（其实不限于马克思主义），辛格认为，比如，如果我们的社会反对奴隶制，而另一个社会却赞成奴隶制，那么，我们将无法在这两个相互冲突的观点之间进行选择。因为，当我们说奴隶制是错误的，只不过是说，我们这个社会反对奴隶制，而另一个社会的奴隶主说奴隶制是正确的，他们只不过是说，他们的社会赞成奴隶制。这样奴隶制的对错，就根本争论不起来了。辛格说道：“任何一个对……伦理做过深思的人都知道，被告知我们的社会认为我们应该做什么，并不能平息我们的窘困。我们不得不做出自己的决定。”
辛格认为，这种相对主义者甚至不能够恰当地解释为什么会有不遵守社会伦理的人。因为只要明白这个事实，比如“我的社会反对奴隶制”，那么宣称“奴隶制是正确的”只不过是犯了一个简单的事实错误。辛格接着说：
“潜在的改革者因此就处于极其困难的处境：当他们试图改变自己同胞的伦理观点时，他们必然是错误的；只有当他们成功争取到了社会的绝大多数成员对自己观点的赞同，这样的观点才开始变得正确。”
胡按：辛格对相对主义的批评，在思路上有一定的启发作用，但不够锐利和简洁。批评相对主义是一个困难的任务，或者正如辛格所说，至少，他“要否定这些论断的一些通常含义”。
一种伦理的主观主义认为，伦理判断依据于判断者的主观意见（赞同或不赞同），而不取决于他所处的社会的态度。辛格认为，这种主观主义同样无法解释伦理分歧，因为，比如我们说“虐猫是错误的”，只不过表明我们_认为_虐猫是错误的，而某人说“虐猫是正确的”，只不过表明，某人_认为_那是正确的，这样，关于虐猫是否错误，同样无从争辩，——一个类似相对主义的困难。
一种在哲学上更为细致的主观主义认为，伦理判断并不_描述_什么（既不描述客观的道德事实，也不描述主观的心理状态），因此既不为真也不为假，——这是分析哲学（语言哲学）的论调，比如，斯蒂文森(C.L.Stevenson,1908–1979)就认为，伦理判断是在_表达_态度而不是在描述态度，而我们之所以有分歧，是因为我们试图通过表达自己的态度让听众来接受。
辛格认为这种主观主义对伦理分歧的解释是有道理的。但他同时强调，这不意味着任何伦理判断都与其他判断一样好。辛格坚持认为，理性能够运用于伦理判断。“要把实践伦理建立在牢靠的基础上，就必须标明伦理推理是可能的”，接下来，辛格试图表达一种伦理观，认为理性在伦理决定中占有重要的地位。（_未完待续_）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>