<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>名字 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%90%8D%E5%AD%97/</link>
    <description>Recent content in 名字 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Dec 2012 12:20:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%90%8D%E5%AD%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>名字与其他</title>
      <link>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 12:20:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/29/%E5%90%8D%E5%AD%97%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96/</guid>
      <description>取名之道(4) 取名之道(3) 虎头：取名之道(2) 取名之道(1) 虎头的英文名叫Tiger，然后我为他的弟弟也取了一个大型猫科动物的名字，Leo。
旁边的朋友，中国人来美国的，或者在国内混外企的，取个英文名或者直接拼音化自己名字，大概一半对一半。这都有很好的理由，取个英文名方便沟通，直接用拼音可以保持与中文名字（以及所有身份文件）的某种一致。抱了善意，心态平和了去看，名字与个人，可以是一对一，也可以是多对一的关系，本来没有什么异样的东西。
一些人对中国人取英文名反应比较激烈，感觉是又被殖民了一次。这种心态我非常理解：我前集团公司的CEO，Christopher A. Viehbacher，取了个中文名叫“魏巴赫”，这非常合适，表现了对中国的友好；如果一个叫魏巴赫的中国人，取个洋名叫Chris，大概就表现出对欧美的谄媚了。
有人说这种弱势心态是中国被侵占被殖民一百年留下的后遗症。这有一丁点的道理，但更重要的，这是等级社会的一个自然延伸，有尊卑贵贱贫富上下远近，硬生生挤不出一点平等的意识。国内是城乡分割，街上人和乡下人，穷人（乡下人）上街的任何举动，都有像富人（街上人）谄媚之嫌。扩大到国际社会，中国变成了乡下人，认为取洋名是对欧美的谄媚就再自然不过了（几乎可以肯定的是，如果中国成了世界上的唯一超级大国，中国人取个英文名甚至是日本名，那都表现了对世界文化的热爱）。
2
除了上面的“殖民派”，还有一个“文化派”，也不主张整个洋名，理由是名字体现了某种文化（或其他属性），换个英文名字就把它们都给丢啦。
这派的观点看似劲道，其实一样经不起推敲。我给虎头取的中文名字的确试图加点文化的私货，但是不要说美国人，就是文化一缸子的中国人，盯着hu yumu，能看出任何中国文化的意味吗？用拼音保存个皮毛，况且拼音本身也中国文化没有任何关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>取名之道(3)</title>
      <link>/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 22:30:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/23/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%933/</guid>
      <description>这几年是“婴儿潮”时期，旁边的朋友一个个发来弄璋弄瓦的短信，在途的小家伙也不少，就有朋友开玩笑要给小宝宝征名字。是开玩笑，因为命名是一项极大的权力，外包是不可以接受的。我给虎头取名字，耗时大半年，翻了五车的古文，现在想来，这不是一个cost effective的取名方式。这里提供一个务实的思路。
我当时给虎头取名字，一开始思路是先找一个好的意思，然后在去找对应的字，当然耗日持久。有一个朋友传来他小孩子的名字，其中还有一个辈份在里面，剩下的一个字看着也很普通，但我一看，说，真是好名字，blablabla，这些意思我朋友也可能没有考虑过。他考虑的当然有其他好的含义，加上我的一番解释，那名字的说头就更多了。这里的中心思想是，只要有一个名字，好的含义好的解释自然会出来（取名本来就是话语权的问题……）。
现在，如果取名一开始不考虑意思（这个留着以后来诠释），重点考虑的就是读音了。这个好办，我们汉语的声母和韵母的组合有限，我试过，400来个，两页纸就能松快地打印出来（下面的链接提供了所有声母韵母的组合）：
 http://xh.5156edu.com/pinyi.php
 我们从最简单的情形说起。假设小家伙的名字需要辈份，而且这个辈份字的位置是固定的，那么需要考虑的只有一个字。好，对着上面那个组合表，固定好姓和辈份字，一个个念过去，反复几遍，大概就能找出几个念着顺口的拼音。
然后才掏出《新华字典》或者《现代汉语词典》（有些年轻父母一开始就翻字典，这个思路不够敏捷），找出那个拼音能对应的汉字，应该也不会很多，剔除掉不方便植入名字的字，挑出几个中意的，再琢磨琢磨讨论讨论，一个至少念着顺口或者好听的名字就出来了。给虎头取名字，最后我也走过类似形式化的过程：当时我是确定好了音，再去找哪些字看着合适。在挑字的时候，其实已经或多或少注意了一下意思了，最后再把整个名字过一遍，运用人类强大的推理、想象和附会能力，给这个名字赋予一个好的含义与解释。完毕。
假设这个小家伙不需要辈份字，那就需要两个字。这里，合适的思路不是对着上面那个组合表，再形成一个两两排列组合，——这几乎不可行，想想这可有超过十万的组合。正确的思路是把问题简化，从而转化成上面第一种情况。那问题就变成，先找出一个或几个中意的字出来，这来自你自己的偏好，家人的偏好或者干脆就是灵光一闪，——好吧，这个我帮不了你。假设找到了，就按上面的步骤，按部就班地找出一个好名字来。完毕。
看，最后，取名字的关键在于先确定一个字及其所在的位置。这有点像解某些数学题，为了证明一个东西，先得构造出一个东西。当某个形式已经被构造出来，接下来就是形式化推理了，但问题的关键，就是如何一开始就把那个东西构造出来。好吧，取名字还是需要付出一点什么的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>取名之道</title>
      <link>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 23:52:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/24/%E5%8F%96%E5%90%8D%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>1
大人顿了顿，说道：“取名，要体现一辈胜似一辈之意。比江大的是海，比堂大的是殿……”海殿，果然是好名字。如果北京再取消海淀这个行政区划，其他小朋友就不会对这个名字表示好奇了。文化之海，艺术之殿，看，寓意也不错。
google了下“胡海殿”，排在前面的是某工厂厂长。这个名字有出息。
2
这几个月的地铁读物是《李太白集》、《杜工部集》、《辛弃疾词选》、《四书集注》、《唐诗百家全集》袖珍本两册，在家也翻翻《诗经》——不是恶补文化，是想拣个好字好词。辛弃疾说“有心雄泰华，无意巧玲珑”，——泰华(泰山华山）,看似普通的两个字，意思非常对口。又google下，神州大地，有胡泰华无数。祝福你们，你们有了个好名字，而且也不必与我儿子同名。
岳父大人辈份也是“华”，Li提醒下。噫，当今社会，也有避讳一说。
3
有个朋友名叫三急。三急，四益，宾四，汉三，都是好名字。胡一刀是最好的名字。
Li说，看了《小娘惹》之后，就不觉得一刀是好名字了。《小娘惹》中有一位威猛的杀猪的，名叫刘一刀。
4
有位同事要给他儿子取个汉语名字，他姓鲁迅那个笔名“宴之敖者”中的第三个字。只是他不懂中文，他父亲也不懂中文，就是都留住了自己的中文名字，随处复制粘贴。他岳父大概还记得中文，给他备了几个以供选择，风格很有时代特点那种。我一看，敖，多好的姓啊，蹭蹭给他填了两个备选。不是开玩笑那种，都是自己还觉得满意的。
给人家的儿子取名，就是这么快捷。
5
现国家领导人，和前已故国家领导人，名字普通，念着可还是真响亮。
6
给女孩子取名更费踌躇。我问有没有好的名字可供参考。Li说，“李清照”，干练，洒脱，又秀气。冰心奶奶名叫谢婉莹，婉莹两字似乎有堆砌之嫌——是说把两个很柔的字堆在一起。
有个老师的女儿名叫yi nuo，——不是伊利诺伊，是暗藏千金那个。
7
名字。以前写过一篇，关于名字的附会：
 翻开二十世纪西方哲学家名人录，举分析一块，罗素、摩尔、维特根斯坦、石里克、纽拉特、卡尔纳普、波普尔、塔斯基、赖尔、奥斯汀、乔姆斯基、奎因、古德曼、杜米特……在这一大串人名中，你更愿意认为哪个名字更为卓尔不群进而推想其人也一样丰神秀爽凌高厉空瑰玮卓荦？
 维特根斯坦。
 在哲学家群体，只有另外两个德语作家：雅斯贝尔斯、本雅明，他们的（中文）名字所引发的联想可以与维特根斯坦相提并论。这种感觉，是阿姆斯特丹、布宜诺斯艾利斯之于地名，是高尔斯华绥、三岛由纪夫之于小说家，在中文世界，傅斯年、陈寅恪的名字一样高蹈。这种感觉可能更多是相互印证的，主人公的事迹加强了我们对他（它）的看法，进而感觉他不寻常的名字也包含着他所有的光辉。但是也不尽然，维特根斯然我可能熟些，但很久以前我第一次看到“布宜诺斯艾利斯”时，只知道它是一个地名，在地球哪个角落则一无所知，但这并不妨碍我心中坚定地认为它拥有更多的风情。
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>