<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>圣诞 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%9C%A3%E8%AF%9E/index.xml</link>
    <description>Recent content in 圣诞 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="/tags/%E5%9C%A3%E8%AF%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>冬天的节气</title>
      <link>/2009/12/25/%E5%86%AC%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%B0%94/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2009 20:56:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/25/%E5%86%AC%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%B0%94/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12月25号，今天，圣诞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上起来，慷慨作歌，命自个舞于&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/author/li/&#34;&gt;Li&lt;/a&gt;前，曰：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/12/25/dream/&#34;&gt;叮叮当，叮叮当，穷得响叮当。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一日无事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12月22号，冬至&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中同学童童从上海过来，叫上在京的另两位同学，老何与小颖，一起在宣武凑凑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;童在上海搞证券，老何做地产顾问，小颖同学是京报记者，寒暄一阵，一桌的话题就转到房地产与宏观经济形势去了。没有地产与经济、时事专家在场，现在同学聚一起的话题还它，噫。这是永恒的话题，它困扰着我的研究生同学，困扰着我的大学同学，困扰着我的中学同学，——还好，它还没有困扰到我的小学同学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宣武是我去年的主场，一路见些以前的同事。我们在庄胜吃饭，大朱从杭州给我拨个电话，我颇为兴奋，说：我现在庄胜五层的山西馆呢。恩，这是我们以前工作餐的地方。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.25清晨好梦</title>
      <link>/2009/12/25/12.25%E6%B8%85%E6%99%A8%E5%A5%BD%E6%A2%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2009 20:36:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/25/12.25%E6%B8%85%E6%99%A8%E5%A5%BD%E6%A2%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天一早从巨甜美的梦中醒过来，眼角眉梢都开放着笑意。为啥？因为梦中的我是一个小国家的太子妃（呵呵我真不知道为啥会做这种梦），太子爱，公婆疼，已经钦准还未办大婚的准太子妃。呵呵&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梦一开始，就是王子要带我去参加一个非正式的舞会。我不知做什么折腾到好晚（好像是因为工作？如果是的话，那要么是我很独立，要么就证明这还真是个小国家，嘻嘻），然后赶紧穿上礼服，妆也来不及画，就急匆匆地赶过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚进会所，管家A（女，大妈的年纪）迎过来说，王子一直在等你呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正说着，王子走了出来，冲管家笑了一下，就把我拖进一间包厢里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（我梦中的王子，个子不高，皮肤比较白，不是我喜欢的那种帅气的样子，不过风度翩翩，气势非凡。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的几个死党和另一位管家B（男，大叔的年纪）都在那儿呢。他问我：怎么这么晚才来？我这才意识到自己肯定是迟到了。管家帮我接话：工作脱不开手吧？我只好笑着低下了头。听见王子对管家说：赶紧叫C过来帮她做下头发。然后他凑到我耳边：首饰也都忘了吧？我一摸脖子，唉，项链、耳环什么都忘了（突然有个小念头，是放在桃子家了，嘻嘻，桃子看到这儿肯定要笑死了）。我特别抱歉地抬头看着他，然后他对其中一个死党G说：让D把她的拿过来吧。（仿佛这个D是G的女友），语气温和，却很霸道。我刚想反对，但是看到他的眼神，就说不出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，我就坐在梳妆台前，开始被折腾着弄头发。他偶尔会走过来，在我耳边说话，我能清晰地感觉到那种湿润的气息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头发做好后，C出去了，我才发现，包厢里就我们两个了。我心里仿佛明白，头发做好了，就要出去在那些王公大臣和衣香鬓影前与王子共舞了，可能这是头一次吧，我有些紧张，心扑扑地跳。他走过来，拉我坐在他膝上，温柔地看着我，然后说：我去趟洗手间，你呢？（他知道我一紧张就想上洗手间？）我很不好意思地点点头，于是他拉着我，穿过走道，去包厢的另一头。他的一个死党F等在门口，看见我们，笑着说：“E在里头呢。”（这个E仿佛是有个怪癖，他上洗手间的时候整个洗手间里面只能是他一个人。）王子笑笑，拉着我走到F前面，我往回拉他，说：我们也要排队的。他无奈地笑了笑，跟着我站回F身后，F咧开嘴笑了，一副坏坏的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是被叫醒，我的梦应该还会继续吧，王子带着我在众人面前共舞，会是怎样一个场景呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是难得的清晰又明朗的梦。梦中的王子，就是J的样子，他凑在我耳边说的话，他温柔的方式，体贴和爱护，就是生活中的J。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梦中的他和我，在王家相遇。清晨起床后的他，竟然用圣诞歌的调子对我唱：叮叮当，叮叮当，穷得响叮当。让我又是乐，又是恼。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>