<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>实习 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E5%AE%9E%E4%B9%A0/</link>
    <description>Recent content in 实习 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E5%AE%9E%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>相关链接：《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 22:14:20 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/09/01/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>就要印了，做回文抄公。
I. 我们的作者团队：
蒋宇东 现就职于上海某公司（C++程序员）博客：http://blog.csdn.net/NewNebuladream 居振梁 博客：http://wargrey.yo2.cn 刘帅 现就职于Amazon（SDE-Test）博客：http://lsthu.spaces.live.com/ 李成 现就职于北京飞维美地信息技术有限公司（软件工程师）博客：http://www.perlfect.org 温卫斌 现就职于中国农业银行软件开发中心 博客：http://terry-pekingssm.spaces.live.com 胡江堂 现就职于赛诺菲巴斯德（SAS程序员）博客：http://li-and-jiang.com/blog/ 辜新星 现就职于Google（助理产品经理）博客：http://guxinxing.blogbus.com/ 刘未鹏 现就职于微软亚洲研究院（程序员）博客：http://mindhacks.cn 唐雅薇 现就职于IBM中国研发中心（上海）博客：http://cubbyvivi.blogbus.com/ 张弦 现就职于百度（软件工程师）博客：http://stonefish9.blogbus.com/ 秦琴 现就职于中国银行 博客：http://clalietsin.spaces.live.com/ 张凯峰 现就职于IBM中国软件开发中心（软件工程师）博客：http://www.zhangkf.com 庄表伟 博客：http://www.zhuangbiaowei.cn 宋劲杉 现就职于北京亚嵌教育研究中心（讲师）博客：http://songjinshan.is-programmer.com 程露 博客：http://roburite.spaces.live.com/ 黄小明 现就职于某外资企业（软件开发及项目管理）博客：http://blog.csdn.net/view1024 易晓东 现就职于某电子商务网站（运营负责人）博客：http://www.tomcat521.com 简朝阳 现就职于阿里巴巴（MySQL &amp;amp; Oracle DBA）博客：http://www.jianzhaoyang.com 林健 现于中国科学院计算技术研究所就读（硕博连读）博客：http://blog.linjian.org 高昂 现于中科院地理所攻读博士学位 博客：http://www.gaoang.com/ 徐宥 现于Washington University 就读（博士）博客：http://blog.youxu.info II. 编辑许莹在她的编辑心得里说：
8月29日晚上，当我在推荐序的稿子上盖下“清样”章的时候，突然觉得很感动。想起小唐给我说：“我有一种养孩子的感觉”，其实，我也是的。
III. 微软亚洲研究院技术创新中心研发经理邹欣老师推荐此书说：
书中的许多故事常常让我幻想——如果我们的教育系统能多帮助他们一下,也许会有更多的学生能少走弯路,成为IT业快乐的小小鸟,甚至大鹏鸟！
希望更多学生.老师在看到这本书之后,能一起动手,让梦想早日成为现实。
IV. 北京理工大学计算机学院的金旭亮老师的推荐语：
本书介绍了许多人的成长经历，对读者而言，的确是“他山之石，可以攻玉”。但另一方面，没有一个人的经历是可以复制的，因为环境不同，时代不同。更重要的是每个人都是独一无二的，而且世上万物时时刻刻都在变化当中。对于青年学生而言，不要看到书中某人做某件事有较大收获，然后你也想来个原样照搬。要仔细分析作者的个性、拥有的独特经历，再结合他当时所处的环境，弄明白他当时为何会做出某个决定。
写到这里，我不禁联想到中学语文课本中收录的名篇——《庖丁解牛》中庖丁所说的话：臣之所好者，道也；进乎技矣。
大道无术，其实成功的基本原则是相对稳定的，而走向成功的具体方法则因人因时因地而异。重读《庖丁解牛》，再看看书中各位作者的人生经历，是挺有意思的一件事。
希望书中这些“IT小小鸟”，最终都能成长为“遨游于九天之上”的“鲲鹏”。
也希望所有的读者，都能从书中受益，迈出人生向上的步伐！
V. 《我是一只IT小小鸟》豆瓣主页</description>
    </item>
    <item>
      <title>新书预告-《我是一只IT小小鸟》</title>
      <link>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 23:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/19/%E6%96%B0%E4%B9%A6%E9%A2%84%E5%91%8A-%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%8F%AAit%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E9%B8%9F/</guid>
      <description>一群IT小小鸟，来自十几所院校
或科班，或非科班；或男生，或女生
在失望中追求希望，在迷茫中辨别方向
祝愿亲爱的师弟师妹们
本科不虚度，考研少盲目
实习别耽误，求职心中有数
毕业≠失业，自己给自己做主
我们跟武汉博文视点合作的书，《我是一只IT小小鸟》（胡江堂主编，李成、唐雅薇、秦琴副主编，北京：电子工业出版社，2009年9月），广告页也出来了（将出现在《程序员》杂志第九期），欢迎大伙围观。所谓小小鸟，羽翼未丰，但正如微软亚洲研究院的邹欣老师给本书的留言，他们也“开始敲打自己的命令行”。
俗话说“少壮不努力，长大干IT”，这本集子，收录了我身边二十多位朋友的成长轨迹，包括和我一样2009年毕业的应届生和一些有工作经验或出国读博的朋友，计算机背景，风格各异，归宿不一。我从经济学转软件工程，也以混迹IT圈为荣，书里也有一篇写自己这一路的经历。
说起这本书的故事，要追溯到上半年3月的某一个晚上，我跟Crazy Hou同学在万柳宿舍卧谈，那时我们刚定好工作意向，他要去上海摩根士丹利。我们聊起我们初来北大软件学院的志向与苦闷，也不时提起自己的本科经历，我们梳理影响自己的人和事，说各自的实习感受，说找工作的风风雨雨，说学校的教育制度，说各个公司的文化。这么一夜痛快淋漓地说出来，我们不由得总结道，要是研一或者更早，有师兄师姐能够这么提醒我们，这一路我们可能就会走得更从容更自觉。
现在我们都成师兄师姐了，或者我们能够在毕业之前，把这些经验教训留下。我联系上博文视点的周筠老师（查看Gtalk记录，是3月16号），说我想召集些身边的朋友，应届生，计算机背景，在毕业之前，讲讲自己求学、实习、找工作等的经历与感悟，对本身是一个“立此存照”，是反思自己的一个好机会（再过些日子，我们的记忆就不会这么鲜活了），或许师弟师妹们还会对这些故事感兴趣。
接下来就是跟周老师还有许莹等编辑朋友的面对面交流，然后我们就去向身边的朋友约稿，向朋友的朋友约稿。为了体现IT从业人员的层次，我们还特意邀请几位有工作经验的朋友加入作者群，他们对IT产业与职场的认识，能够丰富我们的视野。
事情就这么结束，而我们都已经毕业。人所处的人生阶段不同，立场或视角就不一样。现在的我们要回顾自己的求学历程，可能就会用三言两语把它打发掉，但这些毕业之前的文字，写的都是自己作为学生自己感兴趣的东西，是自己作为学生认为重要的东西。这种体验不可能再现，所幸我们有记录留下，那不是事后的点评，而是亲历现场的报道。这个集子里，记录下的就是我们大学生活不能绕过的东西：
专业/技术方向选择
社团活动
竞赛
实验室
实习
找工作
出国
技术社区
人际交往
时间管理
压力管理
……
有时候我们强调自身的独特性，我们兴趣各异，有不同的家庭背景，不一样的知识储备，不一样的思维方式，但过分强调这些差异也不现实，我们会碰到类似的人生选择的关口，我们会犯类似的错误，有类似的迷惘，也会为同样的精彩鼓掌，或者很明显地，在我们的作者群中，多少都跟计算机沾边，而IT本身就不是很大的圈子。在邀请作者时，我都会附上两句话，一句来自某本跟萨特相关的书，另一句来自博尔赫斯：
这个青年的经历，只代表他个人，没有任何群体的意义。
我想写下一段自白,这自白既是我个人的,也具有普遍意义,因为一个人经历过的事情所有的人都可以经历。
对每个作者而言，这本书写给自己，写给珍惜我们人生历程的朋友，也写给所有会有类似经历的师弟师妹。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
