<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>公平 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E5%85%AC%E5%B9%B3/</link>
    <description>Recent content in 公平 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Sep 2010 21:11:22 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E5%85%AC%E5%B9%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>海上行（1）</title>
      <link>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 21:11:22 +0000</pubDate>
      <guid>/2010/09/20/%E6%B5%B7%E4%B8%8A%E8%A1%8C1/</guid>
      <description>如果上海的朋友来京，标题就会是“故人海上来”——以文辞害意如此，我第一次去上海，难免四处拿北京——我的坐标——来观察上海。
局
比如，我10号晚上到的上海。9号晚上我在一个SAS论坛mysas.net发贴，问，11号下午大伙有没有时间凑一会？上海是SAS程序员的大本营，去上海当然得拜拜码头。上海的shiyiming同学说，这么急的安排，恐怕凑不齐人。
在飞机上翻一本杂志，作者叫*菲，也提到上海与北京饭局的区别，看得是充满了期待。上海的饭局多是精心准备，提前召集，角色分工明确，北京就粗豪些，点菜前打电话招人都能凑齐一堆。落地时与Crazy Hou提起这档子事，也大概引证了这类似的说法。——不过还好，11号下午在上海谷麦咖啡，还有sxlion、tianwild、ahuige、shiyiming四位活跃的朋友过来。SAS非SAS，技术兼八卦，相谈甚欢。
会
9月15号在上海参加CDISC交流大会中国站会议，我跟同事Na带来的话题_XML: the SAS Approach_安排在下午最后一场。这次聚会来了不少业界牛人，如Frank Newby、Wayne R. Kubick、Yuguang Zhao、Sandy Lei、Andrew Newbigging等人。
这个九月，除了这次在上海参加mysas和CDISC聚会，月初在北京参加了也参加了一次SAS程序员的聚会，具体的可以跑我技术博客看看：
http://www.jiangtanghu.com/cn/2010/09/18/sas-cdisc-gathering/
硬币
上海大概聚集了中国所有的一元硬币。几次现金交易下来，口袋里就装满了叮当响的硬币。不过不用担心，上海地铁平均4块一趟，在上海拣的硬币，终究还要在上海花掉。
抱怨下上海地铁。出入都要经过传统那种梅花桩，每次都跟它亲密接触三次。
世博：排队、经济学与公平
12号去世博看看。那天周日，下了大半天的雨。九点排队，下午三点出来，总共去了四个馆：法国馆、芬兰馆、葡萄牙馆和希腊馆。法国馆走的是绿色通道（同事都高兴说VIP了一把），所以大好青春都花在外面闲逛以及排其他三个馆的队里，而之所以选那三个馆，是它们需要排队的时间最短。
一个笑话是，世博买票窗口，广播大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万人！”你兴匆匆跑去买了一张票，160块，排一小时队进园区了，广播又大呼：“世界奇观，惊天骗局，受骗者达四十万零一人！”进园的朋友习惯开这玩笑，还有，“不去后悔，去了更后悔”，说的都是很多馆排队二三四个小时不等。在经济学里，很简单，这样供不应求的情况，直接提价就是，比如，世博票加到500块钱或1000块钱一张，沙特阿拉伯馆就门可罗雀了。一个商品或服务，价值被低估的一个后果就是商品或服务质量下降，——这就是我们在世博园看到的景象。同时，我们这个商品或服务所付出的代价，也远远超过它的标价——你不仅仅花了160块钱，还花了数小时排队，然后或者下雨，或者高温天气。
这样的经济学分析可以延伸到，比如，北京协和医院挂号等问题。——经济学到此为止。我们的生活里除了经济学，还有其他需要考究的问题。还说北京协和医院挂号，比如挂专家号费用提到到一万块（他们真值这个价），那么，市场就良好地运作，有支付能力的人不需要怎么排队，服务质量也大幅度提高。但这有个问题，就是某些也需要专家诊治的病人，由于支付能力不足，就没有机会享受到这个服务。现在的排队，提供了一种公平机制，就是让那些没有支付能力的人，通过其他渠道（通宵排队之类，这也是一种付出），也能享受到相应服务。
回到世博。现在160块钱一张的世博票，是便宜了，但这是一种机制，使得大部分人，可以通过付出其他额外的努力（排队……），也能享受到世博的服务，尽管这服务的质量也相应有了下降。效率与公平，这是永恒的难题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>伦理学ABC-经济学视角</title>
      <link>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2009 12:24:35 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>最近的阅读兴趣是伦理学，就回顾些以前做经济学学生时，从经济学教材中学到的伦理学基础知识。手头用的这个，大概是当今最出色的经济学入门书，
Principles of Economics (3rd) , by N.Gregory Mankiw, 2003
本文需要的部分，The Political Philosophy of Redistribution Income, 来自其中Ch.20 Income Inequality and Poverty,介绍了几种政治哲学（伦理学的公共生活层面）观点（功利主义、自由主义、自由意志论）。
另外，文中偶尔出现的数学表述，来自同样有名的一本微观经济学教材，
Intermediate Microecomonics: A Modern Apporoach (6th), by Hal R. Varian, 2003
1. Utilitarianism (功利主义)
我们把Utilitarianism翻译成“功利主义”，带一种浓重的商贾味，可能会给人一种先入为主的误解。Utility这个词，在通常的意义上，是“实用”、“公共事业”的意思（当说public utility时，就指水电等公共事业）。在经济学里，Utility翻译成“效用”，说的是消费商品或服务带来的满足感。作为一种有影响力的学说和流派，Utilitarianism大致取以上两种意思：公共和效用。它的创始人是两位英国哲学家，边沁(Jeremy Bentham, 1748-1832)和约翰·穆勒(John Stuart Mill, 1806-1873)。约翰·穆勒他老子也挺有名，叫詹姆斯·穆勒(James Mill, 1773-1836)。严复那本有名的《穆勒名学》，翻自小穆勒，不提。
功利主义者认为效用（福利，满足感，幸福感，……）是个人或社会选择的终极目标，主张最大化社会中所有人的效用（之和）。
对于到曼昆书中提到的收入再分配问题，功利主义者认为，比如，有两个人，一穷一富，穷者有1块钱，富者有100块钱，那么，富者再获得1块钱的满足感，就要小于穷者再获得1块钱所带来的满足感，所以为了最大化社会整体的福利，政府的收入再分配政策应该倾向于穷人。这里的理论基础就是我们常说的边际效用递减(Diminishing Marginal Utility)。
功利主义推理的极端，可能就是绝对的公平，——还用上面的例子，要达到满足感的平衡，最后只有均贫富了。但无论怎么样，为了主张公平，功利主义者提供了一个非常好的思路。
为了表述（和接下来对比）的方便，我们认为，个人的满足感可以用效用函数U来表达，它是某种商品x（服务，方案，……）的函数（各位朋友，我无意打断你的阅读节奏，以下只是初中代数）,
U=U(x)
个人1的效用函数记为U1，以此类推。又存在一个表达社会整体福利(Welfare)的函数，W，它是社会中所有人的福利的函数，
W=W(U1, U2,. . .)
根据功利主义的标准，一个理想的社会整体福利函数应该考虑到社会中所有人的福利（单个福利之和），即
W{功利主义}=U1+U2+U3+. . .
2. Liberalism (自由主义)
重拾自由主义传统，最有影响力的当属美国哲学家罗尔斯(John Rawls, 1921-2002)。关于这个话题，他最有名的书是《正义论》（1971），最有名的概念是“无知之幕”(veil of ignorance)。关于“无知之幕”，以前我情绪激动地提过几次（这里和这里），有个机会再学习一次。
罗尔斯的理论，从一个前提（预设）开始，即，社会体制、法律、政治制度等都应该是公平(Just)的。但由于每个人的背景不一样（家庭背景，性别，教育，种族，……），对公平的理解和要求就不一样。那么，我们如何才能（客观地）决定，一个公平的社会应该是什么样子的？这个决定，不能由屎壳郎做出，因为他们倾向于一个充满粪球的世界。同样，这个决定，不能由美国作出，也不能由朝鲜做出，总之不能由任何一个带倾向的群体或个人做出。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
