<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政治 on A Hugo website</title>
    <link>/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
    <description>Recent content in 政治 on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Aug 2009 23:34:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>近期地铁阅读</title>
      <link>/2009/08/08/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%9C%B0%E9%93%81%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2009 23:34:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/08/08/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%9C%B0%E9%93%81%E9%98%85%E8%AF%BB/</guid>
      <description>现在只有在地铁里才能静下来读书，站着读书。
1. 阿兰·布鲁姆和哈瑞·雅法《莎士比亚的政治》（潘望译，江苏人民出版社2009）
上次与Li在万圣书园带回一本《莎士比亚的政治》，原因就是罗豫在单向街的一篇书评，《莎士比亚还能够影响我们吗？》。更直接的，是他开篇引用的阿兰·布鲁姆这本书的第一句话：
关于当代大学生，最令人震惊的事实是，再没有任何经典书籍能够塑造他们的爱好与想象。
这本书写于上世纪60年代，但这一样是我们现在这个社会的问题。作者布鲁姆和雅法都是斯特劳斯的弟子，政治学学者，本书就从宗教、种族、共同体等政治学视角分析莎士比亚的四部作品：
《威尼斯商人》——基督教VS犹太人 《奥赛罗》——城邦/政治共同体VS外乡人，加爱情与嫉妒 《裘力斯·凯撒》——政治和道德，独裁与大众 《李尔王》——政治的局限 罗豫的书评让我操起这本书，这本书又让我有重读莎士比亚的冲动。
2. 李笑来《把时间当作朋友》（电子工业出版社，2009）
人们对时间的流逝无能为力，能管理的，就只有自己，笑来这本书，鼓励大伙培养自己强大的心智能力，做干脆利落的行动派。
比如，有一节说，“兴趣真的那么重要么？”，笑来说：
往往并不是有兴趣还能做好，而是做好了才有兴趣。
另一节，“学习方法真的至关重要么？”，笑来强调的，跟_Outlier_主张的类似，一个劲死磕，坚持以及，重复。
3. 王晓朝译《柏拉图全集》（第一卷，人民出版社，2002）——《申辩篇》、《克里托篇》、《斐多篇》
对西方哲学，读完休谟，接下来康德就看不懂了（是真看不懂），我一般有两种解决方案，一是直接绕开，跳着去读二十世纪那批通俗哲学家，或者决心把大好时光，丢给柏拉图，就跟一本书看到五十页不懂了，又从第一页开始看起。又，上面提到的阿兰·布鲁姆（不是《西方正典》的作者、耶鲁四人帮中的哈罗德·布鲁姆），被认为是柏拉图作品最好的英译者之一，有机会找来看看。
读《申辩篇》和《克里托篇》，对人们找回严肃的道德观念可能有所启示。许知远提到“我们太聪明了，而缺乏严肃的道德立场”，而苏格拉底恰恰就是当时希腊最聪明的人，人民法庭判他死刑，他申辩，然后欣然赴死，不接受朋友给他准备好的逃生机会。苏格拉底听从他内心神明的召唤。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《论语》周记：学而1.2:有子曰</title>
      <link>/2009/05/09/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.2%E6%9C%89%E5%AD%90%E6%9B%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2009 16:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>/2009/05/09/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%91%A8%E8%AE%B0%E5%AD%A6%E8%80%8C1.2%E6%9C%89%E5%AD%90%E6%9B%B0/</guid>
      <description>/《论语》周记：总论/
学而1.2，有子曰：
其为人也孝弟，而好犯上者，鲜矣；
不好犯上，而好作乱者，未之有也。
君子务本，本立而道生。
孝弟也者，其为人之本与！
有子的名字叫有若（字子若），比孔子小43岁。《史记》说“有若状似孔子”，他长得像孔子，所以后来孔子去世，弟子思慕，就立有若为师，跟对待孔子一般侍奉。《礼记》有说“有子之言似夫子也”，大概说有若说话，有时水平很高，跟孔子比较像。这么看看，有若的在孔子门人中的地位的确很高，尽管他只是后进弟子，比孔子小很多（颜回比孔子小30岁，子路小9岁）。有子是孔子诸多门徒中，为数不多被称为“子”的弟子，他另一个强劲的对手是曾子（曾参，字子舆，少孔子46岁）。
揣摩孔子弟子的地位升降，是一个比较有趣的事情。比如，我们熟悉的孔子高材生榜，列出来些优秀学生，号称“十哲”（《先进》11.2）：
德行(道德)：颜渊、闵子骞、冉伯牛、仲弓；
言语(辞令)：宰我、子贡；
政事(事务)：冉有、季路；
文学(诗书)：子游、子夏；
这些都是孔子比较有名的学生，但没有穷尽，比如有子曾子就没有入榜。一个值得注意的地方是，这张榜不是“子曰”出来的。我们当然不能做过多的猜测，不过就跟所有的排行榜一样，幕后大概经过了不少势力的反复和妥协。比如，其中言语科的宰我，的确能说会道，不过却是孔子说“朽木不可雕”的那位，在《史记》中，是因作乱而灭族，“孔子耻之”的人物。他的入榜，背后就让人很多猜测。
还有，同样是在《先进》篇里，有一行对孔子几个弟子的批评之语，同样前面没有加“子曰”，不知道是子曰还是某些弟子曰：
柴也愚，参也鲁，师也辟，由也喭。
这其间的蹊跷，可是多了去，随着我们阅读的深入，可以慢慢回味，回到有子曰。他说人孝敬父母，尊重兄长，就不太可能犯上作乱，——这就是我们传统的政治哲学，把孝弟（悌）提升到人（仁）之根本的高度。伦理与政治不分，原来是我们的千年传统。
伦理与政治合一，给一个认真的人的压力是巨大的，最有名的一条就是所谓“忠孝不能两全”。不过，当思维上解不开疙瘩时，国人传统的做法是绕过这个原则。嘴上说着不能两全，其实早已做出了选择（在另一种情形下，选择可能完全相反）。把很多原则杂糅到一起，自以为得计，其实是鼓励了机会主义。
孝是好的，弟（悌）也是需要鼓励的。但这里强调的，似乎不是出于内心，而是外在更世俗的东西，孝了就可以举孝廉，这不是培养孝弟氛围积极有效的方法。说，“举孝廉，不知亲”，噫。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
