<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>功利主义 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml</link>
    <description>Recent content in 功利主义 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="/tags/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>现实一种</title>
      <link>/2011/05/25/%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E4%B8%80%E7%A7%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 21:11:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/25/%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E4%B8%80%E7%A7%8D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;谈点成&lt;strike&gt;年&lt;/strike&gt;人话题，现实一种。陆陆续续，有几个朋友说到外遇的事。我对这个话题感到很别扭，除了其中有两个当事人都是我非常好的朋友，还有更重要的，这个事（affair）真不适合拿来说。不过既然已经在电话里说过些，我再来整理下思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这可能只是生活的一角浮出水面而已（从和谐的角度，我倒是希望所有的事情都不妨沉入海底），但还是觉得一些很现实的事情在慢慢侵入我们的生活。外遇这件事，新闻天天在播（所以已经不是新闻了），电影时时在演，不会觉得是很大不了的事情。但现实中的事，涉及很亲近的朋友，你就能体会到更多哭天抢地的成分：不轻盈，不浪漫，不漂亮，很糟糕的事。在现实里，就故事来说，一点都不吸引人。我承认，这是现实比较残忍的一面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0. 言说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚提到，外遇这个东西，可能是很不适合摆出来说的。我相信，在下面的论述中，也没有把这个问题说清楚。——但这正是我需要的结果。而且，为了达到类似的结果，这里的叙述外遇的文字，跟外遇本身比起来就显得太平淡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏格拉底说没有经过反思的生活是不值得过的。同样，没有经过考虑的外遇也是不精致的。一旦你接受这个观点，你就中我的圈套了：因为这个问题很难说清楚，关于外遇，一旦有了反思，你将永远在思维里徘徊，从而保持了现实至少是表面的和谐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈姆雷特外遇的可能性不大，不是因为他有高贵的出身，而是因为他有高贵的犹豫。你看，犹豫除了展现思维的深度和对人性复杂的考虑，还有这等现实的功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这个圈套的脆弱之处在于，一旦你跳出这个框框，约束力就降为零。而这也几乎是一念间的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 伦理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外遇，听起来就是一个不折不扣的伦理话题。这没错。但是，从伦理/道德的角度，很难把这个话题说清楚。事实上，就我有限的阅读，没有一本标准的伦理学教程愿意就外遇问题做大段的论述。这里问题不在于道德是否应该缺席，而是因为涉及更多的是个人隐私问题，怎么说都不方便。在这个问题上，假设你持严格的道德观（在道德层面批判出轨的一方是很容易的），你将陷入很尴尬的境地：只要定义一个尺度，你生活中很多事情就不合适了，比如说哪怕是一丁点的念头都可能要残酷斗争无情打击。虚伪的道学家可能就这样产生了。但是，要是放在道德框架里考虑，你整一个宽松的道德标准又似乎不太合适。所以省力省心的做法就是，在伦理学教材里，外遇这问题，干脆就留空，个人选择，个人承担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看，外遇这个伦理问题，放在伦理框架里考虑，要得出建设性的成果真是很艰难。在学理上，我看到更多的心理学家和社会学家研究这问题，解释比如为什么会出轨，其方法也大多是观察性的。心理学和社会学的研究，主要是为了提供事后解释，不形成什么“你应该或者不应该什么的什么的”道德戒律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或有人说，要是既不持严酷的道德观，但也不让道德缺席，只是定义一个恰当的尺度来规范人们的行为，比如，发乎情，止乎礼，何如？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这在理论和实践两方面，都有相当的吸引力，看着几乎就是一个完美的解决方案。但是，止乎止容易，止乎不止就难了，这里最大的问题是，“暧昧”，而且你也会承认，这通常是危险的开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 智慧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很不情愿在外遇这个话题里扯上佛教，相当地煞风景。佛教说“摒弃你的欲望吧”，但相信我，这里提佛教不是为了让人们因为性趣索然从而摒弃外遇什么的（当然，你还可以因为其他理由）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佛教以一种很聪明的方式介入这个问题。在宗教（以基督教为代表）社会，和现在的世俗社会，在道德框架里谈外遇，通常说&amp;rdquo;你应该怎么样，不应该怎么样&amp;rdquo;，“做什么什么就是一个好人（好公民），做什么什么就是一个坏人（坏公民）”。但前面说过，关于外遇这个伦理话题，我们可能需要跳出道德思维的本身。这不是让道德缺位，只是一项思维实验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟功利主义有些类似，佛教主张减少痛苦。怎么样才能减少痛苦，佛教不说“你应该怎么样，不应该怎么样”，佛教的教导是，你得放聪明点（“智慧”、“般若”、“佛”、“觉”）。循着这个思路，在这个坚硬的现实中，这个事情引发的比如伴侣哭天抢地的争吵、亲人和朋友的不解将很快抵消外遇本身带来的愉悦。在功利主义者看来，这不值当，在佛家看来，这就是蠢了（“迷”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面佛教在没有引入道德律令的条件下剔除了外遇。它的好处是比较干净利落，给人的压力也小很多，不需要在道德的框架下闹不几米。它的缺点就是比较主观，对快乐、痛苦以及时间跨度的定义比较主观，比如，外遇愉悦的程度和持久度（这里认为它是短暂的），它的伤害则被认为是严重的和比较持久的。不过总的来说，这种假设被认为是合情合理的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 机会主义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佛教讲究智慧。那么有聪明的人就会说，如果足够聪明，有外遇但让伴侣忽忽不觉，这样得到愉悦又不伤害任何人，这样从快乐增益的角度来说，岂不是好事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以理解，这也是一个比较受欢迎或者比较流行的论调。显然，这把问题变得更主观了，这聪明劲，得到啥程度啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，即使到被发现的概率很低，考虑到后果的严重（见上，“痛苦”），按照期望法则，这也是一个需要非常谨慎的事。倾向于考虑较低的概率是一种侥幸或者机会主义的想法。机会主义的特点是不够稳定，显然不能够作为行动的准绳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或曰：相机而动啊。相机而动（“动态不一致”），这对人性是一个极大的挑战，不仅仅体现在外遇方面。能举出例子来表明单一规则（原则）在长期要优于相机而动，但是，人性不耐，偏向即时满足(Instant Gratification),——这又把话题推到个人选择个人承担里去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于机会主义、相机而动，我觉得这是比生物本能还强悍的对手。这是比外遇本身更严肃的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;lt;待续&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>功利主义与康德</title>
      <link>/2011/05/15/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 22:52:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/15/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前段时间，媒体和网友报导陈光标高调行善，他本人也以道德标榜。你可以说陈伪诈，也可以说，无论他高调说什么，倒是真正捐了些钱让人得了好处。评价陈，涉及道德评判，很多人说会这因人而异，但这个问题还是能说清楚的，关键是你自己持什么观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，第二种观点，说陈虽然捐了钱还要受益人敲锣打鼓道谢之类，但毕竟给了人好处，这是好事情。这种观点，不管有意无意，基于的是某种粗糙的功利主义的立场。但根据歌德的道德观，做好事而且有好的动机才有道德意义。同样，不管有意无意，这第一种观点，在康德的框架下就说得通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要问我的观点，在康德与功利主义之间。康德的理论，鼓吹人是目的而非手段，道德与现实具有一定的距离，这些都拥有极大的理论吸引力。不过，在康德框架里的主角是具有理性的人，这在回答当今一些重要问题时显得不够有力，比如当涉及婴儿、残障人以及动物保护这些话题时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功利主义在理论上的好处是比较简洁有力，而且与平等以及其他原则相容。在最大化，比如，一个群体的愉快程度时，只要认为每个对象愉快的权重都是1，就可能方便地导出平等的基础，而无需借助“理性”或者“道德人格”之类的假设。在这样的功利主义框架下，性别、种族、区域、智力区别、政治派别等等都不能够成为不平等的借口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功利主义的坏处，是它很容易被庸俗化或者粗俗化，并成为多数人统治（暴政）的一个借口。这的确是一个挑战。不过，只要功利主义与平等原则相容，在很多场合，都是可以得到公开辩护的。这个等找些具体例子再讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多数人统治（暴政）。我很奇怪，在一些非民主而且平等原则得不到贯彻的群体里，为什么还有人对“多数人暴政”这个话题津津乐道。真正的杞人忧天了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当雅典人民投票处死苏格拉底的时候，你可以说是群氓处死了一个哲学家，是多数人的暴政，而这仅仅是因为，雅典当时是民主政制，苏格拉底死于一个投票结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于现实的考究，最大多数的最大福利，也就是功利主义，对我有着极大的吸引力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德的理论让人崇高而纯粹，功利主义则出自经济学家或政治家的视角。康德不赞同功利主义，当代自由主义哲学家如罗尔斯也反对功利主义，但它们并不是没有任何相同的地方。比如，它们都主张一种普遍的视角。康德说“只按着那种你同时也想望它变为普遍规则的准则而行事”，在罗尔斯的“无知之幕”下，也不能仅仅考虑某一种特殊的利益。这是我看到的最大共识。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>佛说（2）：and why?</title>
      <link>/2010/05/09/%E4%BD%9B%E8%AF%B42and-why/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2010 11:40:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/09/%E4%BD%9B%E8%AF%B42and-why/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《金刚经》有一个蛇咬尾巴的（递归的、……）主题，总结下（理解这句话需要一丁点的智慧，用庄子的话就是“得意忘言”，用佛经的话就是“过河拆桥、渡河弃筏”）：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  啥都是虚的，——包括这句话本身。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最近重新翻些书，最大的感受就是，很多书已经读不懂了。现在读不懂，过去也可能没读懂，但以前都是飞快浏览过去，于懂不懂之间也不太在意。现在读《金刚经》，虽然刚才说了一句听玄乎的话，但真是读不懂——我说的是，借助各种版本各种注释，对《金刚经》每一句单独的话，大概都能琢磨出是啥意思，但把它们连在一起，就茫然不解了。比如说，在两个句子A、B之间，《金刚经》里喜欢插一句“何以故？”(and why?)。看到这个关键词，我就想这两句之间会有什么逻辑或伦理关联，——现在的问题是，真看不出来。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;_（第四节）_菩薩應如是布施，不住於相。&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;何以故？&lt;/font&gt;若菩薩不住相布施，其福德不可思量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“布施”大概就是学雷锋做好事的意思（庸俗的理解）。A句说，菩萨做好事，不应该执着于表象，比如，超度众生了，就不能想“是&lt;strong&gt;我&lt;/strong&gt;超度众生啦！”（“无我相”）。这样，雷锋叔叔做好事，不知怎的把联系方式给人了，后来他单位就收到一封表扬信或锦旗，在佛教看来，境界就低了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;费解的地方在下面。为什么做好事不应执着于表象呢？B句似乎在说理由：“做好事，不执着于表象，这样福气就大大的”。——这里，我对“福德”的理解是功利主义的。串起来就是说，因为好处多多，所以做好事不要执著于相？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里可能不是逻辑问题，而是趣味问题。在基督教里，如果信上帝是为了上天堂，那是非常庸俗的想法，康德非常严厉批评了这种功利倾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不理解的地方是，《金刚经》里，看似啥都看穿了（空啊，虚幻啊），为什么偏偏对“福德”这么津津乐道。领悟到了《金刚经》的意思，其福德“不可量、不可称、无有边、不可思议”(innumerable, immeasurable, limitless, inconceivable)？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/07/03/%E8%B5%A4%E8%84%9A%E8%8F%A0%E8%90%9D%E8%9C%9C/&#34;&gt;麦太给麦兜讲故事的境界&lt;/a&gt;：“从前有个小朋友撒谎，有一天，他死了。”、“从前有个小朋友很用功念书，长大之后，发财了。”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伦理学ABC-经济学视角</title>
      <link>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2009 12:24:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/13/%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6abc-%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近的阅读兴趣是伦理学，就回顾些以前做经济学学生时，从经济学教材中学到的伦理学基础知识。手头用的这个，大概是当今最出色的经济学入门书，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;_&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1456129/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Principles of Economics (3rd)&lt;/a&gt;_ , by N&lt;a href=&#34;http://www.economics.harvard.edu/faculty/mankiw&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;.Gregory Mankiw&lt;/a&gt;, 2003&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;本文需要的部分，&lt;em&gt;The Political Philosophy of Redistribution Income&lt;/em&gt;, 来自其中Ch.20 &lt;em&gt;Income Inequality and Poverty&lt;/em&gt;,介绍了几种政治哲学（伦理学的公共生活层面）观点（功利主义、自由主义、自由意志论）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，文中偶尔出现的数学表述，来自同样有名的一本微观经济学教材，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;_&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1452025/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Intermediate Microecomonics: A Modern Apporoach&lt;/a&gt;_ (6th), by &lt;a href=&#34;http://people.ischool.berkeley.edu/~hal/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hal R. Varian&lt;/a&gt;, 2003&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 1. Utilitarianism (功利主义)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们把Utilitarianism翻译成“功利主义”，带一种浓重的商贾味，可能会给人一种先入为主的误解。Utility这个词，在通常的意义上，是“实用”、“公共事业”的意思（当说public utility时，就指水电等公共事业）。在经济学里，&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Utility&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Utility&lt;/a&gt;翻译成“效用”，说的是消费商品或服务带来的满足感。作为一种有影响力的学说和流派，&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Utilitarianism&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Utilitarianism&lt;/a&gt;大致取以上两种意思：公共和效用。它的创始人是两位英国哲学家，边沁(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jeremy_Bentham&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jeremy Bentham&lt;/a&gt;, 1748-1832)和约翰·穆勒(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/John_Stuart_Mill&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;John Stuart Mill&lt;/a&gt;, 1806-1873)。约翰·穆勒他老子也挺有名，叫詹姆斯·穆勒(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/James_Mill&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;James Mill&lt;/a&gt;, 1773-1836)。严复那本有名的《穆勒名学》，翻自小穆勒，不提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功利主义者认为效用（福利，满足感，幸福感，……）是个人或社会选择的终极目标，主张最大化社会中所有人的效用（之和）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于到曼昆书中提到的收入再分配问题，功利主义者认为，比如，有两个人，一穷一富，穷者有1块钱，富者有100块钱，那么，富者再获得1块钱的满足感，就要小于穷者再获得1块钱所带来的满足感，所以为了最大化社会整体的福利，政府的收入再分配政策应该倾向于穷人。这里的理论基础就是我们常说的边际效用递减(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Marginal_utility#Diminishing_marginal_utility&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Diminishing Marginal Utility&lt;/a&gt;)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功利主义推理的极端，可能就是绝对的公平，——还用上面的例子，要达到满足感的平衡，最后只有均贫富了。但无论怎么样，为了主张公平，功利主义者提供了一个非常好的思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了表述（和接下来对比）的方便，我们认为，个人的满足感可以用效用函数U来表达，它是某种商品x（服务，方案，……）的函数（各位朋友，我无意打断你的阅读节奏，以下只是初中代数）,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U=U(x)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人1的效用函数记为U1，以此类推。又存在一个表达社会整体福利(Welfare)的函数，W，它是社会中所有人的福利的函数，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W=W(U1, U2,&amp;hellip;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据功利主义的标准，一个理想的社会整体福利函数应该考虑到社会中所有人的福利（单个福利之和），即&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;W{功利主义}=U1+U2+U3+&amp;hellip;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 2. Liberalism (自由主义)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;重拾自由主义传统，最有影响力的当属美国哲学家罗尔斯(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/John_Rawls&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;John Rawls&lt;/a&gt;, 1921-2002)。关于这个话题，他最有名的书是《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1028268/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;正义论&lt;/a&gt;》（1971），最有名的概念是“无知之幕”(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Veil_of_ignorance&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;veil of ignorance&lt;/a&gt;)。关于“无知之幕”，以前我情绪激动地提过几次（&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/12/01/一生的激情/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2008/03/16/无知之幕/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;），有个机会再学习一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗尔斯的理论，从一个前提（预设）开始，即，社会体制、法律、政治制度等都&lt;strong&gt;应该&lt;/strong&gt;是公平(Just)的。但由于每个人的背景不一样（家庭背景，性别，教育，种族，……），对公平的理解和要求就不一样。那么，我们如何才能（客观地）决定，一个公平的社会&lt;strong&gt;应该&lt;/strong&gt;是什么样子的？这个决定，不能由屎壳郎做出，因为他们倾向于一个充满粪球的世界。同样，这个决定，不能由美国作出，也不能由朝鲜做出，总之不能由任何一个带倾向的群体或个人做出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了解决这个困境，罗尔斯天才般地设计了一个思想实验（你知道，这就是“无知之幕”）。试想，在我们还没有出生之前，我们聚在一起（_一团团空气聚在一起_），来选择或设计这个社会的规则。在这个初始状态，我们处在一个“无知之幕”后面，不知道自己会降生到哪个家庭，也不知道自己的性别、禀赋、以后的教育程度等等。罗尔斯说，既然这时我们无法设计一系列规则来满足自己以后的特定需求（有利于富人的政策，有利于某个种族的政策，……），为保险起见（考虑到自己降生后，也有&lt;strong&gt;可能&lt;/strong&gt;处在一个不利的地位），公平的规则就要提升那个最惨的人（先天后天条件都不好）的福利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到收入再分配的例子。在“无知之幕”后面，我们不知道自己将要处于高收入群体还是低收入群体，那么，考虑到自己处于低收入群体的&lt;strong&gt;概率&lt;/strong&gt;，一个公平的收入再分配政策，就要更多考虑低收入群体的利益。跟功利主义的最大化全体利益之和不一样，罗尔斯的标准是最大化最惨的人的利益，因为整个社会的利益，就是其中最惨的那个成员的利益：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;W{罗尔斯·自由主义}=min{U1,U2,U3,&amp;hellip;}&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;一个题外话。在尼采的超人学说中，超人的利益就是社会的利益：&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#160;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;W{尼采·超人哲学}=max{U1,U2,U3,&amp;hellip;}&lt;/font&gt;&amp;#160;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160;&amp;#160; 3. Libertarianism(自由意志论)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功利主义和罗尔斯的自由主义，都倾向于一种公平的分配政策。作为罗尔斯哲学的最大挑战者，另一个美国哲学家罗伯特·诺齐克(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Nozick&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Robert Nozick&lt;/a&gt;, 1938-2002)，写了一本同样有名的书（《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1427824/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;无政府、国家与乌托邦&lt;/a&gt;》）。他的观点，可以一个类似罗尔斯的故事开始：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚考完试，让我们退到罗尔斯的“无知之幕”，来决定我们的考试结果，但我们不知道自己将处于哪一个结果，及格或不及格。那么，根据罗尔斯的公平观，是不是要让每个人都及格？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在诺齐克看来，如果让每个学生都及格，显然抹杀了一些学生勤奋的价值。诺齐克强调的是一种&lt;strong&gt;机会的平等&lt;/strong&gt;(equality of opportunities)。关于诺齐克，我的知识有限，先打住，接着去啃辛格的《&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/06/07/practical-ethics-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;实践伦理学&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>彼得&amp;middot;辛格《实践伦理学》（1）：关于伦理的四种误解</title>
      <link>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97middot%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2009 21:41:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/07/%E5%BD%BC%E5%BE%97middot%E8%BE%9B%E6%A0%BC%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A61%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E5%9B%9B%E7%A7%8D%E8%AF%AF%E8%A7%A3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://li-and-jiang.com/blog/2009/06/01/back-to-beijing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;端午&lt;/a&gt;以来的地铁阅读，集中在彼得·辛格的《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1448955/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;实践伦理学&lt;/a&gt;》（&lt;em&gt;Practical Ethics&lt;/em&gt;, 刘莘译，东方出版社，2005）。把伦理（或道德）应用于实践问题（如何对待少数民族、把动物当作食物、动物实验、安乐死、难民等等，估计以后我的一部分阅读兴趣会在这块），这本书提供了一个自洽的框架（功利主义）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伦理实践问题，纷争不断，向来不缺机会主义式的讨论。一个统一的框架，不但在智力上饶有趣味，在道义上也是一种真诚的姿态。先是一口气读完本书，满足下智力激荡的愉悦，现在就想坐下来，逐页做些读书笔记。用一种观点或立场，反对另外一种观点，是一件非常容易的事情，这里我想做的是，循着他的思路，看他究竟说了些什么，然后我或许可以跳出来，指出他思路内在的矛盾，但还不是用自己的思路反对他的思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书还跳出了传统基督教的条框，认为&lt;strong&gt;基督教传统不能够为当代社会提供一个可行的伦理方案&lt;/strong&gt;，而且，放弃对神的信仰不必意味着就不能够讨论诸如生命的意义等问题。比如，基督教传统就不能够很好地解答如爱护动物、保护环境、安乐死等重要问题。这当然是一个值得商榷的观点，但首先能够打动我，或者说，我也持有类似的观点，对这本书就感到非常亲切。而且我认为，这个声音在国内更为重要。一些国人感慨礼崩乐坏，就以为外来的和尚好念经，扯上基督教，并努力把亲近基督教打造成一个流行的公共姿态，——首先这种姿态为我不喜。我认为基督教传统能给我们很多启发，但并不是全部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说说作者。彼得·辛格(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Peter_Singer&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Peter Singer&lt;/a&gt;, 1946-)在澳大利亚完成他的本硕阶段的学业，在牛津拿的PHD，现在他是普林斯顿大学一个生物伦理学(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Bioethics&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bioethics&lt;/a&gt;)的讲座教授。生物伦理学是应用伦理学(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Applied_ethics&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Applied Ethics&lt;/a&gt;)的一个分支，主张把伦理思考运用于生物与医学方面的研究与实践。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧美的伦理学传统，都是在讨论诸如“什么是善”的问题。我承认，这需要更细致的哲学思辨，以及，更多更重要的耐心，——现在就直接跳到实践伦理学的讨论吧，这是我现在的状态能接受的。那&lt;strong&gt;第一个问题是：什么是伦理&lt;/strong&gt;？辛格首先愿意回答：&lt;strong&gt;伦理不是什么&lt;/strong&gt;？下面是他的正面称述，是对人们通常误解的澄清或批评：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;伦理并非只是有关性问题的特殊禁令。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在一些语境下，伦理问题似乎包含维多利亚式的性暗示。比如，当看到类似“主教谴责道德标准的滑坡”的新闻标题，我们就能够预先知道，这大概又是跟淫乱、同性恋、色情作品等有关。辛格认为，即使在艾滋病流行的时代，性也不是一个独一无二的道德/伦理问题。与性有关的决定，还需要考虑到诚实、体贴他人和慎重等等，——而这些要求，在驾驶汽车时也需要考虑。甚至，驾车所引发的道德问题（安全、环境等），比性所引起的问题要严重得多。相比起本书涉及的其他主题，辛格认为，&lt;strong&gt;性问题其实并不是更为重要的伦理问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;伦理并非一种在理论上高尚、在实践上无益的思想体系。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一些人认为伦理（道德）是一个很过时的东西，不适用于真实世界。比如，一般，撒谎是错的，但当辛德勒否认藏有犹太人时，他对纳粹撒谎则是无可指责的，——这样，“不要撒谎”这条通行的道德规则在面对现实生活的复杂性时将无所适从。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辛格说，这些人错在把伦理当成一系列简单的规则，&lt;strong&gt;简单伦理规则的失败，不能够认为是伦理整体的失败，而仅仅是某一种伦理观的失败&lt;/strong&gt;。而且，这种失败也可以得到某些补救，比如，你还可以把伦理看成一个规则系统，包含更多互不冲突的更复杂更具体的规则，或者，按照结果论者的看法，重要的是道德目标而非道德规则，那么辛德勒对纳粹说谎就可以得到辩护。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;并非只有在宗教信仰的背景下，伦理才是可以理解的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;辛格认为伦理可以完全独立于宗教信仰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些神学家认为，没有宗教就不可能有伦理，因为“善”的含义就是“上帝赞同”。但这只是宗教传统，甚至不是西方哲学传统，柏拉图早就驳斥过类似的说法。柏拉图认为，某些行为之所以善，并不是因为诸神的赞同，而是因为那些行为本身是善的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种更通行的世俗/教会观点，认为宗教为善的行为提供了理由，因为教义认为，行善积德的人将上天堂享福，而坏人下地狱受苦。但康德非常鄙视这种出于自利的动机而遵守道德的说法（康德本人就是一个虔诚的基督徒），他认为我们必须因为道德法则本身而遵守道德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步，辛格说，“要抛弃传统宗教支持的这种动机，我们却不必成为康德主义者”。辛格提到一个更为悠久的思想线索，就是认为伦理的源头在于绝大多数人都具有的对他人的仁慈和同情，所谓恻隐之心，人皆有之。这是一个更复杂的话题，以后再提。辛格说，“&lt;strong&gt;认可下述事实就足够了：对人类同胞的日常观察清楚地表明，伦理行为并不要求有天堂地狱的信仰作为支撑&lt;/strong&gt;。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我……要否定的第四个、也是最后一个关于伦理的论断是：伦理是相对的和主观的。至少，我要否定这些论断的一些通常含义。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;伦理相对主义这个概念我们应该不陌生，比如，马克思主义认为，每个历史阶段占统治地位的思想，都只是统治阶级的思想，社会道德也只是相对于在经济上占统治地位的阶级而言的，所以封建主义和资本主义的道德，都只是相对于其特定的社会而言的，并不具有客观普遍的有效性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照这种相对主义（其实不限于马克思主义），辛格认为，比如，如果我们的社会反对奴隶制，而另一个社会却赞成奴隶制，那么，我们将无法在这两个相互冲突的观点之间进行选择。因为，当我们说奴隶制是错误的，只不过是说，我们这个社会反对奴隶制，而另一个社会的奴隶主说奴隶制是正确的，他们只不过是说，他们的社会赞成奴隶制。这样奴隶制的对错，就根本争论不起来了。辛格说道：“任何一个对……伦理做过深思的人都知道，被告知我们的社会认为我们应该做什么，并不能平息我们的窘困。我们不得不做出自己的决定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辛格认为，这种相对主义者甚至不能够恰当地解释为什么会有不遵守社会伦理的人。因为只要明白这个事实，比如“我的社会反对奴隶制”，那么宣称“奴隶制是正确的”只不过是犯了一个简单的事实错误。辛格接着说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“潜在的改革者因此就处于极其困难的处境：当他们试图改变自己同胞的伦理观点时，他们必然是错误的；只有当他们成功争取到了社会的绝大多数成员对自己观点的赞同，这样的观点才开始变得正确。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;胡按：辛格对相对主义的批评，在思路上有一定的启发作用，但不够锐利和简洁。批评相对主义是一个困难的任务，或者正如辛格所说，至少，他“要否定这些论断的一些通常含义”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种伦理的主观主义认为，伦理判断依据于判断者的主观意见（赞同或不赞同），而不取决于他所处的社会的态度。辛格认为，这种主观主义同样无法解释伦理分歧，因为，比如我们说“虐猫是错误的”，只不过表明我们_认为_虐猫是错误的，而某人说“虐猫是正确的”，只不过表明，某人_认为_那是正确的，这样，关于虐猫是否错误，同样无从争辩，——一个类似相对主义的困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种在哲学上更为细致的主观主义认为，伦理判断并不_描述_什么（既不描述客观的道德事实，也不描述主观的心理状态），因此既不为真也不为假，——这是分析哲学（语言哲学）的论调，比如，斯蒂文森(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Stevenson&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;C.L.Stevenson&lt;/a&gt;,1908–1979)就认为，伦理判断是在_表达_态度而不是在描述态度，而我们之所以有分歧，是因为我们试图通过表达自己的态度让听众来接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辛格认为这种主观主义对伦理分歧的解释是有道理的。但他同时强调，这不意味着任何伦理判断都与其他判断一样好。辛格坚持认为，&lt;strong&gt;理性能够运用于伦理判断&lt;/strong&gt;。“要把实践伦理建立在牢靠的基础上，就必须标明伦理推理是可能的”，接下来，辛格试图表达一种伦理观，认为理性在伦理决定中占有重要的地位。（_未完待续_）&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>