<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>农民 on Jiangtang Hu | 胡江堂</title>
    <link>/tags/%E5%86%9C%E6%B0%91/</link>
    <description>Recent content in 农民 on Jiangtang Hu | 胡江堂</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Nov 2010 21:47:12 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%86%9C%E6%B0%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>农民（2）</title>
      <link>/2010/11/14/%E5%86%9C%E6%B0%912/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Nov 2010 21:47:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/14/%E5%86%9C%E6%B0%912/</guid>
      <description>上一次我提到农民田园般的尊严。你知道这是一种怀旧的情绪，因为在现实中，这种田园式的浪漫再也找不到了。
小时候，周围有“乡下人”和“街(gai)上人”的区分。我对农民这个群体不会有什么反感，因为这是我的出身，有我的父母。我也不会对所谓城市人群有什么偏见，因为现在这也是我和以后我子女的生活状态。偏见源于无知和自大，我幸运的是体会了更多。这种宽容不是来自于什么自然的美德，而是源于普通人朴实的感情。
不幸的是，这恰好是一个不宽容的时代。所有在哲学上矛盾的群体和阶级，都充满了对方的蔑视或仇恨，个人的光芒也很快被这些喧嚣所淹没。只要还有所谓乡下人和城里人的区别，只要还有对一个群体不公平，这种不公平迟早要蔓延至任何一个细分的群体。有些人有些群体还在沾沾自喜，多半是抱着侥幸的心里。十年前我在准备高考出人头地，那时候所谓白领在啃着冰淇淋嘲笑泥腿子，而现在的城市白领，抱怨比谁都大。如果农村和城市是一种可以带来歧视的差别，武汉跟北京也会是这么一种差别，月薪五千跟月薪一万也是这一种差别，用联想和用Iphone也会有这一种差别，……——这是一个在逻辑上疯狂的世界，你似乎只有站在食物链的最上端，才能保持一点悠游和尊严，但金字塔的底端，你将看到一双双火红的眼睛。
如何在这个世上自处？这是一个迫切的问题。我将有一个姿态，它或许会被我的子女所模仿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>农民</title>
      <link>/2010/11/12/%E5%86%9C%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2010 23:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/12/%E5%86%9C%E6%B0%91/</guid>
      <description>土地使事物所具有的性质，影响着人类的品德与命运。耕作者献身于这项稳定而进步的职业，由此养成了规律性的习惯。冒险活动是道德混乱的主要根源，但它从未影响过耕作者的生活。任何中断对他来说都是毁灭性的；任何冒失行为都必然会造成损失；他的成就是缓慢的。他不能靠鲁莽的碰运气的行为加速或增进成就。他靠天而不是靠人吃饭。所有这些因素赋予了他冷静的品质，给了他安全感与秩序感，使他依恋于这份同他的生计与安宁息息相关的职业。
（他）平心静气地算计着四季的流转、土壤的禀性、气候的特征。
一个农场就是一个微型的祖国。一个人生于斯，长于斯，在围绕着农庄的树木中得到养育。从人的想像、回忆和道德的角度看，工业财产根本不值一提。人们会说，我祖先的牧场、我父亲的小屋如何如何，但决不会说我父亲的铺子和作坊如何如何。
土地把人和他所生活的故乡连结在一起，在他周围设置了屏障，通过利益培养了他的爱国精神。
人们对出生地的眷恋，特别是在今天，是唯一真正的爱国主义。我们到处都可以找到社会生活的快乐，惟有习俗和记忆却不能再造。因此，人们必定依恋那些给他们提供了记忆和习俗的地方，而且，为了达到这个目的，至关重要的就是在不损害普遍利益的情况下，尽可能地承认他们在家乡、在社区中的政治重要性。
如果政府对这一趋势不加抵制，大自然就会赞成它们进入这一趋势。只要权力之手一时放松控制，人们对出生地的热爱之情就会从废墟中再生。最小的社区的执政官也喜欢为之润色。他们精心保护古老的纪念物。几乎每个村庄都有一位喜欢详细叙述它的乡村编年史的学者，而且人们都怀着崇敬的心情听他叙述。这一切会使居民们模糊地感到他们正在组成一个国民团体，并以特殊的契约联合在一起——尽管这是虚幻的，却让他们兴高采烈。人们感到，假如他们这种天真而有益的倾向不受妨碍地发展下去，他们也许很快就会使它成为一个社区的荣誉，一个城镇的荣誉，一个省份的荣誉，同时也会成为一种快乐和一种美德。对当地习俗的依恋吸收了一切无私、高贵和虔诚的情感，把它变成一种造反的方式是个令人哀叹的做法。
所有的利益都被聚集到首都，在那里，所有的野心家都可以大显身手，其余的人则都停滞不前。个人迷失在违反常情的孤立之中，对他们的出生地茫然无知，切断了与过去的所有联系，被迫生活在匆匆忙忙的现实之中，像原子一样被撒向广阔无垠的平原，没有任何地方能让他们感到自己还有个祖国，对他们来说，整个祖国已变得无关紧要，因为他们的感情在祖国的任何地方都找不到寄托了。
&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;&amp;#8212;
长篇的引用让人反感——索性上面的引文都不加引号了，显得是自己“写”的一样：正如上面引文的作者贡斯当所说，如果原文足够好，我就不用费力去转述了。有时候我觉得农村和农民就是中国和中国人的缩影，拥有历史、财富和美德，但却如此卑微，无所适从，——不是缩影，几乎就是全部：农民是中国的农民，中国人是世界的农民。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>